ಮೊದಲ ಮಾತು

ಭಕ್ತಿಭಾವವನ್ನವಲಂಬಿಸಿ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಲು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ–ಶ್ರೀ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾ ನಂದರ ಅಪಾರ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಇಂದು ಅವರ ಸಮಗ್ರ ಜೀವನಚರಿತ್ರೆಯ ಮೂರನೆಯ ಹಾಗೂ ಕೊನೆಯ ಸಂಪುಟವನ್ನು ರಚಿಸಿ ಪ್ರಿಯ ಕನ್ನಡಬಾಂಧವರ ಕೈಗೊಪ್ಪಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ.

ಶ್ರೀ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವೀರ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಬೆಂಗಳೂರು ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ ಶನಿವಾರ ಸಂಜೆ ಸುಮಾರು ಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಉಪನ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದೆ. ಇದು ಸಾವಿರಾರು ಶ್ರೋತೃಗಳನ್ನು ಸಂತೋಷಗೊಳಿಸಿತು, ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಳಿಸಿತು. ಅವರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನನಗಾದ ಲಾಭಕ್ಕೆ ಆಳವಿಲ್ಲ ಅಗಲವಿಲ್ಲ. ಸ್ಫೂರ್ತಿಯುತ ಜೀವನವು ಇನ್ನೊಂದು ಜೀವನವನ್ನು ಹೇಗೆ ಉಜ್ಜೀವನಗೊಳಿಸಬಲ್ಲುದು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ನಾನು ವಿವೇಕಾನಂದರ ಸಮಗ್ರ ಜೀವನಾಧ್ಯ ಯನದಿಂದ ಪಡೆದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯೇ ಸಾಕ್ಷ್ಯ.

ಮುಗಿಯದ ಕತೆಯಂತೆ ಕಂಡುಬರುವ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವಿಸ್ತೃತ ಜೀವನ ಚರಿತೆಯ ಕುರಿತು ಮಾಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಅಪಾರ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಕೇಳಿದ ಶ್ರೋತೃಗಳು ನಿಜಕ್ಕೂ ನನಗೆ ಅಚ್ಚರಿಯುಂಟುಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಅದಮ್ಯ ಉತ್ಸಾಹವೇ ನನಗೆ ನಿರಂತರ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ವಾಯಿತು. ಮಾಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಪುಸ್ತಕರೂಪದಲ್ಲಿ ತರುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ನೀಡಿದವರೂ ಅದೇ ಪ್ರಿಯ ಶ್ರೋತೃಗಳೇ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅಚ್ಚಾದ ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ವಿಶಾಲ ಕರ್ನಾಟಕದ ಮೂಲೆಮೂಲೆಗೆ ತಲುಪಿಸಲು ನೆರವಾದವರೂ ಅವರೇ. ಬೆಂಗಳೂರು ರಾಮಕೃಷ್ಣಾಶ್ರಮದ ಭಕ್ತ-ಶ್ರೋತೃಗಳಿಗೆ ಕನ್ನಡಿಗರ ಒಲವಿನ ಅಭಿನಂದನೆಗಳು ತಾವಾಗಿಯೇ ಬಂದು ತಲುಪುತ್ತವೆ.

‘ವಿಶ್ವಮಾನವ ವಿವೇಕಾನಂದ’ ಎಂಬ ಈ ಮೂರನೆಯ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಕೊಲಂಬೋದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಹಿಮಾಲಯದ ಆಲ್ಮೋರದವರೆಗೆ ಮಾಡಿದ ಅದ್ಭುತ ಭಾಷಣಗಳ ಕೆಲವು ಕಿಡಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಇವೆ. ಜೀವನಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಇಡೀ ಭಾಷಣವನ್ನು ಸೇರಿಸುವುದು ಸೂಕ್ತವೂ ಅಲ್ಲ, ಸಾಧ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ, ವಿವೇಕಾನಂದರು ತಮ್ಮ ಅತ್ಯಲ್ಪ ಜೀವಿತಾವಧಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಅತ್ಯಗಾಧ ಕಾರ್ಯಗಳ, ಆಡಿದ ಅತ್ಯಪೂರ್ವ ನುಡಿಗಳ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾದರೆ ಎಂಟು ಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿರುವ ಅವರ “ಕೃತಿಶ್ರೇಣಿ”ಯ ಒಳಹೋಗಬೇಕು.

‘ನನ್ನನ್ನು ಕೇವಲ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸೇರಿದವನೆಂದು ತಿಳಿಯದಿರಿ, ನಾನು ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವಕ್ಕೇ ಸೇರಿದವನು’ ಎಂದು ಉದ್ಘೋಷಿಸಿದ ವಿಶ್ವಮಾನವ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಭ್ರಾತೃ ತ್ವದ ಬೀಜ ಬಿತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ವಿಶ್ವಶಾಂತಿಯ ಬೀಜ ಬಿತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ವಿಶ್ವಾತ್ಮಭಾವದ ಬೀಜ ಬಿತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಆ ಬೀಜವು ಸರಿಯಾಗಿ ಮೊಳೆತು ಬೆಳೆದು ಸುಮಭರಿತವಾಗಿ ಸುಮಧುರ ಸುಫಲವನ್ನು ನೀಡು ವಂತಾಗಲು ನೀರೆರೆಯುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆ ಪವಿತ್ರ ಕಾರ್ಯವು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಭಾಗ್ಯವಾಗಬೇಕು.

ಸ್ವಾಮಿ ಪುರುಷೋತ್ತಮಾನಂದ

ಪ್ರಥಮ ಮುದ್ರಣದ ಮುನ್ನುಡಿಯಿಂದ

ವೇದವಾಣಿಯನ್ನು ದಿಗ್ದಿಗಂತಗಳಲ್ಲಿ ಮೊಳಗಿ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳನ್ನು ಬೆರಗುಗೊಳಿಸಿ ವಿಶ್ವ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ವಿಜಯಪತಾಕೆಯನ್ನು ಹಾರಿಸಿದವರು ವೀರವೇದಾಂತಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು. ಜಗತ್ತನ್ನು ದೇವಾಲಯವೆಂದೂ ಜೀವನನ್ನು ಶಿವನೆಂದೂ ತಿಳಿದು, ಆ ಶಿವನ ಸೇವೆ ಮಾಡುವುದೇ ತಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯವೆಂದು ಬಗೆದು, ಫಲಾಪೇಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲದೆ ಕರ್ಮರಂಗವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಬೇಕೆಂಬ ತತ್ವವನ್ನು ಸ್ವತಃ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡಿ ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಉನ್ನತ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಕೊಟ್ಟವರು ವಿವೇಕಾನಂದರು. ಇಂತಹ ಕರ್ಮಯೋಗಿಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಜಗದ್ಧಿತ ಸಾಧ್ಯ. ವಿವೇಕಾನಂದರ ಜೀವನವೇ ಒಂದು ಮಹಾಯಾಗ. ಜಗತ್ತಿನಿಂದ ತಮಗೆ ಇನ್ನೇನೂ ಬೇಕಿರ ದಿದ್ದರೂ, ತಮ್ಮ ಗಂತವ್ಯವಾದ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದರೂ, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅವತಾರ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಲೋಸುಗ ಅವರು ಕರ್ಮರಂಗವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಆ ಪವಿತ್ರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವೇ ಆಹುತಿ ಕೊಟ್ಟುಕೊಂಡರು. ವಿಶ್ವದ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ, ಮಾನವೀ ಯತೆಯ ಸುಭದ್ರ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ದಿವ್ಯ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಲು ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆನಂದವನ್ನು ಉಣಿಸಲು ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠ ಮತ್ತು ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಿಷನ್ ಎಂಬ ಎರಡು ಮಹಾ ಸಂಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದರು. “ಆತ್ಮನೋ ಮೋಕ್ಷಾರ್ಥಂ ಜಗದ್ಧಿತಾಯ ಚ” ಎಂಬ ಉಚ್ಚ ಆದರ್ಶವನ್ನು ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ಮಹಾಕೊಡುಗೆಯಾಗಿ ನೀಡಿದರು. ಸ್ವಾರ್ಥಸಂಹಾರವೇ ಇದರ ಗುರಿ ; ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದ ಬಳಿಕ ವಿಶ್ವಪ್ರೇಮ, ವಿಶ್ವಭ್ರಾತೃತ್ವ ಸುಲಭವಾಗಿ ಸಿದ್ಧಿಸುತ್ತದೆ ; ನಿಃಸ್ವಾರ್ ಥತೆಯೇ ವಿಶ್ವಪ್ರೇಮದ ಸುಭದ್ರ ಅಡಿಪಾಯ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ ತೋರಿಸಿ ವಿಶ್ವಮಾನವನ ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿದರು. ಮನುಷ್ಯನು ಸರಿಯಾದ ಮನುಷ್ಯನಾಗಬೇಕೆಂಬುದೇ ವಿವೇಕಾನಂದವೇದಾಂತದ ಸರ್ವಸಾರ. ಮಾನವನು ದಾನವನಾದಾಗ ‘ವಿವೇಕಾನಂದ ಶಕ್ತಿ’ ಸಿಡಿಲಾಗಿ, ಗುಡುಗಾಗಿ, ಬೆಂಕಿಯಾಗಿ, ಪ್ರವಾಹವಾಗಿ, ಭೂಕಂಪವಾಗಿ, ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿಯಾಗಿ ಎದುರಿಸಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ವಿವೇಕಾನಂದರ ಶಕ್ತಿಗೆ ಶರಣಾದಾಗ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಾವು ಅಮೃತ ಪುತ್ರರಾಗಿ ಬಿಡುವೆವು. ನಮ್ಮನ್ನು ಯಾವ ಆಸುರೀ ಶಕ್ತಿಗಳೂ ಬಾಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಓರ್ವ ಮಹಾ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಒಂದು ಕೀಟದವರೆಗೆ ತಾರತಮ್ಯವಿಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿಸು ಎಂದು ಉಪದೇಶಿಸುವ ವಿವೇಕಾನಂದವೇದಾಂತದಲ್ಲಿರುವುದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಶುಷ್ಕತೆಯಲ್ಲ, ವಿಶ್ವಮಾನವನ ತುಂಬುಹೃದಯ. ಶೀಲವಂತನಾದ ಮನುಷ್ಯರನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುವುದೇ ತಮ್ಮ ಧ್ಯೇಯಸಾಧನೆಯೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಘೋಷಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ ಗತವಾದ ಪೂರ್ಣತೆಯ ವಿಕಸನವೇ ವಿದ್ಯೆ. ಮಾನವನು ಮೂಲತಃ ಪೂರ್ಣ; ವಿದ್ಯೆಯು ಆ ಪೂರ್ಣತೆಯ ಅರಿವುಂಟುಮಾಡಿಕೊಡುವ ಒಂದು ಸಾಧನ ಎಂದಿದ್ದಾರೆ ವಿವೇಕಾನಂದರು.

ಭಗವಂತನು ಸರ್ವಭೂತಸ್ಥಿತನೇ ಆದರೂ ಅವನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತನಾಗಿರುವುದು ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಧಕನಿಗೆ ನರರೂಪೀ ನಾರಾಯಣೋಪಾಸನೆಯೇ ಅತ್ಯಂತ ಉಪ ಯುಕ್ತ, ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ. ಸಾಧುಸಂತರಲ್ಲಿ, ಗುರುಹಿರಿಯರಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಕಾಣುವುದು ಸುಲಭ ಮತ್ತು ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾದರೂ ಸಮಾಜಹಿತ ಹಾಗೂ ರಾಷ್ಟ್ರಹಿತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ಅಲ್ಲದೆ ಜಗತ್ತಿನ ಸಮ್ಯಗ್ದರ್ಶನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರಲ್ಲಿಯೂ ದೀನದಲಿತರಲ್ಲಿಯೂ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕಂಡು ಉಪಾಸಿಸುವುದು ಹೆಚ್ಚು ಅಗತ್ಯ. ಅಂತೆಯೇ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಘೋಷಿಸುತ್ತಾರೆ :

“ಹಿಂದಿನ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ‘ಮಾತೃದೇವೋ ಭವ’, ‘ಪಿತೃದೇವೋ ಭವ’, ‘ಆಚಾರ್ಯದೇವೋ ಭವ’ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೀರಿ. ಆದರೆ ನಾನು ನುಡಿಯುವೆ, ‘ಪಾಪಿದೇವೋ ಭವ !’, ‘ಮೂರ್ಖ ದೇವೋ ಭವ !’ ಎಂದು. ದೀನ ದಲಿತ ಮೂರ್ಖ ಪಾಪಿಗಳೆನಿಸಿಕೊಂಡ ಪ್ರಚ್ಛನ್ನ ದೇವತೆಗಳ ಆರಾಧನೆ ನಡೆಯಲಿ !”

ನರಕೇಸರಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಬಹುಮುಖವಾದುದು. ಅದು ಮಹಾಸಾಗರದಂತೆ ವಿಶಾಲವೂ ಅನಂತವೂ ಗಂಭೀರವೂ ಆದುದು. ಅವರು ಪರಿವ್ರಾಜಕ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೂ ಅಹುದು, ಜನತಾ ಜನಾರ್ದನನ ಪರಮ ಭಕ್ತರೂ ಅಹುದು. ಕುಲಭೇದ ಮತ್ತು ರಾಷ್ಟ್ರಭೇದವಿಲ್ಲದೆ ಮಾನವನಲ್ಲಿಯ ದಿವ್ಯ ಪರಮಾತ್ಮಶಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಐಕ್ಯತೆ ವಿಕಾಸಗೊಂಡು ಶಾಂತಿಯನ್ನಾರಾಧಿಸು ವಂತಾಗಬೇಕೆಂದು ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹರಿಸಿದ ಈ ದಿವ್ಯ ಜ್ಞಾನಗಂಗೆಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದು ಜನತಾಸೇವೆಯನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳುವರೋ ಅವರೇ ಧನ್ಯರು.

ಇಂತಹ “ವಿಶ್ವಮಾನವ ವಿವೇಕಾನಂದ”ರನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವ ಭವ್ಯವಾದ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಸ್ವಾಮಿ ಪುರುಷೋತ್ತಮಾನಂದರು ಮಧುರ ಹಾಗೂ ಸುಂದರ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆದು ಕನ್ನಡ ಜನತೆಯ ಮುಂದಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ವಿವೇಕಾನಂದರ ಸಮಗ್ರ ಜೀವನಕಥೆಯನ್ನು ಮೂರು ಮಹಾಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿ ರಚಿಸಿ ಅದ್ಭುತ ಸೇವೆಯನ್ನೆಸಗಿದ್ದಾರೆ. ಕರ್ನಾಟಕದ ಮೂಲೆಮೂಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಜನರಿಗೂ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಮಹಾನ್ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಅರಿವಾಗಬೇಕೆಂಬುದು ಅವರ ಆಶಯ. ವಿವೇಕಾನಂದರ ದಿವ್ಯ ಶಕ್ತಿಯೇ ಅವರ ಮೂಲಕ ಈ ಮೇರು ಕೃತಿಯನ್ನು ಮೂಡಿಸಿದೆ.

ಮನೆಮನೆಗೂ ಈ ಮಹಾಗ್ರಂಥವು ತಲುಪಿ ಜನರು ಮಾನವೀಯ, ನೈತಿಕ, ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ, ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುವಂತಾಗಲಿ ಎಂದು ನಾವು ಆಶಿಸುತ್ತೇವೆ.

ನಮಃ ಶ್ರೀಯತಿರಾಜಾಯ ವಿವೇಕಾನಂದಸೂರಯೇ ।
ಸಚ್ಚಿತ್ಸುಖಸ್ವರೂಪಾಯ ಸ್ವಾಮಿನೇ ತಾಪಹಾರಿಣೇ ॥

ಸ್ವಾಮಿ ಚಿದಾನಂದ

೧ಮರಳಿ ಮಾತೃಭೂಮಿಯೆಡೆಗೆ

ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಜಯಭೇರಿ ಬಾರಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶದ ಬಹು ಮುಖ್ಯ ಅಂಶವನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಮುಗಿಸಿದ ಸಂತೃಪ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ೧೮೯೬ರ ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೬ರಂದು ಲಂಡನ್ನಿಗೆ ವಿದಾಯ ಹೇಳಿ ಟ್ರೈನಿನಲ್ಲಿ ಹೊರಟರು. ಅವರೊಂದಿಗೆ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೂ ಇದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ಯೂರೋಪಿನ ಮಾರ್ಗ ವಾಗಿ ಸಾಗಿ, ಬಳಿಕ ನೇಪಲ್ಸ್ ನಗರದಿಂದ ಸಮುದ್ರಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಪಯಣಿಸಿ ಭಾರತವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶೀಘ್ರಲಿಪಿಕಾರ-ಶಿಷ್ಯ ಗುಡ್ವಿನ್, ನೇಪಲ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳಲಿದ್ದ. ಇಟಲಿಯ ಹಲವಾರು ಪುರಾತನ ನಗರಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸ ಬೇಕೆಂಬುದು ಅವರ ಬಹುಕಾಲದ ಕನಸು. ಅವರು ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಂಡು ಆನಂದಿಸಲಾಗುವಂತೆ ಅವರ ಸ್ನೇಹಿತರು ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ರೂಪಿಸಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಆಯಾಸಕರವೂ ನೀರಸವೂ ಆದ ಸಮುದ್ರ ಪ್ರಯಾಣದ ದೂರವೂ ಇದರಿಂದಾಗಿ ಕಡಿಮೆಯಾಗಲಿತ್ತು. ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹಬ್ಬವುಂಟು ಮಾಡುವ ಇಟಲಿಯ ಹಲವಾರು ಸುಂದರ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುವ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಾಲಕನಂತೆ ಉಲ್ಲಸಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಟ್ರೈನಿನಲ್ಲಿ ಲಂಡನ್ನಿನಿಂದ ಡೋವರ್ವರೆಗೂ ಪಯಣಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡದವರು, ಅಲ್ಲಿ ಸ್ಟೀಮರ್ ಹತ್ತಿ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಕಾಲುವೆಯನ್ನು ದಾಟಿ ಫ್ರಾನ್ಸಿನ ಕೆಲೇಸ್ ನಗರವನ್ನು ಸೇರಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ಅಂತರರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಟ್ರೈನು ಹತ್ತಿ, ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಗುರಿಯಾದ ಮಿಲಾನ್ ನಗರದೆಡೆಗೆ ಸಾಗಿದರು. ಇದು ಹಲವು ನೂರು ಮೈಲಿಗಳ ಸುದೀರ್ಘ ಪ್ರಯಾಣ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಉಲ್ಲಾಸಯುತರಾಗಿದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಯಾಣ ಪ್ರಯಾಸವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೂ ತಮ್ಮ ಲವಲವಿಕೆಯ ಮಾತುಕತೆಯಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಂತಸವುಂಟುಮಾಡಿದರು. ಅವರು ಟ್ರೈನಿನ ಕಿಟಕಿಯ ಮೂಲಕ ಕಾಣುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಊರನ್ನು, ಹಿಮಾವೃತ ಪರ್ವತಗಳನ್ನು, ಮನೋಹರ ವನರಾಶಿಯನ್ನು, ನದಿ-ಸರೋವರಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಆನಂದಿಸಿದರು.

ಟ್ರೈನು ಫ್ರಾನ್ಸನ್ನು ದಾಟಿ ಇಟಲಿಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿತು ; ಕೊನೆಗೆ ಮಿಲಾನ್ ನಗರವನ್ನು ತಲುಪಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತವರ ಸಂಗಾತಿಗಳು ಒಂದು ಹೋಟೆಲಿನಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು. ಈ ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪಶ್ಚಿಮ ಯೂರೋಪಿನ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ಪೈಕಿ ಫ್ರಾನ್ಸ್, ಜರ್ಮನಿ, ಸ್ವಿಟ್ಸರ್ ಲ್ಯಾಂಡ್ ಹಾಗೂ ಹಾಲೆಂಡ್ಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ್ದರು. ಇಟಲಿಗೆ ಇದು ಅವರ ಪ್ರಥಮ ಭೇಟಿ. ಮಿಲಾನ್ ನಗರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಹಲವಾರು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಚರ್ಚುಗಳನ್ನು, ಕಲಾ ಶಾಲೆಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಪ್ರದರ್ಶನಾಲಯಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಲೇನಾರ್ದೊ ದ ವಿಂಚಿಯ ಜಗತ್ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಕಲಾಕೃತಿಯಾದ Last Supper (ಕೊನೆಯ ಭೋಜನ) ಎಂಬ ವರ್ಣಚಿತ್ರವು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸೂರೆ ಗೊಂಡಿತು. ಇಲ್ಲಿಂದ ಅವರು ಪೀಸಾ ನಗರಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಪೀಸಾ ನಗರದಲ್ಲಿ ಅವರು ವಿಶ್ವವಿಖ್ಯಾತ Leaning Tower (ಓರೆ ಗೋಪುರವನ್ನು) ಮತ್ತು ಕಪ್ಪು ಹಾಗೂ ಬಿಳುಪು ಅಮೃತಶಿಲೆಯ ಸುಂದರ ಕೆತ್ತನೆ ಕೆಲಸವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿ ಆನಂದಿಸಿದರು. ಇಲ್ಲಿನ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ‘ಕ್ಯಾಂಪೊಸ್ಯಾಂಟೊ’ ಇಗರ್ಜಿಗೂ ಅವರು ಭೇಟಿಯಿತ್ತರು.

ಪೀಸಾದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ತಂಡದೊಡನೆ ಫ್ಲಾರೆನ್ಸ್ ನಗರಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಸುಂದರ ಪರ್ವತಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಈ ಫ್ಲಾರೆನ್ಸ್ ನಗರವು ಅತ್ಯಂತ ಮನೋಹರವಾದುದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೂ ಅವರ ಸಂಗಾತಿಗಳೂ ಇಲ್ಲಿನ ಹಲವಾರು ವಿಖ್ಯಾತ ವಸ್ತುಸಂಗ್ರಹಾಲಯ ಗಳನ್ನು, ಕಲಾ ಪ್ರದರ್ಶನಾಲಯಗಳನ್ನು, ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ಇಲ್ಲಿನ ಹಲವಾರು ಸುಂದರ ಉದ್ಯಾನಗಳಲ್ಲಿ ಓಡಾಡಿದರು. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅನಿರೀಕ್ಷಿತ ಆನಂದವೊಂದು ಎದುರಾಯಿತು. ಅವರು ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಉದ್ಯಾನವೊಂದರಲ್ಲಿ ಓಡಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ತಮ್ಮ ಪರಮ ಆಪ್ತ ಅಮೆರಿಕನ್ ಸ್ನೇಹಿತರಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಜಾರ್ಜ್ ಹೇಲ್ರನ್ನು ಸಂಧಿಸಿದರು. ಪರಸ್ಪರರನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅವರಿಗಾದ ಆನಂದ ವರ್ಣನಾತೀತವಾದದ್ದು. (ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನಕ್ಕೆ ಮೊದಲು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಗುರುತಿನ ಚೀಟಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ನಿಸ್ಸಹಾಯಕರಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾಗ, ದೇವತೆಯಂತೆ ಅವರ ನೆರವಿಗೆ ಬಂದ ಮಹಿಳೆಯೇ ಶ್ರೀಮತಿ ಜಾರ್ಜ್ ಹೇಲ್ ಎಂಬುದನ್ನಿಲ್ಲಿ ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಈ ದಂಪತಿಗಳೂ ಇವರ ಕುಟುಂಬಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ನಾಲ್ವರು ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅತ್ಯಂತ ಆತ್ಮೀಯ ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದವರು.) ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಮತ್ತು ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರ್ರನ್ನೂ ಹೇಲ್ ದಂಪತಿಗಳನ್ನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪರಸ್ಪರರಿಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಹೇಲ್ ದಂಪತಿಗಳು ಆಗ ಇಟಲಿಯ ಪ್ರವಾಸದಲ್ಲಿದ್ದರು. ಇವರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ ಮಾತ ನಾಡುತ್ತ, ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿನ ತಮ್ಮ ಹಲವಾರು ಮಧುರ ಸ್ಮರಣೆಗಳನ್ನು ಮೆಲುಕು ಹಾಕಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ಭಾರತದಲ್ಲಿನ ತಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶಿತ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗೆ ವಿವರಿಸಿದರು. ಹೀಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದಕರವಾದ ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳನ್ನು ಕಳೆದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡರು.

ಟ್ರೈನು ಫ್ಲಾರೆನ್ಸಿನಿಂದ ರೋಮ್ ನಗರದೆಡೆಗೆ ಸಾಗಿದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾವೋದ್ವೇಗಭರಿತ ರಾದರು. ಈ ನಗರದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗೊಂದು ವಿಶೇಷ ಆಕರ್ಷಣೆ, ಅಭಿಮಾನ. ತಮ್ಮ ಕಾಲೇಜು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ರೋಮನ್ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿನ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಹಾಗೂ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅರಿತುಕೊಂಡಾಗಿನಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ತಮ್ಮ ಭಾವನಾ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೇ ರೋಮ್ಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದ್ದರು ; ಅಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸಿದ್ದರು. ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ರೋಮ್ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಕೇಂದ್ರ ಸ್ಥಾನ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಜೊತೆಯವರೊಂದಿಗೆ ರೋಮ್ ಜಗತ್ತಿನ ವೈಭವದ ಕುರಿತಾಗಿ ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತಿದರು. ಅವರ ಆ ಸ್ಪೂರ್ತಿಯುತ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದವರಿಗೆ ಅಲ್ಲಿನ ಸಮಸ್ತ ಇತಿಹಾಸವೇ ಜೀವಂತವಾಗಿ ಕಣ್ಣೆದುರು ಬಂದು ನಿಂತಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸೆಳೆದಿದ್ದ ಅಂಶ ಗಳೆಂದರೆ ಪುರಾತನ ರೋಮ್ನ ಅದ್ಭುತ ಅವಶೇಷಗಳು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ ; ರೋಮ್ ಅನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪ, ಚಿತ್ರಕಲೆ, ಶಿಲ್ಪಕಲೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆಸಕ್ತಿಕರ ವಿಷಯಗಳಾಗಿದ್ದುವು.

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೧ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿರೊಂದಿಗೆ ರೋಮ್ ತಲುಪಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಸುಮಾರು ಒಂದು ವಾರ ಕಾಲ ಇದ್ದು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಹೊಸ ಹೊಸ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದರು. ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳ ಸೋದರ ಸೊಸೆ ಆಲ್ಬರ್ಟಾ ಸ್ಟರ್ಜಿಸ್ ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ರೋಮ್ ನಗರದಲ್ಲಿದ್ದಳು. ಈಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರಿಚಯವಿದ್ದವಳು. ಇವಳು ಆ ನಗರದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತೆ ಮಿಸ್ ಎಡ್ವರ್ಡ್ಸ್ಳೊಂದಿಗಿದ್ದಳು. ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ವಿಳಾಸದ ಸಹಾಯದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿರೊಂದಿಗೆ ಇವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಿತರಾದ ಆಲ್ಬರ್ಟಾ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಎಡ್ವರ್ಡ್ಸ್, ಅವರ ನಗರಪ್ರವಾಸದಲ್ಲಿ ಜೊತೆಗೂಡಿಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮಿಸ್ ಎಡ್ವರ್ಡ್ಸ್, ಅವರ ಸಿದ್ಧಾಂತದಿಂದ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಆಕರ್ಷಿತಳಾದಳು. ಅಲ್ಲದೆ ರೋಮನ್ ಇತಿಹಾಸದ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ವಿವಿಧ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗಿದ್ದ ಅಗಾಧ ಪರಿಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕಂಡು ವಿಸ್ಮಿತಳಾದಳು.

ರೋಮ್ ನಗರದಲ್ಲಿ ಈ ಯಾತ್ರಿಕರು, ಈಗ ಕೇವಲ ಅವಶೇಷಗಳಾಗಿರುವ ಸೀಸರ್ನ ಮನೆತನಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಅರಮನೆಗಳು, ಪ್ಯಾಲ್ಟೀನ್ ಬೆಟ್ಟ, ಕ್ಯಾಪಿಟಲೀನ್ ಬೆಟ್ಟ, ಪ್ರಾಚೀನ ರೋಮನ್ನರ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸ್ನಾನಗೃಹಗಳು, ಕ್ರೀಡಾಂಗಣಗಳು, ಬೃಹತ್ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು– ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದೂ ಅದ್ಭುತ ನಿರ್ಮಿತಿಗಳು. ಪ್ರಾಚೀನ ರೋಮನ್ ನಾಗರಿಕತೆಯ ವೈಭವವನ್ನು ಇವು ಸಾರುತ್ತಿವೆ. Forum of Trajan ಎಂಬ ಸ್ಥಳವು ಹಿಂದೆ ಹಲವಾರು ಸುಂದರ ಕಟ್ಟಡಗಳಿಂದ ಕೂಡಿತ್ತು. ಈಗ Trajan’s Pillar ಎಂಬ ಬೃಹದ್ ಗಾತ್ರದ ಸ್ತಂಭವೊಂದೇ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ಇದು ಇಡೀ ರೋಮ್ ನಗರದಲ್ಲೇ ಅತ್ಯಂತ ಅದ್ಭುತವಾದುದು. ಅಮೃತ ಶಿಲೆಯಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಈ ಸ್ತಂಭವು, ಅದರ ಪೀಠವೂ ಸೇರಿದಂತೆ ೧೨೫ ಅಡಿ (ಸುಮಾರು ೧೨ ಅಂತಸ್ತಿನ ಕಟ್ಟಡದಷ್ಟು) ಎತ್ತರವಿದೆ. ಇದರ ಮೇಲೆ ಎರಡು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಮನುಷ್ಯರ ಆಕೃತಿಗಳಿವೆ. ಇವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಶೇಷ ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಗಮನಿಸಿದರು.

ರೋಮ್ ನಗರದ ‘ಪಳೆಯುಳಿಕೆ’ಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುವಾಗ ಮೊದಮೊದಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಗಂಭೀರ ಭಾವದಿಂದ ಮೌನವಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅವರನ್ನು ಗಮನಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ತಿಳಿಯುತ್ತಿತ್ತು–ಅವರು ಅವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಬಗ್ಗೆ ಎಷ್ಟು ಆಳವಾಗಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿದ್ದಾರೆ, ಮತ್ತು ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಎಂದು. ಆದರೆ ಸ್ಥಳದಿಂದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವು ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡತೊಡಗಿದರು. ರೋಮನ್ ನಾಗರಿಕತೆಯು ಇಂದಿನ ಆಧುನಿಕ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಮೇಲೆ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿದೆಯೆಂಬುದನ್ನು ಅವರು ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಇತಿಹಾಸ ಜ್ಞಾನ ವನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಲ್ಲೊಬ್ಬರು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಇದು ನಿಜಕ್ಕೂ ಅದ್ಭುತವೇ ಸರಿ; ನಿಮಗೆ ರೋಮ್ ನಗರದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಲ್ಲೂ ಪರಿಚಿತವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದಲ್ಲ !” ಸುಶಿಕ್ಷಿತರೂ ಮೇಧಾವಿಗಳೂ ಆದ, ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ನಾಗರಿಕತೆ-ಚರಿತ್ರೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಅರಿವಿರುವ ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೇ ಅಷ್ಟು ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಜ್ಞಾನ ಭಂಡಾರ ಎಷ್ಟು ಅಗಾಧವಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕೆಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು.

ರೋಮನ್ ನಾಗರೀಕತೆಯ ಪ್ರಾಚೀನ ಅವಶೇಷಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿ ದ್ದುದು ‘ಕ್ರೈಸ್ತ ರೋಮ್’ನಲ್ಲಿ–ಎಂದರೆ, ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ. ಕ್ರೈಸ್ತರ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಧರ್ಮಗುರುಗಳಾದ ಪೋಪರು ವಾಸಿಸುವುದು ಇಲ್ಲಿನ ವ್ಯಾಟಿ ಕನ್ ಎಂಬಲ್ಲಿಯೇ. ಜಗತ್ತಿನ ಅತಿದೊಡ್ಡ ಹಾಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಪವಿತ್ರ ಇಗರ್ಜಿಯಾದ ‘ಸೈಂಟ್ ಪೀಟರ್ಸ್ ಚರ್ಚ್’ ಇರುವುದು ಇಲ್ಲಿಯೇ. ಇದಲ್ಲದೆ ರೋಮ್ ನಗರದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಇತರ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಚರ್ಚುಗಳೂ ಪೂಜಾಗೃಹಗಳೂ ಇವೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಇಲ್ಲಿನ ಪ್ರಾಚೀನ ‘ಸಮಾಧಿ ಸುರಂಗ’ಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಗೋರಿಗಳಿವೆ. ಮಧ್ಯ ಯುಗದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ‘ಬೆಸಿಲಿಕಾ’ಗಳೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ಸುಂದರ ದೇವಾಲಯಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿಯಿತ್ತಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ರಚಿತವಾದ ಅಭೂತಪೂರ್ವ ಕಲಾಕೃತಿಗಳನ್ನು ಕಲಾವಿನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರಾದರು ; ಅಂದಿನ ಕಾಲದ ಕ್ರೈಸ್ತ ಮಿಷನರಿಗಳ ಸಂಘಟನಾ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನು ಭಾವಿಸಿ ಬೆರಗಾದರು. ಮಹಾ ವೈಭವೋಪೇತವಾದ ವ್ಯಾಟಿಕನ್, ಅಲ್ಲಿನ ಬೃಹತ್ ಗುಡಿಗೋಪುರಗಳು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಂಡು ಗಾಢವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತ ರಾದರು. ಸೈಂಟ್ ಪೀಟರ್ಸ್ ಚರ್ಚಿನ ಬೃಹದ್ ಛಾವಣಿಯು ಮಹಾನ್ ಕಲಾಕಾರ ಮೈಕಲೇಂ ಜೆಲೋನ ವರ್ಣಚಿತ್ರಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿದೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ತನ್ಮಯತೆಯಿಂದ ದಿಟ್ಟಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾವಪರವಶರಾದರು. ಸಂತ ಪಾಲನೂ ಸಂತ ಪೀಟರನೂ ಧರ್ಮಬೋಧನೆ ಮಾಡಿದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ನಿಂತಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಆ ಸಂತರು ಭಗವಂತನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಹೇಗೆ ತಮ್ಮನ್ನೇ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡರೆಂಬುದನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನರಾದರು. ಅಲ್ಲಿನ ಚರ್ಚುಗಳ ವೈಶಾಲ್ಯ ವನ್ನು, ಅವುಗಳ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪದ ವೈಭವಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ಸಾಗುವಾಗ ಅವರ ಜೊತೆಗಾರ ರಲ್ಲೊಬ್ಬರು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಭಗವಂತನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಈ ಎಲ್ಲ ಅಬ್ಬರ-ಆಡಂಬರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಿಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೇನು ? ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನ ಹೊಟ್ಟೆಗಿಲ್ಲದೆ ನರಳುತ್ತಿರುವಾಗ ಅದ್ಧೂರಿಯ ಪೂಜಾವಿಧಿಗಳಿಗಾಗಿ ಹಣವನ್ನು ಚೆಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದಾ ರಲ್ಲ, ಇದು ಅನ್ಯಾಯವಲ್ಲವೆ ?” ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಅದ್ವೈತ ವೇದಾಂತಿಗಳೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಆದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಏನೆಂದು ಉತ್ತರಿಸಬಹುದು ? ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಅನುಮಾನಿಸದೆ ಅವರು ತಕ್ಷಣ ಹೇಳಿದರು, “ಏನು ! ಭಗವಂತನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಕೊಟ್ಟರೆ ತಾನೆ ‘ಅತಿ’ಯಾದೀತು ! ಈ ಎಲ್ಲ ಅದ್ಧೂರಿ ವೈಭವಗಳ ಮೂಲಕ ಜನರಿಗೆ, ಕ್ರಿಸ್ತನಂತಹ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶಕ್ತಿಯೆಂಥದು ಎಂಬುದರ ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ. ಯಾವ ಭಗವಾನ್ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನು ಸ್ವತಃ ಒಬ್ಬ ನಿರ್ಗತಿಕನಾಗಿದ್ದನೋ ಅಂತಹ ಅವನು ತನ್ನ ಪರಮ ಪರಿಶುದ್ಧ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಮನುಷ್ಯನ ಭಾವನಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಚೋದಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು ಜನರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ.” ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ಆದರೆ ಇದರ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ನಾವು ಇನ್ನೊಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ; ಏನೆಂದರೆ, ನಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಪರಿ ಶುದ್ಧತೆಗೆ ನೆರವಾಗುವಂತಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಈ ಬಾಹ್ಯಾಚರಣೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಬೆಲೆಯಿದೆ, ಅರ್ಥವಿದೆ. ಆದರೆ ಪವಿತ್ರಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುವಂತೆ ಮಾಡುವಲ್ಲಿ ಅವು ನಿಷ್ಫಲವಾದರೆ, ಅವುಗಳನ್ನು ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವಾಗಿ ಮೆಟ್ಟಿಹಾಕುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು.”

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದುದು ಒಂದು ವಿಶಾಲ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ. ಅವರ ಈ ಮಾತು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನಗಳಿಗೆ ಹಾಗೂ ಸಂದರ್ಭಗಳಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವಂಥದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಷಯಕ್ಕೂ ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಮುಖಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದು ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿ ತೋರಿದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದೇ ಕೆಟ್ಟದ್ದಾಗಿ ತೋರಬಹುದು. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸಮಂಜಸವಾಗಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಸಮಂಜಸವಾಗಬಹುದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಷಯದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲೂ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸ್ವಭಾವ, ಮತ್ತು ಅದು ಅವರ ಸಂದೇಶವೂ ಹೌದು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವರು ಪೂಜಾದಿಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯಾಚರಣೆಗಳ ಹಾಗೂ ಬಾಹ್ಯಾಡಂಬರಗಳ ಪ್ರಶ್ನೆ ಬಂದಾಗ ಅದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಿದುದು. ಇದೇ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರ ಮತ್ತೊಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯವು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವಂತಹ ಸಂದರ್ಭವೂ ಶೀಘ್ರದಲ್ಲೇ ಒದಗಿಬಂದಿತು.

ಅದು ಡಿಸೆಂಬರ್ ತಿಂಗಳು ; ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವ ಕ್ರಿಸ್ಮಸ್ ಹಬ್ಬದ ಸಂಭ್ರಮ. ಸೈಂಟ್ ಪೀಟರ್ಸ್ ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಸ್ಮಸ್ ದಿನದಂದು ನಡೆಯುವ ಆರಾಧನೆಯು ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ-ಅದ್ಭುತ ದೃಶ್ಯ. ಆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನ ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೂ ಅಂದು ಅದರಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದರು. ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ವಿಜೃಂಭಣೆಯಿಂದ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಇವೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬೇಸರವುಂಟುಮಾಡಿತು. ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಪಿಸುಗುಟ್ಟಿದರು, “ಈ ಬೆಡಗು, ಈ ವೈಭವ, ಈ ಡಾಂಭಿಕ ಪ್ರದರ್ಶನ–ಇವೆಲ್ಲ ಏಕೆ ? ಇಂತಹ ಆಡಂಬರ-ಅಲಂಕಾರಗಳನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸುವ ಚರ್ಚು, ದೀನ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ನಿಜವಾದ ಅನು ಯಾಯಿಯಾಗಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ?” ಕ್ರಿಸ್ತನು ಬೋಧಿಸಿದ ಸಂನ್ಯಾಸದ ಮಹಾ ಆದರ್ಶಕ್ಕೂ ಸೈಂಟ್ ಪೀಟರ್ಸ್ ಚರ್ಚಿನ ಬಾಹ್ಯಾಡಂಬರಕ್ಕೂ ನಡುವೆ ಮುಚ್ಚಲಾಗದ ಕಂದಕವಿರುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತೋರಿತು.

ಕ್ರಿಸ್ಮಸ್ ಹಬ್ಬದ ಸಂಭ್ರಮದ ವಾತಾವರಣದಿಂದ ಆವೃತರಾಗಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ಸ್ಮರಣೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ, ಕ್ರಿಸ್ತಭಾವದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದರು. ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮೀಯರ ಪರಮ ಪವಿತ್ರ ಕ್ಷೇತ್ರವಾದ ವ್ಯಾಟಿಕನ್, ಕ್ರಿಸ್ಮಸ್ನ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಯಾರಿಗೆ ತಿಳಿದಿದೆಯೋ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂತೋಷವೆಷ್ಟಿದ್ದಿರಬಹುದೆಂಬುದರ ಕಲ್ಪನೆಯಾದೀತು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಬಾಲಕ್ರಿಸ್ತನ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬ ಭಾವಭರಿತರಾಗಿ ಮಾತನಾಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಕ್ರಿಸ್ತನ ಜನನದ ಕುರಿತಾದ ಕಥೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಹಿಂದೂಗಳ ಪ್ರಿಯ ದೇವನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಜನನದ ಕುರಿತಾದ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹೀಗೆ, ರೋಮ್ ನಗರದ ಭೇಟಿಯು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪಾಲಿಗೊಂದು ಅತ್ಯಾನಂದದ, ಅವಿಸ್ಮರಣೀಯವಾದ ಅನುಭವವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತು. ಅಂತೆಯೇ ಅವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ವರಿಗೂ ಕೂಡ. ಒಂದು ವಾರದ ಕಾಲ ಈ ರಸಾನುಭವವನ್ನು ಸವಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರಾದ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ರೋಮ್ ನಗರಕ್ಕೆ ವಿದಾಯ ಹೇಳಿ ಹೊರಟರು.

ಆದರೆ ರೋಮ್ನಿಂದ ಹೊರಡುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ದುಃಖವೇನೂ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಒಂದೊಂದು ದಿನ ಕಳೆದಂತೆಯೂ ತಾವು ತಮ್ಮ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯ ವಸ್ತುವಿಗೆ– ಭಾರತಕ್ಕೆ–ಸಮೀಪವಾಗುತ್ತಿದ್ದೇವೆಂಬ ಭಾವನೆ ಅವರಿಗೆ ಸಂತಸವುಂಟುಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಯೂರೋಪ್ ಪ್ರವಾಸದ ಕೊನೆಯ ಹಂತವಾಗಿ ಅವರು ನೇಪಲ್ಸ್ ತಲುಪಿದರು. ಅವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹೊರಡುವ ಹಡಗನ್ನೇರಬೇಕಾಗಿದ್ದುದು ಇಲ್ಲಿಯೇ. ಆದರೆ ನಿರ್ಗಮನಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ದಿಗಳಿದ್ದುದರಿಂದ ನೇಪಲ್ಸ್ ನಗರವನ್ನೂ ಅದರ ಆಸುಪಾಸಿನ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನೂ ನಿಧಾನವಾಗಿ ವೀಕ್ಷಿಸಲು ಸಮಯವಿತ್ತು. ನೇಪಲ್ಸ್ ಅತಿ ಸುಂದರ ನಗರಗಳಲ್ಲೊಂದು. “ಸಾಯುವ ಮೊದಲು ನೇಪಲ್ಸ್ ನೋಡು” ಎಂಬ ಗಾದೆಯೇ ಇದೆ. ಈ ನಗರದ ರಮಣೀಯ ಉದ್ಯಾನಗಳನ್ನೂ ಪುರಾತನ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಮ್ಯೂಸಿಯಮ್ಮನ್ನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂದರ್ ಶಿಸಿದರು. ಪ್ರಾಚೀನ ನಗರವಾದ ಪಾಂಪೆ ಹಾಗೂ ಅದರ ವಿನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ವೆಸೂವಿಯಸ್ ಅಗ್ನಿಪರ್ವತವಿರುವುದು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿಯೇ. ಈ ಅಗ್ನಿಪರ್ವತವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಲು ಸುತ್ತು ಬಳಸಿನ ರೈಲು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅನುಚರರೊಂದಿಗೆ ಪರ್ವತವ ನ್ನೇರಿದರು. ಅನೇಕ ಶತಮಾನಗಳಿಂದಲೂ ಈ ಪರ್ವತವು ಸುಪ್ತಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿದೆ. ಆದರೆ ಅಪರೂಪಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗಲಾದರೊಮ್ಮೆ ‘ಕೆಮ್ಮು’ವುದುಂಟು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದಾಗ ಈ ವೆಸೂವಿಯಸ್ ಪರ್ವತವು, ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲೋ ಎಂಬಂತೆ ಒಮ್ಮೆ ಕಲ್ಲು ಮಣ್ಣುಗಳ ಪುಟ್ಟರಾಶಿಯನ್ನು ಆಗಸಕ್ಕೆ ಚಿಮ್ಮಿಸಿತು ! ಮರುದಿನ ಅವರು ಪಾಂಪೆ ನಗರವಿದ್ದ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಬೇಟಿ ಯಿತ್ತರು. ಆ ಇಡೀ ಪ್ರದೇಶವೇ ಒಂದು ಮ್ಯೂಸಿಯಂ ಎನ್ನಬಹುದು. ಅಳಿದು ಹೋದ ಪಾಂಪೆ ನಗರದ ಮನೆಗಳು, ಕಟ್ಟಡಗಳು ಮೊದಲಾದುವನ್ನೆಲ್ಲ ಈಗ ಯಥಾಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಉಳಿಸಿಡಲಾಗಿದೆ. ಮಣ್ಣು-ಬೂದಿಯ ರಾಶಿಯಡಿಯಿಂದ ಇತರ ನೂರಾರು ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ತೆಗೆದು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಸಂರಕ್ಷಿಸಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು.

ಆದರೆ ಈ ವೇಳೆಗೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಭಾರತದತ್ತ ಹರಿಯತೊಡಗಿತ್ತು. ಹಡಗು ಎಂದು ಆಗಮಿಸೀತು, ತಾವು ಅದನ್ನೇರಿ ಹೊರಡುವುದೆಂದು ?–ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಸೌಥಾಂಪ್ಟನ್ನಿನಿಂದ ಬರಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಆ ಹಡಗಿನಲ್ಲೇ ಗುಡ್ವಿನ್ನನೂ ಬರಲಿದ್ದ. ಕಡೆಗೂ ಈ ಹಡಗು ಆಗಮಿಸಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆನಂದದಿಂದ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಅಹ್ ! ಇನ್ನೀಗ ಭಾರತದ ಕಡೆಗೆ ! ನನ್ನ ಭಾರತದ ಕಡೆಗೆ !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು ಏರಿದ ‘ಪ್ರಿನ್ಸ್ ರೆಜೆಂಟ್ ಲುಯ್ಟ್ಪೋಲ್ಡ್’ ಎಂಬ ಉಗಿಹಡಗು ೧೮೯೬ನೇ ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨ಂರಂದು ನೇಪಲ್ಸಿನಿಂದ ಹೊರಟಿತು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಕೊಲಂಬೋಗೆ ಸುಮಾರು ಹದಿನೈದು ದಿನದ ಪ್ರಯಾಣ. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಂತೂ ಪ್ರಯಾಣ ತುಂಬ ಕಷ್ಟಕರವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಹೋದ ಸಲದಂತೆ ಈ ಸಲ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅನಾರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಅವರು ಹರ್ಷಚಿತ್ತರಾಗಿಯೇ ಇದ್ದರು. ಹಡಗಿನಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಶಿಷ್ಯೆ ಮೇರಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರ ಹೀಗಿತ್ತು : “ನೇಪಲ್ಸಿನಿಂದ ಹೊರಟು ಪೋರ್ಟ್ಸೆಡ್ ಅನ್ನು ತಲುಪುವ ಈ ನಾಲ್ಕು ದಿನಗಳ ಪ್ರಯಾಣ ಭಯಾನಕವಾಗಿತ್ತು. ಈಗಲೂ ಹಡಗು ಬಹಳ ಪ್ರಯಾಸದಿಂದ ಮುಂಬರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಇಂತಹ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನಾನೀ ಪತ್ರವನ್ನು ಗೀಚುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನನ್ನ ಬರವಣಿಗೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ನೀನು ಬೇಸರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು. ಸ್ಯೂಯೆಜ್ ಕಾಲುವೆಯಿಂದ ಏಷಿಯಾ ಪ್ರಾರಂಭ. ಅಂತೂ ಈಗ ನಾನು ಮತ್ತೆ ಏಷಿಯಾ ದಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಯಾರು ? ಏಷಿಯಾದವನೊ, ಯೂರೋಪಿನವನೊ, ಅಮೆರಿಕದವನೊ ! ನನ್ನೊಳಗೆ ಹಲವಾರು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳ ವಿಚಿತ್ರ ಸಮ್ಮಿಶ್ರಣವಾಗಿರುವಂತೆ ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.”

ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಘಟನೆಯಿಂದಾಗಿ ಈ ಪ್ರಯಾಣವು ಚಿರ ಸ್ಮರಣೀಯವಾಗುವಂತಾಯಿತು. ಒಂದು ರಾತ್ರಿ ; ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಲಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾಗಿರ ಬಹುದು. ಆಗ ಅವರಿಗೊಂದು ವಿಚಿತ್ರವಾದ ಕನಸಾಯಿತು. ಗಡ್ಡಧಾರಿಯಾದ ಪುಷಿಸದೃಶ ವೃದ್ದನೊಬ್ಬ ಅವರೆದುರಿಗೆ ನಿಂತು ಹೇಳಿದ, “ನಾನು ನಿನಗೀಗ ತೋರಿಸುತ್ತಿರುವ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗಮನವಿಟ್ಟು ನೋಡು. ಈಗ ನೀನು ಕ್ರೀಟ್ ದ್ವೀಪದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದೀಯೆ. ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮ ಪ್ರಾರಂಭವಾದದ್ದು ಈ ನಾಡಿನಲ್ಲಿಯೇ.” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಆ ವೃದ್ಧ ಹೇಳಿದ, “ನೀನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ನಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪುನಸ್ಸಂಸ್ಥಾಪಿಸು. ನಾನು ಪುರಾತನ ತೇರಪುತ್ತರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ. ತೇರಪುತ್ತರ ಧರ್ಮವು ಭಾರತೀಯ ಪುಷಿಗಳ ಬೋಧನೆಗಳ ನ್ನಾಧರಿಸಿ ಜನಿಸಿದ್ದು. ನಾವು ಬೋಧಿಸಿದ ಜೀವನಾದರ್ಶಗಳು, ಸತ್ಯದರ್ಶನಗಳು ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನು ಬೋಧಿಸಿದ್ದವೆಂದು ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ನಿಜ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಹುಟ್ಟಿಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಜಾಗವನ್ನು ಅಗೆದು ನೋಡಿದರೆ ನನ್ನ ಮಾತಿನ ಸತ್ಯಾಂಶವನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವ ಅನೇಕ ಆಧಾರಗಳು ಲಭಿಸುತ್ತವೆ.” ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೇಳಿದರು: “ಅದು ಯಾವ ಜಾಗ ?” ಆಗ ನೆರೆಗೂದಲಿನ ವೃದ್ಧ ಟರ್ಕಿ ದೇಶದ ಪಕ್ಕದ ಒಂದು ಪ್ರದೇಶದತ್ತ ಕೈದೋರಿ, “ಅಗೋ ನೋಡು, ಅಲ್ಲಿ” ಎಂದ. ಆ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಎಚ್ಚರ ವಾಯಿತು. ತಕ್ಷಣವೇ ಅವರು ಹಡಗಿನ ಡೆಕ್ಕಿನ ಬಳಿಗೆ ಓಡಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿದ ಒಬ್ಬ ನೌಕಾಧಿಕಾರಿಯನ್ನು, “ಈಗ ವೇಳೆ ಎಷ್ಟಾಯಿತು ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. “ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿ” ಎಂದು ಉತ್ತರ ಬಂದಿತು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೇಳಿದರು, “ನಾವೀಗ ಯಾವ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದೇವೆ ?” “ಕ್ರೀಟ್ ದ್ವೀಪದಿಂದ ಐವತ್ತುಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಸ್ವಪ್ನದಲ್ಲಿ ಕಂಡದ್ದು ಒಬ್ಬ ಬೌದ್ಧ ಸಂತನನ್ನು. ಅವನೊಬ್ಬ ‘ತೇರಪುತ್ತ’; ಎಂದರೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ‘ಸ್ಥವಿರಪುತ್ರ’. ಸ್ಥವಿರ ಎಂದರೆ ಹಿರಿಯ ಎಂದರ್ಥ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ‘ತೇರಪುತ್ತ’ರು ಎಂದರೆ ಹಿರಿಯ ಬೌದ್ಧ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೋರ್ವನ ಶಿಷ್ಯರು ಎಂದರ್ಥ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಗೆ ಈ ಬಗೆಯ ಕನಸು ಬೀಳಲು ಕಾರಣವೇನಿದ್ದಿರಬಹುದು ? ಕಳೆದ ಅನೇಕ ವಾರಗಳಿಂದ ಅವರು ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮದ ಕುರಿತಾದ ಆಲೋಚನೆ-ಮಾತುಕತೆಗಳಲ್ಲೇ ಮಗ್ನರಾಗಿ ದ್ದರು. ರೋಮ್ ನಗರದಲ್ಲಿ ಕಂಡಿದ್ದ ಹಲವಾರು ದೃಶ್ಯಾವಳಿಗಳು ಅವರ ಮೇಲೆ ಗಾಢ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿದ್ದುವು. ಅಲ್ಲದೆ ಅಲ್ಲಿನ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಧಿ ಹಾಗೂ ಬಾಹ್ಯಾಚರಣೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂ ಆಚರಣೆ ಗಳ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಈ ಅಂಶಗಳೇ ಅವರ ಕನಸಿಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿರಬಹುದಾದರೂ ಈ ಕನಸು ಅವರನ್ನು ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ಐತಿಹಾಸಿಕತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋ ಚಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿತು. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ಮೇಲಿನ ಪೂಜ್ಯಬುದ್ಧಿಯಾಗಲಿ ಗೌರವವಾಗಲಿ ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ಕಡಮೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಗುರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಕಂಡವರಲ್ಲವೆ ?

ಹಡಗು ಏಡನ್ ಬಂದರನ್ನು ತಲುಪಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗುಡ್ವಿನ್ ಹಾಗೂ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ನಗರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಒಳಗೆ ಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿ ಮಳೆ ನೀರನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸುವ ಒಂದು ವಿಶಾಲ ಜಲಾಶಯವನ್ನು ಕಂಡರು. ಅವರು ಅಲ್ಲೇ ಅಡ್ಡಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಒಂದು ಮೋಜಿನ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ತಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ನಿಂತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಗೆ ದೂರದಲ್ಲಿ ಏನೋ ಒಂದು ದೃಶ್ಯ ಕಂಡಿತು. ತಕ್ಷಣ ಅವರು “ಒಂದು ನಿಮಿಷ, ಬಂದುಬಿಡುತ್ತೇನೆ” ಎನ್ನುತ್ತ ಅವಸರವಸರವಾಗಿ ಆ ಕಡೆಗೆ ನಡೆದುಬಿಟ್ಟರು. ಅವರು ಸೀದಾ ಅಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಪಾನ್ ಬೀಡಾ ಅಂಗಡಿಗೆ ಹೋದರು. ಆ ಅಂಗಡಿಯವನು ಒಬ್ಬ ಹಿಂದೂಸ್ತಾನೀ ಮನುಷ್ಯ ; ತದೇಕಚಿತ್ತದಿಂದ ಹುಕ್ಕ ಸೇದುತ್ತ ಕುಳಿತಿದ್ದ. ಬಹಳ ಕಾಲದ ಮೇಲೆ ಭಾರತೀಯ ಮುಖವನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಗೆ ಬಹಳ ಸಂತೋಷವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. “ಕ್ಯಾ ಭಯ್ಯಾ !” ಎನ್ನುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನೊಂದಿಗೆ ಆತ್ಮೀಯ ಸಂಭಾಷಣೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ, ‘ಅಲ್ಲೇನಿರಬಹುದು ಅಂಥ ವಿಶೇಷ ?’ ಎಂದು ಅಚ್ಚರಿ ಪಡುತ್ತ ಈ ಆಂಗ್ಲ ಸ್ನೇಹಿತರೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು. ಅಂಗಡಿಯವನೊಂದಿಗೆ ಸಲಿಗೆಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಅಣ್ಣಾ, ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ನಿನ್ನ ಹುಕ್ಕಾ ಕೊಡುತ್ತೀಯಾ? ಎರಡು ದಂ ಎಳೆದು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು ಕೇಳಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಆನಂದರಿಂದ ಸೇದುತ್ತ ಕುಳಿತರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ತುಂಬ ತಮಾಷೆಯೆನಿಸಿತು. ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಸೇವಿಯರ್ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಗುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, ”ಓಹೋ, ಈಗ ಗೊತ್ತಾಯಿತು ! ನೀವು ನಮ್ಮನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಓಡಿ ಬಂದದ್ದು ಇದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅಲ್ಲವೆ !” ಈ ಹೊತ್ತಿಗೆ, ಅಂಗಡಿಯವನಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾರೆಂಬುದು ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರಿಂದ ಗೊತ್ತಾಯಿತು.

ತಕ್ಷಣ ಅವನು ಅವರ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಬಿದ್ದು ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ. ಈ ಘಟನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮುಂದೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರ್ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹುಕ್ಕಾ ಕೇಳಿದ ಬಗೆ ಹೇಗಿತ್ತೆಂದರೆ, ಆ ಅಂಗಡಿಯವನು ಅದಕ್ಕೆ ನಿರಾಕರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಶಿಶುಸಹಜ ಸರಳತೆಯಿಂದ, ‘ಅಣ್ಣಾ, ನನಗೆ ನಿನ್ನ ಹುಕ್ಕಾ ಕೊಡುತ್ತೀಯಾ ?’ ಎಂದು ಕೇಳುವಾಗ ಅವರ ಮುಖದಲ್ಲೆದ್ದುಕಾಣು ತ್ತಿದ್ದ ನಿಷ್ಕಪಟತೆಯನ್ನು ನಾವೆಂದೂ ಮರೆಯಲಾರೆವು.”

ಈಗ ಹಡಗು ಏಡನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕೊಲಂಬೋದತ್ತ ಹೊರಟಿತು. ಇದೇ ಹಡಗಿನಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಕ್ರೈಸ್ತ ಮಿಷನರಿಗಳು ಪ್ರಯಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಬಲ ಸಮರ್ಥಕನೊಬ್ಬನು ಜೊತೆಯಲ್ಲಿರುವುದು ಅವರಿಗೆ ಸಹನೀಯವಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಇವರು ಹಿಂದೂ ಹಾಗೂ ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮಗಳ ನಡುವಿನ ಭೇದಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಚರ್ಚಿಸುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಿಸಿದರು. ಮತಾಂಧ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಚರ್ಚೆಮಾಡುತ್ತ ಕಾಲಹರಣ ಮಾಡುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲದ ಕೆಲಸ. ಆದರೂ ಸೌಜನ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಚರ್ಚೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು. ಆ ಮಿಷನರಿಗಳ ವಾದದ ರೀತಿ ತುಂಬ ಕರಕರೆಯಾಗು ವಂತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶಾಂತವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದು, ಅವರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಾದವನ್ನೂ ಖಂಡಿಸಿದರು. ಇದರಿಂದ ಅವರ ಕೋಪ ಕೆರಳಿತು ; ಬೇರೇನೂ ಹೇಳಲು ತೋರದೆ ಹಿಂದೂ ಗಳನ್ನೂ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮವನ್ನೂ ನೀಚಾವಾಚಾ ಬೈಯಲು ಶುರುಮಾಡಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೊದಮೊದಲು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಸಹಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅವರು ಬೈಗಳನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವ ಸೂಚನೆ ಕಾಣದಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶಾಂತವಾಗಿ ಅವರಲ್ಲೊಬ್ಬನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಇದ್ದಕ್ಕಿದಂತೆ ಅವನ ಕೊರಳ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡರು. ಬಳಿಕ ಅರ್ಧ ತಮಾಷೆಯ ಅರ್ಧ ಗಂಭೀರದ ದನಿಯಲ್ಲಿ, “ಇನ್ನು ನೀವು ನಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ಬೈದದ್ದೇ ಆದರೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆ ಎಸೆದುಬಿಡುತ್ತೇನೆ !” ಎಂದರು. ಆ ಮನುಷ್ಯ ಹೆದರಿ ಗಡಗಡ ನಡುಗಿದ ; ಆತನ ಗಂಟಲು ಒಣಗಿಹೋಯಿತು. “ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು ಸ್ವಾಮಿ ! ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಎಂದೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಗೋಗರೆದ. ಅಂದಿನಿಂದ ಆತ ತನ್ನ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿ ಕೊಂಡ. ತಮ್ಮ ಅದುವರೆಗಿನ ದುರ್ವರ್ತನೆಗೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲೋ ಎಂಬಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಅತಿವಿನಯದಿಂದ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರಂಭಿಸಿದ !

‘ದುಷ್ಟರು ಕೆಣಕಿದಾಗ ಬುಸುಗುಟ್ಟಬೇಕು’ ಎಂಬುದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬೋಧನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿದೆ ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವರ್ತನೆ. ಇದು ಇತರರಿಗೆ ಅವರ ಸಂದೇಶ ಕೂಡ. ಬಹುಶಃ ಒಬ್ಬ ಹಿಂದೂ, ಅದರಲ್ಲೂ ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿ, ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸಬಹುದೆಂದು ಆ ಮಿಷನರಿಗಳು ಎಂದೂ ಊಹಿಸಿದ್ದಿರಲಾರರು ! ಸಹಿಷ್ಣುತೆಯೊಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಗುಣವೇ ಆದರೂ, ಅದು ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ಒಡಮೂಡಿದ್ದಾದರೆ ಅದಕ್ಕೇನೂ ಬೆಲೆಯಿಲ್ಲ. ಸಹಿಷ್ಣುತೆ ಅತಿಯಾದರೆ ಅದು ದೌರ್ಬಲ್ಯವೆನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಭಾರತೀಯರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವಂತಹ ಸಹನೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಈ ಬಗೆಯದು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕ್ಷಾತ್ರವೀರ್ಯವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವಂತೆ ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಕರೆ ನೀಡಿದರು. ಅಭಿಮಾನಶೂನ್ಯರಾಗಿದ್ದ ಭಾರತೀಯರನ್ನು ಚುಚ್ಚಿ ಮೇಲೆಬ್ಬಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೇ ರಾಷ್ಟ್ರಾಭಿಮಾನಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ಸ್ವಧರ್ಮಾಭಿ ಮಾನಕ್ಕೆ ತಾವೇ ಸ್ವತಃ ಒಂದು ಜ್ವಲಂತ ಉದಾಹರಣೆಯಾದರು.

ಜನವರಿ ೧೫ ರ ಮುಂಜಾನೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ, ಹಡಗು ಕೊಲಂಬೋ ನಗರವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸಿತು. ಅರುಣೋದಯದ ಪ್ರಭೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸುಂದರ ತೀರವನ್ನು ದೂರದಿಂದಲೇ ಕಾಣ ಬಹುದಾಗಿತ್ತು. (ಈಗಿನ ಶ್ರೀಲಂಕಾ ದೇಶವು ಆಗ ಬ್ರಿಟಿಷರ ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದು ಭಾರತದ ಅಂಗವೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿತ್ತು.) ಭಾರತದ ತೀರವನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾದ ಆನಂದ ವರ್ಣನಾತೀತ. ಕೊಲಂಬೋದಲ್ಲೇ ಇಳಿಯುವ ಯೋಜನೆ ಅವರದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಕೆಲವು ತಿಂಗಳ ಹಿಂದೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಮದ್ರಾಸಿನ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ, ತಾವು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಬೇಕೆಂದಿರುವ ವಿಷಯವನ್ನು ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ, ಸಿಲೋನ್ (ಶ್ರೀಲಂಕಾ) ದ್ವೀಪವ ನ್ನೊಮ್ಮೆ ಸಂದರ್ಶಿಸಿ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬರುವುದಾಗಿ ಬರೆದಿದ್ದರು. ಇಷ್ಟನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ವಿವರವನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಂತೆಯೇ ಅವರೀಗ ಕೊಲಂಬೋದಲ್ಲಿ ಇಳಿಯುವ ಸಿದ್ಧತೆಯಲ್ಲಿ ದ್ದರು.

ಹಡಗು ಕೊಲಂಬೋ ಬಂದರಿನಲ್ಲಿ ಲಂಗರು ಹಾಕಿತು. ಪ್ರಯಾಣಿಕರನ್ನು ದೋಣಿಗಳಲ್ಲಿ ತೀರಕ್ಕೆ ಸಾಗಿಸುವ ಕಾರ್ಯ ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ತುಂಬ ತಡವಾಯಿತು. ಕಡೆಗೂ ಪ್ರಯಾಣಿಕರು ತೀರಕ್ಕೆ ಬರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸಂಜೆಯಾಗುತ್ತ ಬಂದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಹಡಗು ಬಂದು ನಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ದೋಣಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ತೀರದಿಂದ ಹಡಗಿಗೆ ಬಂದರು. ಇವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಎದುರ್ಗೊಳ್ಳಲೆಂದು ಬಂದವರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕೊಲಂಬೋ ನಗರದ ಹಿಂದೂ ಪ್ರಮುಖರೊಂದಿಗೆ ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಾದ ಸ್ವಾಮಿ ನಿರಂಜನಾನಂದರೂ ಇದ್ದರು. ಇವರ ನ್ನೆಲ್ಲ ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಪರಮಾಶ್ಚರ್ಯ. ತಮ್ಮನ್ನು ಎದುರ್ಗೊಳ್ಳಲು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಯಾರಾದರೂ ಬಂದಾರೆಂದು ಅವರು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲೂ ನಿರಂಜನಾನಂದರು ಅಷ್ಟು ದೂರದ ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಬಂದುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ಸಂತೋಷ ಕೂಡ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಡಗಿನ ಡೆಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತು ನೋಡುತ್ತಾರೆ–ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಅಲ್ಲಿ ಭಾರೀ ಜನಸ್ತೋಮವೇ ಸೇರಿಬಿಟ್ಟಿದೆ !

ತಮಗೆ ದೊರಕಿದ ಈ ಸ್ವಾಗತವನ್ನು ಕಂಡ ಅವರಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾದದ್ದು ತೀರ ಸಹಜವೇ. ಏಕೆಂದರೆ, ಅವರಿಗೆ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಯಾವುದೇ ಸುಳಿವು ಸಿಕ್ಕಿರಲಿಲ್ಲ. ನಿಜ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ, ತಮ್ಮನ್ನು ಭಾರತೀಯರು ಆದರದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿಯಾರೆಂಬ ನಂಬಿಕೆಯೂ ಅವರಿಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿರುವ ಸುದ್ದಿ ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚಿನಂತೆ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹರಡಿ ದೂರದ ಸಿಲೋನನ್ನೂ ಮುಟ್ಟಿತ್ತು. ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದ ಹಲವಾರು ನಗರ-ಪಟ್ಟಣಗಳ ನಾಗರಿಕರು ಅವರಿಗೆ ಅಭೂತಪೂರ್ವ ಸ್ವಾಗತ ನೀಡಿ, ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲು ಅದ್ಧೂರಿಯ ತಯಾರಿ ನಡೆಸಿದ್ದರು. ಮದ್ರಾಸು-ಕಲ್ಕತ್ತಗಳಲ್ಲಂತೂ ಜನ ಭಾವಾವೇಗಭರಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾರತದ ಜನಮನನಾಯಕರಾಗಿದ್ದರು ! ಸಿಲೋನಿನಲ್ಲಿ ಅವರು ಪಡೆಯಲಿದ್ದಂತಹ ವೈಭವಪೂರ್ಣ ಸ್ವಾಗತವು, ಉತ್ತರದ ತುತ್ತ ತುದಿಯ ಆಲ್ಮೋರದವರೆಗೂ ಅವರು ನಡೆಸಲಿದ್ದ ಜೈತ್ರಯಾತ್ರೆಗೆ ನಾಂದಿಯಾಗಲಿತ್ತು.

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಘಟನೆಯು ಆಧುನಿಕ ಭಾರತದ ಇತಿಹಾಸ ದಲ್ಲೊಂದು ಮೈಲಿಗಲ್ಲು. ಏಕೆಂದರೆ ಸಮಗ್ರ ಭಾರತದ ಸಮಸ್ತ ಜನತೆಯೂ, ತಾವು ಆರ್ಯರು- ದ್ರಾವಿಡರು, ಉತ್ತರ ಭಾರತೀಯರು-ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತೀಯರು, ಹಿಂದೂಸ್ತಾನಿಗಳು-ಬಂಗಾಳಿಗಳು, ಕನ್ನಡಿಗರು-ತಮಿಳರು ಎಂಬೆಲ್ಲ ಭೇದಭಾವಗಳನ್ನೂ ಬದಿಗೊತ್ತಿ ಏಕಭಾವದಿಂದ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿತು, ಅಭಿನಂದಿಸಿತು, ಗೌರವಿಸಿತು. ಭಾರತದ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ನಾಯಕನೆಂದು ಸಮಸ್ತ ಭಾರತೀಯರಿಂದ ಸಮ್ಮಾನಿತರಾದ ಪ್ರಪ್ರಥಮ ವ್ಯಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು. ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ನವನೂತನ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರಾಗಿ, ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ನವಚೇತನ ತುಂಬಿದ ವರಾಗಿ ಆಗಮಿಸಿದ್ದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಭಾರತವು ಅವರಲ್ಲಿ ಯುಗಪ್ರವರ್ತನಾಚಾರ್ಯನನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿತ್ತು. ಹೀಗಿರುವಾಗ, ಭಾರತದ ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆ ಜನ ಅವರ ಆಗಮನಕ್ಕಾಗಿ ಉತ್ಕಂ ಠಿತರಾಗಿದ್ದರೆಂದರೆ ಅಚ್ಚರಿಯೇನಿದೆ ? ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನದ ಅನಂತರದ ಸುಮಾರು ಮೂರು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಜನರು ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮೂಲಕ, ವಿವೇಕಾನಂದರು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಗಳಿಸಿದ ಯಶಸ್ಸಿನ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿದಿದ್ದರು. ಅವಹೇಳನದ ವಸ್ತುಗಳಾಗಿದ್ದ ಭಾರತ ಹಾಗೂ ಹಿಂದೂಧರ್ಮಗಳ ಮೇಲಿದ್ದ ಕಳಂಕವನ್ನು ತೊಡೆದುಹಾಕಿ, ಅವುಗಳ ಸ್ಥಾನಮಾನವನ್ನು ಮರಳಿ ದೊರಕಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಮಹಾನುಭಾವನನ್ನು ಜನ ಗುರುತಿಸಿದ್ದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಆರ್ಯಧರ್ಮದ ಕೀರ್ತಿಪತಾಕೆಯನ್ನು ನೆಟ್ಟು ಹಿಂದಿರುಗಿದ ವಿಶ್ವವಿಜೇತ ವೀರಪುತ್ರನನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಭಾರತಾಂಬೆ ಕಾತರಳಾಗಿದ್ದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳ ಹಾಗೂ ವೀರ ವಾಣಿಯ ಕುರಿತಾಗಿ ಓದಿ ತಿಳಿದ ವಿದ್ಯಾವಂತ ಜನತೆಯ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಈಗ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದ್ದ ಅನರ್ಘ್ಯ ರತ್ನಗಳು ಗೋಚರಿಸಿದ್ದುವು. ವೇದಾಂತವೊಂದೇ ವಿಶ್ವಾತ್ಮಕ ಧರ್ಮವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲುದೆಂಬುದನ್ನು ವಿದ್ಯಾವಂತ ಜನರು ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳತೊಡಗಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ, ಅವರು ಪರಮ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮಿಯೂ ಹೌದು ಎನ್ನುವುದು ಜನರ ಅರಿವಿಗೆ ಬಂದಿತ್ತು. ಇಂತಹ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಈಗ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂದು ತಿಳಿದ ಜನ ಅವರ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿ, ಅವರ ದಿವ್ಯ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಆಲಿಸಲು ಆತುರಗೊಂಡು ಕಾದಿದ್ದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯೂರೋಪಿನಿಂದ ಭಾರತದತ್ತ ಹೊರಟಿದ್ದಾರೆಂಬ ವರ್ತಮಾನ ತಿಳಿದ ಕೂಡಲೇ ಭಾರತದ ಪ್ರಮುಖ ನಗರಗಳಲ್ಲಿ, ಅವರನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಗಳನ್ನು ರಚಿಸಲಾಯಿತು. ಇಡೀ ದೇಶದಲ್ಲಿನ ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಅವರ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಶ್ಲಾಘಿಸಿ ಲೇಖನ ಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಸಂಪಾದಕೀಯಗಳನ್ನು ಬರೆಯಲಾರಂಭಿಸಿದುವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಜನಕೋಟಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಗಮನವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದು ಇನ್ನಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಯಿತು.

ಆದರೆ ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದಂತೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತಮ್ಮ ಗೌರವಾರ್ಥವಾಗಿ ಭಾರತ ದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಸಿದ್ಧತೆಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿವೆಯೆಂಬುದರ ಅರಿವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ಶ್ರೀಮತಿ ಓಲ್ ಬುಲ್ಳಿಗೆ ಗುಡ್ವಿನ್ ಹೀಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದಿದ್ದ : “... ಭಾರತದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ಹೇಗೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುವರೋ ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂಶಯ ಹೊಂದಿದ್ದಾರೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಪಕ್ಷ ತಮಗೆ ತಣ್ಣನೆಯ ಸ್ವಾಗತ ಸಿಗಬಹುದೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅದು ನಿಜಕ್ಕೂ ಹಾಗೆಯೇ ಆದಲ್ಲಿ ತಾವು ಕೆಲಕಾಲ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆದು ಅಮೆರಿಕ- ಇಂಗ್ಲೆಂಡುಗಳಿಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಭೇಟಿ ನೀಡುವುದೇ ಉತ್ತಮವೆಂದು ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.” ಒಂದು ಬಗೆಯ ‘ವೈರಾಗ್ಯಶೀಲ’ರಾದ ಭಾರತೀಯರು ತಮ್ಮನ್ನು ಹೇಗೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿಯಾರೆಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅನುಮಾನವಿದ್ದದ್ದು ಸಹಜವೇ ಎನ್ನಬೇಕು. ಆದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಆಪ್ತ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತ, ಭಾರತದ ಬಗ್ಗೆ ಹಾಗೂ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್ ಅಮೆರಿಕಗಳಲ್ಲಿ ಗೌರವದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ದೊರಕಿಸಿ ಕೊಡಬೇಕಾದರೆ ತಾವು ಅದೆಷ್ಟು ಶ್ರಮಿಸಬೇಕಾಯಿತು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ಇದ್ದಕಿದ್ದಂತೆ ಭಾವಾವೇಗದಿಂದ ಅವರ ಮೈ ಕಂಪಿಸಲಾರಂಭಿಸಿತು. ಅವರು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ಭಾರತವು ನನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಲೇಬೇಕು ! ನಾನು ಸಮಗ್ರ ಭರತಖಂಡವನ್ನು ಬುಡಸಮೇತ ಅಲುಗಾಡಿಸಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ ; ರಾಷ್ಟ್ರಧಮನಿಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯುತ್ಸಂಚಾರ ಮಾಡಿಸಿಬಿಡು ತ್ತೇನೆ. ಕಾದು ನೋಡಿ ! ಭಾರತವು ನನ್ನನ್ನು ಹೇಗೆ ಸ್ವಾಗತಿಸುವುದೆಂಬುದನ್ನು ನೀವೇ ನೋಡುವಿರಿ! ನಾನಿಲ್ಲಿ ನನ್ನೆದೆಯ ರಕ್ತವನ್ನೇ ಬಸಿದು ವೇದಾಂತದ ಸಾರವನ್ನು ಧಾರಾಳವಾಗಿ ನೀಡಿರುವೆ. ಇದನ್ನು ಆ ಭಾರತ–ನನ್ನ ಭಾರತ–ಮಾತ್ರವೇ ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿತು ಗೌರವಿಸಬಲ್ಲದು. ಭಾರತವು ನನ್ನನ್ನು ಜಯಘೋಷದೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಗತಿಸುತ್ತದೆ.” ಈ ಮಾತುಗಳು ಒಬ್ಬ ಪ್ರವಾದಿಯ ಮಾತುಗಳಾಗಿದ್ದುವು. ಅವು ಸತ್ಯವಾಗುವುದನ್ನು ನಾವು ಶೀಘ್ರದಲ್ಲೇ ನೋಡಲಿದ್ದೇವೆ.

೨ಧೀರಪುತ್ರನಿಗೆ ಭಾರತದ ಸ್ವಾಗತ

೧೮೯೭ರ ಜನವರಿ ೧೫–ಸಿಂಹಳದ ಹಿಂದೂಸಮುದಾಯದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಸುವರ್ಣಾಕ್ಷರ ಗಳಿಂದ ಬರೆದಿಡಬೇಕಾದ ದಿನ. ಕೊಲಂಬೋದ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಪದಾರ್ಪಣ ಮಾಡಿದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಅವರು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದ ದಿನ.

ಆಗ ಸಂಧ್ಯಾಕಾಲವಾಗಿತ್ತು. ಗೈರಿಕ ವಸನಧಾರಿಯಾಗಿ ಶೋಭಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಸಿಂಹ ಗಾಂಭೀರ್ಯದಿಂದ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಹಡಗಿನಿಂದ ಹೊರಬಂದರು. ಉಗಿದೋಣಿಯ ಮೂಲಕ ಅವರನ್ನು ತೀರಕ್ಕೆ ಕರೆತರಲಾಯಿತು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಜನಸಾಗರವೇ ನೆರೆದಿತ್ತು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಕರತಾಡನ ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರಗಳ ಸಂಭ್ರಮ. ವಿಧಾನ ಪರಿಷತ್ತಿನ ಸದಸ್ಯರಾದ ಶ್ರೀ ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಸೋದರ ಮುಂದೆ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಹಾರವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಜನರ ನೂಕು ನುಗ್ಗಲು ಶುರುವಾಯಿತು. ಭೋರ್ಗರೆಯುತ್ತ ಮುನ್ನುಗ್ಗಿದ ಆ ಜನಸಂದಣಿಯನ್ನು ತಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸಲು ಯಾರಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಗರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಎತ್ತರದ ಕಮಾನೊಂದನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ತೆಂಗಿನ ಹೂಗಳಿಂದ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ‘ಸುಸ್ವಾಗತ’ ಎಂಬ ಬರಹವನ್ನು ರಚಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಅಲಂಕರಿಸಿದ್ದ ಜೋಡುಕುದುರೆಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಮೆರವಣಿಗೆಯ ಮೂಲಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಜೊತೆಗಾರ ರನ್ನು ವಿಜಯೋತ್ಸವದ ಚಪ್ಪರಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಾಯಿತು. ಲಭ್ಯವಿದ್ದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಗಾಡಿ ಯನ್ನೂ ಏರಿ ಜನ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಜೊತೆಗೆ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಕಾಲ್ನಡಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದು ಸೇರಿದರು. ವಿಜಯೋತ್ಸವದ ಚಪ್ಪರವನ್ನು ತಳಿರುತೋರಣಗಳಿಂದ, ತೆಂಗಿನ ಗರಿಗಳಿಂದ ವೈವಿಧ್ಯಮಯವಾಗಿ ಸಿಂಗರಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಾಡಿಯಿಂದಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅವರನ್ನು ಶ್ವೇತಚ್ಛತ್ರ, ಬಾವುಟ ಮೊದಲಾದವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಹಿಂದೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಿಗನುಗುಣವಾಗಿ ಎದುರ್ಗೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಡೆದುಬರಲು ನೆಲದುದ್ದಕ್ಕೂ ಶ್ವೇತವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಹಾಸ ಲಾಗಿತ್ತು. ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಸ್ವಾಗತವಾದ ಮೇಲೆ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಅವರನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ಭಾರೀ ಚಪ್ಪರಕ್ಕೆ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಅನೇಕರು ಪಂಜು ಹಿಡಿದು ನಡೆಯು ತ್ತಿದ್ದುದು ಮೆರವಣಿಗೆಗೊಂದು ವಿಶೇಷ ಆಕರ್ಷಣೆ ತಂದುಕೊಟ್ಟಿತ್ತು. ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಮಂಗಳ ವಾದ್ಯಗಳನ್ನು ಬಾಜಿಸಲಾಯಿತು. ಚಪ್ಪರದ ಹಿಂಬದಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಹೊಚ್ಚಹೊಸ ಬಂಗಲೆ ಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರಿಗಾಗಿ ಸಜ್ಜುಗೊಳಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಮೆರವಣಿಗೆಯ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಸುಂದರ ಕಮಾನುಗಳನ್ನು ರಚಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಅದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ರಮ್ಯವಾದ ದೃಶ್ಯ. ಕೊಲಂಬೋ ನಗರದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೇ ಆ ಬಗೆಯ ಸ್ವಾಗತ ಎಂದೂ ಯಾರಿಗೂ ದೊರಕಿರಲಿಲ್ಲ. ಜಯಘೋಷಗಳೊಂದಿಗೆ ಮೆರವಣಿಗೆ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಸಾಗಿ ಸಮಾ ರಂಭದ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಅವರ ಐರೋಪ್ಯ ಶಿಷ್ಯರೂ ಸ್ವಾಮಿ ನಿರಂಜನಾನಂದರೂ ಇದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಚಪ್ಪರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾದ ಕೃತಕ ಕಮಲವೊಂದು ಅರಳಿ, ಅದರೊಳಗಿನಿಂದ ಒಂದು ಪಕ್ಷಿ ಆಗಸಕ್ಕೆ ಹಾರಿಹೋಯಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡುವ ಆತುರದಲ್ಲಿದ್ದ ಜನ ಈ ಅದ್ಭುತ ಅಲಂಕಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗಮನಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಆಸೀನರಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವರ ಮೇಲೆ ಪುಷ್ಪವೃಷ್ಟಿಯಾಯಿತು. ಹರ್ಷೋ ದ್ಗಾರಗಳೆಲ್ಲ ನಿಂತು ಜನ ಶಾಂತರಾದ ಮೇಲೆ ಸಂಗೀತ ವಿದ್ವಾಂಸರೊಬ್ಬರು ಎಲ್ಲರ ಮನಮೆಚ್ಚು ವಂತೆ ಕೆಲಕಾಲ ಪಿಟೀಲು ನುಡಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ‘ತೇವಾರ’ಗಳೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ಸ್ತೋತ್ರ ಗಳನ್ನು ಹಾಡಲಾಯಿತು. ಅನಂತರ ಅಂದಿನ ಸಭಾಧ್ಯಕ್ಷರಾದ ಶ್ರೀ ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿಯವರು ಮುಂದೆ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಪ್ರಣಾಮ ಸಲ್ಲಿಸಿ, ಹಿಂದೂಜನಗಳ ಪರವಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಅಭಿನಂದಿಸಿ ಸ್ವಾಗತಿಸುವ ಭಾಷಣವನ್ನು ಓದಿದರು. ಆ ಭಾಷಣಕ್ಕೆ ಉತ್ತರಕೊಡಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎದ್ದುನಿಂತಾಗ ಕಿವಿಗಡಚಿಕ್ಕುವಂತೆ ಕರತಾಡನದ ಸದ್ದು ಮೊಳಗಿತು. ಕೊಲಂಬೋದ ನಾಗರಿಕರು ತಮಗಿತ್ತ ಅಭೂತಪೂರ್ವ ಸ್ವಾಗತಕ್ಕೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನರ್ಪಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು.

ಸ್ವಾಗತ ಸಮಾರಂಭವಾದ ಮೇಲೆ ಅವರನ್ನು ಅವರಿಗಾಗಿ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಲಾಗಿದ್ದ ಬಂಗಲೆ ಯೊಳಗೆ ಗೌರವರಕ್ಷೆಯೊಡನೆ ಕರೆದೊಯ್ದು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪುಷ್ಪಹಾರವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿ ಗೌರವಿಸ ಲಾಯಿತು. ಆದರೆ ಇತ್ತ ಸಮಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಇನ್ನೂ ಚದುರಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಖದರ್ಶನ ಮಾಡಲು ಅವರೆಲ್ಲ ಕಾತರರಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಜನ ಕಾದು ನಿಂತಿದ್ದುದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೊರಬಂದು, ಕೈಗಳನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆಶೀರ್ವಾದ ಮಾಡಿದರು.

ಮರುದಿನ, ಎಂದರೆ ೧೬ನೇ ತಾರೀಕು ಶನಿವಾರ ಕೊಲಂಬೋದ ‘ಫ್ಲೋರಲ್ ಹಾಲ್’ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಭಾಷಣವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಸಹಸ್ರಾರು ನಾಗರಿಕರು ಕಿಕ್ಕಿರಿದಿದ್ದ ಆ ಸಭೆಯನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾವಪ್ರಚೋದಕವಾದ ಒಂದು ಸುಂದರ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಭಾಷಣದ ವಿಷಯ ‘ಪುಣ್ಯಭೂಮಿ ಭಾರತ’. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಡಿದ ಆ ಮಾತುಗಳೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಶಬ್ದಗಳಲ್ಲ, ಶಕ್ತಿಯ ನುಡಿಕಿಡಿಗಳು ! ಆ ಭಾಷಣದ ಕೆಲವಂಶಗಳು ಇವು : [*]

“ಪಶ್ಚಿಮ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನಿಂದ ಯಾವ ಯತ್ಕಿಂಚಿತ್ ಕಾರ್ಯ ನಡೆಯಿತೋ ಅದನ್ನು ನಾನು ಕೇವಲ ನನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದುದಲ್ಲ. ನನ್ನ ಪ್ರೀತಿಯ, ಪರಮ ಪವಿತ್ರ ಮಾತೃಭೂಮಿ ಯಿಂದ ನನಗೆ ದೊರಕಿದ ಉತ್ತೇಜನ, ಶುಭಾಶಯ, ಆಶೀರ್ವಾದಗಳೇ ಆ ನನ್ನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಆಧಾರ, ಬೆಂಬಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಮೂಲಕ ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾರ್ಯವಾಗಿರುವು ದೇನೋ ನಿಜವೆ. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ಸ್ವತಃ ನನಗೆ ತುಂಬ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಿದೆ. ಯಾವುದು ಹಿಂದೆ ಕೇವಲ ಸೈದ್ಧಾಂತಿಕವಾಗಿತ್ತೋ ಅದು ಈಗ ಪ್ರಮಾಣಸಿದ್ಧ ಸತ್ಯದಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ. ಈ ಸಭೆಯ ಘನ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು ಈಗತಾನೆ ಹೇಳಿದಂತೆ, ಮತ್ತು ಸಕಲ ಹಿಂದೂಗಳೂ ಭಾವಿಸುವಂತೆ, ನಾನೂ ಸಹ ಭರತಖಂಡವು ಪುಣ್ಯಭೂಮಿ-ಕರ್ಮಭೂಮಿ ಎಂದು ಕೇವಲ ಭಾವಿಸಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ಇಂದು ನಾನು ನಿಮ್ಮೆದುರಿನಲ್ಲಿ ಅದು ಸತ್ಯ ಎಂದು ಘಂಟಾಘೋಷವಾಗಿ ಸಾರುತ್ತೇನೆ. ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ದೇಶವು ಪುಣ್ಯಭೂಮಿ ಎಂದು ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅರ್ಹವಾಗಿದ್ದರೆ, ಜೀವಿ ಗಳು ತಮ್ಮ ಕರ್ಮವನ್ನು ಸವೆಸಲು ಕೊಟ್ಟಕೊನೆಯದಾಗಿ ಬರಬೇಕಾದ ಸ್ಥಳವೊಂದಿದ್ದರೆ, ಭಗವಂತನೆಡೆಗೆ ಸಾಗುತ್ತಿರುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ತನ್ನ ಕೊನೆಯ ಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸಲು ಬರಬೇಕಾದ ಕರ್ಮಭೂಮಿಯೊಂದಿದ್ದರೆ, ಮಾನವನು ಮಾಧುರ್ಯ-ಔದಾರ್ಯ- ಪವಿತ್ರತೆ-ಶಾಂತಿ–ಇವುಗಳಲ್ಲಿ, ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಅಂತರ್ ಮುಖತೆಯಲ್ಲಿ, ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ ರಾಷ್ಟ್ರವೊಂದಿದ್ದರೆ ಅದು ಈ ಭರತಖಂಡವೇ. ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಧರ್ಮಸಂಸ್ಥಾಪನಾಚಾರ್ಯರು ಪವಿತ್ರವಾದ, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಬತ್ತದ ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮಹಾಸತ್ಯದ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ಪೃಥ್ವಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ತೋಯಿಸಿದುದು ಈ ರಾಷ್ಟ್ರ ದಿಂದಲೇ . . . ಜಡನಾಗರಿಕತೆಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಚೈತನ್ಯವನ್ನೆರೆಯುವ ಮಹಾ ಪ್ರವಾಹವೂ ಇಂದು ಈ ರಾಷ್ಟ್ರದಿಂದಲೇ ಚಿಮ್ಮಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿದೆ–ಬಾಳಿಗೆ ಹೊಸ ಬೆಳಕನ್ನು ಕೊಡುವ ಅಮೃತ ಪ್ರವಾಹ ! ಇಲ್ಲಿದೆ, ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜೀವಿಗಳ ಎದೆಯನ್ನು ದಹಿಸುತ್ತಿರುವ ಜಡವಾದದ ದಳ್ಳುರಿಯನ್ನು ಶಮನಗೊಳಿಸಬಲ್ಲ ಅಮೃತಪ್ರವಾಹ ! ಸ್ನೇಹಿತರೇ, ನಂಬಿ ಇದನ್ನು, ಈ ಕಾರ್ಯ ಕೈಗೂಡುವುದು ಖಂಡಿತ . . .”

ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮ-ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳು ಇತರೆಲ್ಲ ನಾಗರಿಕತೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಹೇಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದವು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು. ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ ಕಾಣುವ ಭಿನ್ನತೆಗಳ ಹಾಗೂ ವೈವಿಧ್ಯಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಆಧಾರಭೂತವಾದ ಒಂದು ಏಕತೆಯಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಈ ಭಿನ್ನತೆಗಳು ಇರಬೇಕಾದುದರ ಅಗತ್ಯವನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಒಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಅಂಶವಾದ ಪರಧರ್ಮ ಸಹಿಷ್ಣುತೆ-ಪರಧರ್ಮ ಸ್ವೀಕಾರದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ ಅದು ಭಾರತದಿಂದ ಇಡೀ ಜಗತ್ತೇ ಕಲಿಯಬೇಕಾಗಿರುವ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಮುಖವಾದ ಪಾಠ ಎಂದರು.

ಇದು, ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳ ವಿಜಯಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಮುಗಿಸಿ ಬಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭರತಖಂಡ ದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರಥಮ ಉಪನ್ಯಾಸ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಜೆ. ಜೆ. ಗುಡ್ವಿನ್ ಹಾಗೂ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಅವರೊಂದಿಗೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡರಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲ ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲೂ ಭಾಗವಹಿಸಿದರು. ಜನರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದ ಪರಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಇವರಿ ಗಾದ ಆಶ್ಚರ್ಯಕ್ಕೆ ಪಾರವೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಜನರು ತೋರಿದ ಆ ಅಭಿಮಾನ-ಗೌರವ-ಭಕ್ತಿ ಗಳಿಗೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅರ್ಹರಾಗಿದ್ದರು, ಮತ್ತು ಅದೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಆವೇಶದಿಂದ ಉಂಟಾದು ದಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಅವರು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರು.

ಭಾನುವಾರದಂದು ಕೊಲಂಬೋದ ನಾಗರಿಕರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನಗರದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಶಿವದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಜನರ ಪಾಲಿಗೆ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿರ ಲಿಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಒಬ್ಬ ಸಂತನೂ ಅಲ್ಲ ; ಅವರು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನೇ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಜನ ಪೂಜಿಸಲಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒಂದು ಸಾಲಂಕೃತ ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸ ಲಾಗಿತ್ತು. ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದರು. ಅದು ಜನರ ಮೆರವಣಿಗೆ ಯಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ; ಬದಲಾಗಿ ಅದೊಂದು ರಥೋತ್ಸವದಂತಿತ್ತು ! ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ಳಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಗುಡ್ವಿನ್ ಆ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: “ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೆಂದರೆ ಶಿವನೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಹೊಂದಿದವನೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಆತ ಶಿವನೇ ಆಗುತ್ತಾನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನೂ ಜನರು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನೆಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕಂಡು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಈ ಭಾವನೆಯು ನಿಸ್ಸಂಶಯ ವಾಗಿಯೂ ಸರಿಯಾದದ್ದು ಎಂದೇ ನನ್ನ ನಿಶ್ಚಿತ ಅಭಿಪ್ರಾಯ . . . ” ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಜನರ ಉಪಚಾರವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಸುಮಾರು ಐವತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಮನೆಗಳ ಮುಂದೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕಾಯಿತು. ಹಾಗೆ ನಿಂತಾಗಲೆಲ್ಲ ಜನ ಅವರಿಗೆ ಪುಷ್ಪಹಾರಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿ ಸುಗಂಧ ದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನು ಚಿಮುಕಿಸಿ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಅವರ ಕೈಗೆ ಫಲಪುಷ್ಪಗಳನ್ನಿತ್ತರು. ಮೆರವಣಿಗೆ ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು ತಲುಪುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅವರನ್ನು ಮಂಗಳ ವಾದ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಗತಿಸಲಾಯಿತು. ಅನಂತರ ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನೊಮ್ಮೆ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಹಾಕಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒಳಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಾಯಿತು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ “ಜೈ ಜೈ ಮಹಾದೇವ ! ಜೈ ಜೈ ಮಹಾದೇವ !” ಎಂದು ಉದ್ಘೋಷಿಸುತ್ತ ಕರತಾಡನ ಮಾಡಿದರು. ಜನರ ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಪುಷ್ಪಮಾಲೆ-ಗಂಧಚಂದನ-ಸುಗಂಧದ್ರವ್ಯಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಗುಡ್ವಿನ್ ಹಾಗೂ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳ ವಿಷಯ ದಲ್ಲಿ ಜನರಿಗೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಕುತೂಹಲ. ಜೊತೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುಶಿಕ್ಷಿತರಾದ ಆಂಗ್ಲ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವ ಬಗ್ಗೆ ಹೆಮ್ಮೆ ಸಹ. ಗುಡ್ವಿನ್ ಮತ್ತು ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳ ಮೇಲೂ ಜನರು ಪನ್ನೀರು ಚಿಮುಕಿಸಿ, ಅವರ ಕೈಗೆ ಗಂಧಚಂದನಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. ಅವರನ್ನು ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡು ಬಗೆಬಗೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಬ್ಬನಂತೂ ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ನೀವಿರುವ ಒಂದು ಛಾಯಾಚಿತ್ರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮನ್ನೂ ಪೂಜಿಸಬೇಕೆಂದಿದ್ದೇನೆ ; ದಯವಿಟ್ಟು ಅವ ಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಡಬೇಕು” ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡ ! ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯರಿಗೆಲ್ಲ ಬಿಳಿಚರ್ಮದವರೆಂದರೆ ಅದೇನೋ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಗೌರವ. ಬಿಳಿಚರ್ಮದವರು ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಒಂದು ಮಾತನಾಡಿದರೆ ತಮ್ಮ ಜನ್ಮವೇ ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲ ಅದು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಪೂಜಿಸಲು ಮುಂದಾಗಿರಬಹುದು ; ಆದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಗುಡ್ವಿನ್ ಪೂಜಾರ್ಹನೇ ಸರಿ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಬಂಗಲೆಗೆ ಜನ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಮುತ್ತಿಕೊಂಡೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಅದೊಂದು ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರವೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. (ಆ ಬಂಗಲೆಗೆ ‘ವಿವೇಕಾನಂದ ಲಾಡ್ಜ್’ ಎಂಬ ಹೆಸರಾಯಿತು.) ಈ ಸಂದರ್ಶಕರಲ್ಲಿ ಸರ್ಕಾರದ ಉನ್ನತ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಿಂದ ಹಿಡಿದು ಸಮಾಜದ ಅತ್ಯಂತ ಕೆಳವರ್ಗದವರವರೆಗೆ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಜನರಿದ್ದರು. ಧರ್ಮ-ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಹಿಂದೂ ಸಮಾಜವು ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೋರ್ವನಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದ ಭಕ್ತಿ ಗೌರವಗಳನ್ನು ಕಂಡ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರು ವಿಸ್ಮಿತಮೂಕರಾಗಿದ್ದರು.

ಒಮ್ಮೆ, ತುಂಬ ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿದ್ದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಬಡಮಹಿಳೆಯೊಬ್ಬಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದಳು. ಹಣ್ಣು-ಕಾಯಿಯ ಕಾಣಿಕೆಯನ್ನು ತರಲು ಆಕೆ ಮರೆತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಕೆಯ ಗಂಡನಿಗೆ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ವಿರಕ್ತಿ ಹುಟ್ಚಿದ್ದರಿಂದ, ನಿಶ್ಚಲ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಪತ್ನಿಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದನಂತೆ. ಈಗ ಆ ಮಹಿಳೆ ತಾನೂ ಪತಿಯಂತೆಯೇ ವಿರಕ್ತ ಜೀವನ ನಡೆಸಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಲಹೆ ಕೇಳಲು ಬಂದಿದ್ದಳು. ಅವಳ ಶಾಂತ-ಸ್ಥಿರ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಬೆರಗಾದರು. ಅವಳು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನಿನ್ನ ಸದ್ಯದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ, ಸಾಂಸಾರಿಕ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿ ಯಲ್ಲಿ ಪೂರೈಸುವುದೇ ನಿನಗಿರುವ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಮಾರ್ಗ” ಎಂದು ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವಂತೆ ಆಕೆಗೆ ಸಲಹೆ ನೀಡಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಬಡ ಮಹಿಳೆ, “ನಾನು ಗೀತೆಯನ್ನೇನೋ ಓದಬಲ್ಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ; ಆದರೆ ನಾನು ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಅದರಂತೆಯೇ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಹೋದರೆ ಓದಿ ತಾನೆ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ ?” ಎಂದುತ್ತರಿಸಿದಳು. ಧರ್ಮವಿರುವುದು ಆಚರಣೆಯಲ್ಲೇ ಹೊರತು ಮಾತಿನ ಲ್ಲಲ್ಲ ಅಥವಾ ಪಾರಾಯಣದಲ್ಲಲ್ಲ ಎಂಬ ಉನ್ನತ ಸತ್ಯವನ್ನು ಈ ಸರಳ-ಅಶಿಕ್ಷಿತ ಮಹಿಳೆಯ ಬಾಯಿಂದ ಕೇಳಿದವರೆಲ್ಲ, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯು ಹೇಗೆ ಆಳವಾಗಿ ಬೇರೂರಿದೆ ಯೆಂಬುದನ್ನು ಭಾವಿಸಿ ಬೆರಗಾದರು.

ಸೋಮವಾರದಂದು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶ್ರೀ ಚಲ್ಲಯ್ಯ ಎಂಬುವರ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ ಅವರ ಮನೆಗೆ ಹೋದರು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಾಗಲೇ ಆ ಮನೆಯ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಸೇರಿ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಬಂದಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಜನ ಸ್ಫೂರ್ತಿಭರಿತರಾಗಿ ಜಯ ಘೋಷ ಮಾಡಿ, ಅವರ ಮೇಲೆ ಹೂಮಳೆಗರೆದರು. ಮನೆಯೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮಗಾಗಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರಿಸಿದ್ದ ಆಸನವನ್ನಲಂಕರಿಸಿದರು. ಪವಿತ್ರ ಗಂಗಾಜಲವನ್ನು ಅವರ ಮೇಲೆ ಪ್ರೋಕ್ಷಿಸಲಾಯಿತು. ಗೋಡೆಯ ಮೇಲೆ ತೂಗು ಹಾಕಿದ್ದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಒಂದು ಭಾವಚಿತ್ರ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ತಕ್ಷಣ ಅವರು ಎದ್ದುನಿಂತು ಭಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ ಗುರುದೇವನಿಗೆ ಪ್ರಣಾಮ ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಈ ದೂರದ ಸಿಂಹಳದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಾವಚಿತ್ರವನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆಷ್ಟು ಆನಂದವಾಗಿರಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಊಹಿಸಿ ನೋಡಬೇಕು. ದಕ್ಷಿಣಭಾರತದಲ್ಲಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠದ ಒಂದು ಶಾಖೆಯೂ ಇರದಿದ್ದ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲೇ ಆ ಭಾವಚಿತ್ರವು ಸಿಲೋನಿನ ವರೆಗೂ ತಲುಪಿದ್ದುದು ದೊಡ್ಡ ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಮಾತೇ ಸರಿ.

ಅದೇ ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೊಲಂಬೋದ ಪುರಭವನದಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ವಿಷಯ : ‘ಅದ್ವೈತ ವೇದಾಂತ’. ಸುದೃಢ ಶರೀರದ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕಾಂತಿಯನ್ನು ಸೂಸುವಂತಹ ಮುಖಮಂಡಲದಿಂದ ಕೂಡಿದ, ಎತ್ತರದ ನಿಲುವಿನ ಕಾಷಾಯಧಾರಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೊಬ್ಬನು ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ನಿರರ್ಗಳ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದು ದೊಂದು ಅಪೂರ್ವ-ಭವ್ಯ ದೃಶ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಯಾರೂ ಹಿಂದೆಂದೂ ಕಂಡಿರದಿದ್ದ ನೋಟ ಅದು. ಅದನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡವರಿಗೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಮೇಲೆ ಬೀರಿದ ಪ್ರಭಾವವೆಂತಹದೆಂಬ ಕಲ್ಪನೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ವೇದಗಳ ಮೇಲೆ ಆಧಾರಿತವಾದ ಹಿಂದೂಧರ್ಮವು ಹೇಗೆ ವಿಶ್ವಧರ್ಮ ವಾಗಬಲ್ಲುದೆಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿವರಿಸಿದರು. ಸಭಿಕರ ಪೈಕಿ ಹೆಚ್ಚಿನವರು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಉಡುಗೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿದ ಅವರು, ಭಾಷಣದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೇ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಛೀಮಾರಿ ಹಾಕಿದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಉಡುಗೆಯನ್ನು ಧರಿಸುವುದು ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಅನುಕೂಲ ಕರವಲ್ಲ ; ಜೊತೆಗೆ ಈ ಅನುಕರಣೆಯೂ ಭಾರತೀಯರ ಗುಲಾಮಬುದ್ಧಿಯ ಪ್ರತೀಕ ಎಂದರು. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಉಡುಗೆಯನ್ನೇ ಧರಿಸಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುವವರಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯವಾದ ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಕುರುಡಾಗಿ ಅನುಕರಿಸುವ, ಭಾರತದ ವಿದ್ಯಾವಂತ ರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ಅವರು ಕಟುವಾಗಿ ಟೀಕಿಸಿದರು. ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯ ವರು, ಅಂತಹ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಕಾಲೇಜು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದಾಗ ಬೇಕೆಂದೇ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸಮವಸ್ತ್ರ ವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಅಚ್ಚ ಭಾರತೀಯ ಉಡುಗೆಯನ್ನೇ ಧರಿಸುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಮರಿಸಬಹುದು.

ಕೊಲಂಬೋದಿಂದ ಸಮುದ್ರಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಪಯಣಿಸಿ ನೇರವಾಗಿ ಮದ್ರಾಸು ತಲುಪ ಬೇಕೆಂಬುದು ಮೊದಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಲೋಚನೆಯಾಗಿತ್ತು. ಅದರೆ ಸಿಲೋನಿನ ಹಾಗೂ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದ ಹಲವಾರು ನಗರಗಳಿಂದ ಅವರಿಗೆ ತಂತಿಗಳ ಸುರಿಮಳೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ಸುಮ್ಮನೆ ತಮ್ಮ ಊರುಗಳ ಮೂಲಕ ಹಾದು ಹೋದರೂ ಸಾಕು, ಕೇವಲ ಅವರ ದರ್ಶನಭಾಗ್ಯ ವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದರೂ ಸಾಕು, ಎಂದು ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಿಂದ ಜನ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಜನರು ಬೇಡಿಕೊಂಡಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಬದಲಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಯಿತು. ಈ ಸಂತೋಷ ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಭಾಗವಹಿಸುವ ಇಚ್ಛೆ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಬಂಗಾಳಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯ ಪರ್ವತೋಪಮವಾ ಗಿತ್ತು. ಆಗಲೇ ಮೂರ್ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳ ನಿರಂತರ ಶ್ರಮದಿಂದ ಜರ್ಜರಿತವಾಗಿದ್ದ ಅವರ ಶರೀರಕ್ಕೆ, ಸುದೀರ್ಘ ಸಮುದ್ರ ಪ್ರಯಾಣದಿಂದಾಗಿ ಮತ್ತಷ್ಟು ಪ್ರಯಾಸವಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಮತ್ತೆ ಸಿಲೋನ್ ಹಾಗೂ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಬೇಕೆಂದರೆ ಅದೇನೂ ಹುಡುಗಾಟಿಕೆ ಯಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವರು ಜನಗಳ ಒತ್ತಾಯದ ಕೋರಿಕೆಯ ಮೇರೆಗೆ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಪುನರ್ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡರು.

ಜನವರಿ ೧೯ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೊಲಂಬೋದಿಂದ ಕ್ಯಾಂಡಿ ನಗರಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷ ರೈಲುಬಂಡಿ ಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದರು. ಕ್ಯಾಂಡಿಯ ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಭಾರೀ ಜನಸಮೂಹವೇ ಸೇರಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಬಾಜಾಬಜಂತ್ರಿಗಳೂ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಧ್ವಜ-ಪತಾಕೆಗಳೂ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದುವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಅವರಿ ಗಾಗಿ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದ್ದ ಬಂಗಲೆಗೆ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಾಯಿತು. ಜಯಘೋಷಗಳೆಲ್ಲ ನಿಂತಮೇಲೆ ಕ್ಯಾಂಡಿಯ ನಾಗರಿಕರ ಪರವಾಗಿ ಅವರಿಗೊಂದು ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲಾ ಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದರು.

ಅಂದು ಅಲ್ಲಿನ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ಕೆಲವು ಪ್ರೇಕ್ಷಣೀಯ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮರುದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಪ್ರಯಾಣ ಕುದುರೆ ಸಾರೋಟಿನಲ್ಲಿ. ಈಗ ಅವರ ಗುರಿ, ೨ಂಂ ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ, ಸಿಲೋನಿನ ಉತ್ತರ ತುದಿಯ ಜಾಫ್ನಾ. ಇಷ್ಟು ದೂರವನ್ನು ಕುದುರೆಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ–ಅದೂ ಆಗಿನ ಕಾಲದ ರಸ್ತೆಗಳಲ್ಲಿ –ಮಾಡಬೇಕೆಂದರೆ ಅದು ಹೇಗಿದ್ದೀತೆಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಹಚ್ಚ ಹಸುರಿನ ತೋಟಗಳು, ವನಗಳು ಇದ್ದುದರಿಂದ ಪ್ರಯಾಣದ ಪರಿಶ್ರಮ ಎಷ್ಟೋ ಕಡಿಮೆ ಯಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ಮೊದಲ ನಿಲ್ದಾಣವೆಂದರೆ ಎಪ್ಪತ್ತು ಮೈಲಿ ದೂರದ ಅನೂರಾಧಪುರ. ದಂಬೂಲ್ ಎಂಬಲ್ಲಿನವರೆಗೂ ಪ್ರಯಾಣ ಆಹ್ಲಾದಕರವಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು. ದಾರಿಯ ಅಕ್ಕಪಕ್ಕ ದಲ್ಲಿದ್ದ ಏಲಕ್ಕಿ-ಮೆಣಸು-ತೆಂಗು-ಬಾಳೆ ಮೊದಲಾದ ತೋಟಗಳು, ವಿಧವಿಧದ ಹಣ್ಣಿನ ಮರಗಳು, ಬತ್ತದ ಗದ್ದೆಗಳು ಇವೆಲ್ಲ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹಬ್ಬವುಂಟುಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುವು. ಅಲ್ಲದೆ ಬಗೆಬಗೆಯ ವರ್ಣ ಮಯ ಹಕ್ಕಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ವನರಾಶಿಯನ್ನು ಕಂಡ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರು ಆನಂದತುಂದಿಲ ರಾದರು. ದಂಬೂಲ್ನಲ್ಲಿ ಗಾಡಿಯಿಂದಿಳಿದು ಬೆಳಗಿನ ಉಪಾಹಾರವನ್ನು ಸೇವಿಸಿ, ಬಳಿಕ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಿಸಿಲೇರಿತ್ತು. ಕುದುರೆಗಳೂ ಬಳಲಿದ್ದುವು. ಒಂದು ಕುದುರೆಯಂತೂ ತುಂಬ ತಂಟೆ ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದ ಗಾಡಿಯನ್ನು ಪ್ರಯಾ ಣಿಕರೇ ತಳ್ಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಾಯಿತು. ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ಹೀಗೆ ಹೋದಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಅವರು ಗಾಡಿ ಹತ್ತಿದರು. ಆದರೆ ಇನ್ನೂ ಭಯಂಕರವಾದ ಕಷ್ಟ ಬಾಕಿಯಿತ್ತು. ಗಾಡಿಯವನು ಕುದುರೆ ಗಳಿಗೆ ಚಬುಕಿನಿಂದ ಬಾರಿಸಿದಾಗ ಅವು ಜೋರಾಗಿ ಓಡತೊಡಗಿದುವು. ಹೀಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಆ ಗಾಡಿಯ ನಾಲ್ಕು ಚಕ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಮುಂದಿನದೊಂದು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ಮುರಿದು ಕೊಂಡಿತು ! ಅದು ಓಡುತ್ತಿದ್ದ ವೇಗಕ್ಕೆ ಗಾಡಿ ಉರುಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಭಗವಂತನ ದಯೆಯಿಂದ ಚಕ್ರದ ಅರಗಳು ಭದ್ರವಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಹಾಗೇನೂ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈಗ ಅವರು ಜನವಸತಿಯ ಪ್ರದೇಶದಿಂದ ಬಹುದೂರದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅತಿ ಸಮೀಪದ ಮನೆಯಿದ್ದುದು ನಾಲ್ಕು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿ ! ಸರಿ, ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಗಾಡಿ ಬರುವುದನ್ನೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ದಾರಿಯ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಕಾದು ಕುಳಿತರು. ಮಟಮಟ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ. ಆದರೆ ಕಾಯುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ದಾರಿಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಂತೂ ಸುಮಾರು ಮೂರು ಗಂಟೆ ಕಾಲ ಕಾದಮೇಲೆ ಒಂದು ಎತ್ತಿನ ಗಾಡಿ ಬಂದಿತು. ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅದರಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಆ ಭಯಂಕರ ರಸ್ತೆಯ ಮೇಲೆ ಎತ್ತಿನ ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ ನಡೆಯುವುದೇ ಮೇಲೆಂದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ನಿಸಿತು. ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರ್ ಮಾತ್ರ ಈಗಾಗಲೇ ಹಣ್ಣಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರಿಂದ ಅವರೊಬ್ಬರು ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿರಂಜನಾನಂದರು, ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಸೇವಿಯರ್ ಮತ್ತು ಗುಡ್ವಿನ್ ಪಾದಯಾತ್ರೆ ಹೊರಟರು. ಅಂತೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ತಮ್ಮ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ದಿನಗಳ ‘ಮಧುರ’ ಸ್ಮೃತಿಗಳು ಮರುಕಳಿಸಿದುವು. ಗುಡ್ವಿನ್ನನಿಗೂ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳಿಗೂ ಭಾರತದ ರುಚಿ ಸಿಗುವಂತಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ನಾಲ್ಕೈದು ತಾಸು ‘ಪ್ರವಾಸ’ ಮಾಡಿ ಕೇಕಿರವ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು. ರಾತ್ರಿ ಹತ್ತೂವರೆಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಊಟ ಮಾಡಿದರು. ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಇನ್ನೊಂದು ಎತ್ತಿನ ಗಾಡಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡು, ಮತ್ತೆ ಮುಂದುವರಿದರು. ಈ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರಂತೂ ತಾವು ಹಿಂದೆಂದೂ ಅನುಭವಿಸಿರದಿದ್ದ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪಡಬೇಕಾಯಿತು. ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಗಾಡಿಯಲ್ಲೇ ತೂಕಡಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿ ಸಿದರು. ಹೀಗೇ ಒಟ್ಟು ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಮೈಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಸಾಗಿತು. ಈ ಧಡಕಾ-ಬಢಕ್ ಗಾಡಿಯ ಗೊಡವೆಯೇ ಬೇಡ ಎಂದು ಗುಡ್ವಿನ್ ಸುಮಾರು ಹದಿನೆಂಟು ಮೈಲಿ ನಡೆದ ! ಸ್ವಾಮಿಗಳಿ ಬ್ಬರಿಗೂ, ವಿಶ್ರಾಂತಿಯಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಹೆಚ್ಚು ತೊಂದರೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಯುವಕ ಗುಡ್ ವಿನ್ನನೂ ಹೇಗೋ ಸಹಿಸಿಕೊಂಡ. ಆದರೆ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಸಂಪೂರ್ಣ ಜರ್ಜರಿತರಾಗಿಬಿಟ್ಟರು. ಅಂತೂ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಹತ್ತು ಗಂಟೆಗೆ ಬೌದ್ಧರ ಪವಿತ್ರ ನಗರವಾದ ಅನೂರಾಧಪುರಕ್ಕೆ ಕ್ಷೇಮವಾಗಿ ಬಂದು ಸೇರಿದರು.

ಈ ನಗರದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಿನ ಅರಳಿ ಮರವಿದೆ. ಈ ಮರವು ಬುದ್ಧಗಯೆಯ ಬೋಧಿವೃಕ್ಷದ ಕೊಂಬೆಯನ್ನು ನೆಟ್ಟು ಬೆಳೆಸಿದಂಥದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು ಈ ಪವಿತ್ರ ವೃಕ್ಷವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿ ತಮ್ಮ ಪ್ರಣಾಮವನ್ನರ್ಪಿಸಿದರು. ಅಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಇದೇ ವೃಕ್ಷದ ಕೆಳಗೆ ಅನುರಾಧಪುರದ ನಾಗರಿಕರ ಪರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಒಂದು ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು. ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಸುಮಾರು ಎರಡು-ಮೂರು ಸಾವಿರ ಜನರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ವಿಷಯ: ‘ಭಗವಂತನ ಪೂಜೆ’. ಅವರ ಭಾಷಣವನ್ನು ದುಭಾಷಿಗಳು ತಮಿಳು ಮತ್ತು ಸಿಂಹಳೀ ಭಾಷೆಗಳಿಗೆ ಅನುವಾದಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಂದಿನ ಭಾಷಣದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಡಂಭಾಚಾರದ ಬಾಹ್ಯ ಪೂಜೆಗೆ ಬದಲಾಗಿ, ವೇದಗಳ ಅನುಷ್ಠಾನಾತ್ಮಕವಾದ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವತ್ತ ಹೆಚ್ಚು ಗಮನ ಕೊಡಬೇಕು ಎಂದು ಜನರಿಗೆ ಕರೆ ನೀಡಿದರು. ಹೀಗೆ ಅವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಮಾತನಾಡುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ತೊಂದರೆ ಶುರುವಾಯಿತು. ಎಲ್ಲಿಂದಲೋ ಬೌದ್ಧರ ದೊಡ್ಡ ಗುಂಪೊಂದು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಬೌದ್ಧ ಭಿಕ್ಷುಗಳು, ಗೃಹಸ್ಥರು, ಹೆಂಗಸರು, ಮಕ್ಕಳು–ಎಲ್ಲರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸುತ್ತ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಡೋಲು, ಜಾಗಟೆ, ಶಂಖಗಳನ್ನು ಬಾರಿಸುತ್ತ ಅಸಾಧ್ಯ ಗಲಾಟೆ ಎಬ್ಬಿಸಿಬಿಟ್ಟರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಅರ್ಧಕ್ಕೇ ನಿಲ್ಲಿಸ ಬೇಕಾಯಿತು. ಇದರಿಂದಾಗಿ, ಭಾಷಣವನ್ನು ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಸಾವಿರಾರು ಸಭಿಕರಿಗೆ ಆ ಬೌದ್ಧರ ಮೇಲೆ ರೇಗಿಹೋಯಿತು. ಮತ್ತಿನ್ನೇನು ? ಹಿಂದೂ-ಬೌದ್ಧರ ನಡುವೆ ಒಂದು ಭಾರೀ ಮಾರಾಮಾರಿಯೇ ಶುರುವಾಗಬೇಕು; ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಉದ್ರೇಕಗೊಳ್ಳದೆ ಶಾಂತರಾಗಿರ ಬೇಕೆಂದು ಸಭಿಕರನ್ನು ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡದ್ದರಿಂದ ಅದು ಅಲ್ಲಿಗೇ ನಿಂತಿತು.

ಆದರೆ ಬೌದ್ಧರ ಇಂತಹ ವರ್ತನೆಗೆ ಕಾರಣವೇನಿದ್ದಿರಬಹುದು ? ವಿವೇಕಾನಂದರಂತಹ ಪ್ರಭಾವಶಾಲೀ ಹಿಂದುವೊಬ್ಬನು ತಮ್ಮ ಭಕ್ತರ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕದಲಿಸಿಬಿಡಬಹುದೆಂಬ ಭಯ ಆ ಬೌದ್ಧಮತೀಯರಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಿರಬಹುದೆಂಬುದು ಒಂದಂಶ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮುಖ್ಯ ವಾದುದೆಂದರೆ ಜನಾಂಗದ್ವೇಷ. ಸಿಲೋನಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಗಳೆಂದರೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ತಮಿಳರು; ಬೌದ್ಧರೆಂದರೆ ಮೂಲತಃ ಸಿಲೋನಿನವರು. ಪರಕೀಯರಾದ ತಮಿಳರು ತಮ್ಮ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಬಂದು, ತಮ್ಮ ಮೇಲೆಯೇ ಮೇಲುಗೈ ಸಾಧಿಸುತ್ತಾರೆಂಬುದು ಅಲ್ಲಿನವರ ಸಿಟ್ಟು. (ಇಂದಿಗೂ ಶ್ರೀಲಂಕಾ ದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಭೀಕರ ಅಂತರ್ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಇದೇ ಮೂಲ.) ಆದ್ದರಿಂದ, ಬೌದ್ಧರ ಸಂಖ್ಯೆ ಗಣನೀಯವಾಗಿರುವ ಈ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮನ್ವಯದ ಭಾವವನ್ನು ಮನಮುಟ್ಟುವಂತೆ ಬೋಧಿಸಿದರು. ಯಾರನ್ನು ಶಿವನನ್ನಾಗಿ, ವಿಷ್ಣುವನ್ನಾಗಿ ಇಲ್ಲವೆ ಬುದ್ಧನನ್ನಾಗಿ ಪೂಜಿಸಲಾಗುತ್ತಿದೆಯೋ ಆ ದೇವರು ಒಬ್ಬನೇ ಎಂದು ಸಾರಿದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಬೇರೆಬೇರೆ ಧರ್ಮಗಳ ಅನುಯಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಸಹಿಷ್ಣುತೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸಹಾನುಭೂತಿ ಉಂಟಾಗ ಬೇಕು ಎಂದು ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅನೂರಾಧಪುರದಿಂದ ೧೨ಂ ಮೈಲಿ ದೂರದ ಜಾಫ್ನಾದತ್ತ ತಮ್ಮ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಆ ರಸ್ತೆಯೋ ಅತ್ಯಂತ ಕೆಟ್ಟ ರಸ್ತೆ ; ಕುದುರೆಗಳೋ ಆ ರಸ್ತೆಗೆ ತಕ್ಕಂಥವು. ಆದರೆ ಜಾಫ್ನಾದ ಜನರ ವಿಶ್ವಾಸದ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೆ ಮಣಿದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬರಲು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಪ್ರಯಾಣದ ದಾರಿ ಪಚ್ಚೆ ಹಸುರಿನ ವನಸಿರಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ತಂಪೆರೆಯುವಂತಿದ್ದುದರಿಂದ, ಪ್ರಯಾಣದ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಮರೆಯಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಎರಡು ರಾತ್ರಿ ನಿದ್ರೆಗೆಡಬೇಕಾಯಿತು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿನ ವವೂನಿಯ ಎಂಬ ಪಟ್ಟಣದ ಜನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಎದುರ್ಗೊಂಡು ಅವರಿಗೊಂದು ಅಭಿನಂದನಾ ಪತ್ರವನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಅವರು ಚುಟುಕಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು. ಹೀಗೆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿರಾಮ ಸಿಗುವಂತಾ ಯಿತು. ಇಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಅವರು ಸಿಲೋನಿನ ಅರಣ್ಯಗಳ ಮೂಲಕ ಹಾದು ಎಲಿಫೆಂಟ್ಪಾಸ್ ಎಂಬ ಸ್ಥಳವನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಸಿಲೋನನ್ನೂ ಜಾಫ್ನಾ ದ್ವೀಪವನ್ನೂ ಸೇರಿಸುವ ದೊಡ್ಡ ಸೇತುವೆಯಿದೆ. ಜಾಫ್ನಾ ನಗರಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿಂದ ಹನ್ನೆರಡು ಮೈಲಿ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಬರಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಅಲ್ಲಿನ ಗಣ್ಯ ನಾಗರಿಕರು ಎಲಿಫೆಂಟ್ಪಾಸ್ನವರೆಗೂ ಬಂದಿದ್ದರು. ಇಲ್ಲಿಂದಲೇ ಜಾಫ್ನಾ ನಗರದವರೆಗೂ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾರೋಟುಗಳ ಮೆರವಣಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಮೆರವಣಿಗೆ ನಗರವನ್ನು ತಲುಪಿದಾಗ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಅವರನ್ನು ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರಗಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು.

ಅಂದು ಸಂಜೆ ನಗರದ ಹಿಂದೂ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಭಾರೀ ಸಮಾರಂಭವೊಂದನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸ ಲಾಗಿತ್ತು. ನಗರದ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನಂತೂ ಕಂಡೇ ಆಸ್ವಾದಿಸಬೇಕು. ವಿಶ್ವವಿಜೇತನಾದ ವೀರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೋರ್ವನನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ನಗರಕ್ಕೆ ನಗರವೇ ಸನ್ನದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಸಿಲೋನಿನ ವಿವಿಧ ಭಾಗಗಳಿಂದ ಜನ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಮುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ರಸ್ತೆಯನ್ನೂ ಬಾಳೆಕಂಬ-ತಳಿರುತೋರಣಗಳಿಂದ, ಬಾವುಟಗಳಿಂದ ಹಾಗೂ ಬಣ್ಣದ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಸುತ್ತಿದ ಕಂಬಗಳಿಂದ ಸಿಂಗರಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಮನೆ ಮನೆಗಳ ಮುಂದೆಯೂ ಪೂರ್ಣಕುಂಭ ಗಳನ್ನಿರಿಸಲಾಗಿತ್ತು ಮತ್ತು ನಂದಾದೀಪಗಳನ್ನು ಬೆಳಗಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡ ಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದೂ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಎರಡು ಮೈಲಿ ದೂರ. ಅವರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ವಿಜೃಂಭಣೆಯ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆದೊಯ್ಯುವ ಏರ್ಪಾಡಾಗಿತ್ತು. ಈ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಜನ ತುಂಬಿ ಹೋಗಿದ್ದರು. ಅದೊಂದು ಮಾನವ ಶಿರಗಳ ಸಮುದ್ರದಂತಿತ್ತು. ಕನಿಷ್ಠ ಪಕ್ಷ ಹದಿನೈದು ಸಾವಿರ ಜನರಾದರೂ ಇದ್ದರೆಂಬುದು ಒಂದು ಅಂದಾಜು. ಅಷ್ಟು ಜನ ನೆರೆದಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಶಿಸ್ತು-ಶಾಂತಿ ನೆಲಸಿತ್ತು. ರಾತ್ರಿ ಎಂಟೂವರೆ ಗಂಟೆಗೆ ಝಗಝಗಿಸುವ ಪಂಜಿನ ಮೆರವಣಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಜೊತೆಗೆ ವಾಲಗ-ಡೋಲು-ಕಹಳೆಗಳ ಮೊಳಗುವಿಕೆ ಊರಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿ ಸುತ್ತಿತ್ತು. ಜನರ ಸಂಭ್ರಮಕ್ಕಂತೂ ಮೇರೆಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ ! ಅದೊಂದು ಕಿನ್ನರ ಲೋಕವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಜಾಫ್ನಾ ನಗರ ಇಂಥದೊಂದು ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಹಿಂದೆಂದೂ ಕಂಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಅಲ್ಲಿನ ಜನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ‘ನ ಭೂತೋ ನ ಭವಿಷ್ಯತಿ’ ಎಂಬಂತಹ ಸತ್ಕಾರವನ್ನು ನೀಡಿದರು.

ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಶಿವನ ಹಾಗೂ ಕಾರ್ತಿಕೇಯನ ದೇವಸ್ಥಾನ ಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಪ್ರಣಾಮ ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿನ ಅರ್ಚಕರು ಅವರನ್ನು ಸಕಲ ಗೌರವ ಗಳೊಂದಿಗೆ ಎದುರ್ಗೊಂಡು ಹೂಮಾಲೆಗಳನ್ನರ್ಪಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಅವರಿಗೆ ಹಾರಗಳನ್ನು ಹಾಕಿ ಗೌರವಿಸಿದರು. ಈ ಎಲ್ಲ ಗೌರವವನ್ನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ವಿನೀತ ಭಾವದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು. ಈ ಸುಂದರ ಪುಷ್ಪಹಾರಗಳಿಂದ ಅವರ ತೇಜಸ್ಸು- ಸೌಂದರ್ಯ ಇಮ್ಮಡಿಯಾಯಿತು ! ಮೆರವಣಿಗೆಯು ಸಮಾರಂಭದ ಚಪ್ಪರವನ್ನು ತಲುಪಿದಾಗ ರಾತ್ರಿ ಹತ್ತು ಗಂಟೆ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದ ಜನರಿಗೆ ಆ ಚಪ್ಪರ ಎಲ್ಲಿ ಸಾಕಾದೀತು ? ಆಗಲೇ ಕಿಕ್ಕಿರಿದಿದ್ದ ಚಪ್ಪರದೊಳಗೆ ಹೊರಗಡೆಯಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ಜನ ಪ್ರವೇಶಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲದೆ ಬೌದ್ಧರಿದ್ದರು, ಕ್ರೈಸ್ತರಿದ್ದರು, ಮುಸಲ್ಮಾನರೂ ಇದ್ದರು. ತಿರುವಾಂಕೂರಿನ ಮಾಜಿ ನ್ಯಾಯಾಧೀಶರಾದ ಚಲ್ಲಪ್ಪ ಪಿಳ್ಳೆಯವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯ ವರನ್ನು ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಕರೆದೊಯ್ದು ಹಾರ ಹಾಕಿದರು. ಬಳಿಕ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಓದ ಲಾಯಿತು. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ನಿರರ್ಗಳವಾಗಿ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಗಂಟೆ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಅಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಧ್ವನಿವರ್ಧಕ ಯಂತ್ರದ ಸೌಲಭ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದರೂ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಹದಿನೈದು ಸಹಸ್ರ ಮಂದಿಯ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರೋ, ಆ ಜನ ಹೇಗೆ ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡರೋ ! ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇನ್ನೂರು ಮೈಲಿಯಷ್ಟು ದೂರ ಅಂತಹ ಪ್ರಯಾಸಕರ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿಬಂದು, ಆ ಜನಸಂದಣಿಯ ಗೌರವಾದರಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತೋ !

ಮರುದಿನ ಸಂಜೆ ಏಳು ಗಂಟೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿನ ಹಿಂದೂ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗಂಟೆ ನಲವತ್ತು ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಜಾಫ್ನಾ ನಗರದ ಸಮಸ್ತ ವಿದ್ಯಾವಂತ ಗಣ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರ ಜನರ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಮಾತನಾಡಿದ ವಿಷಯ ‘ವೇದಾಂತಧರ್ಮ’. ಅವರ ಈ ಭಾಷಣವು ಸಭಿಕರಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯುತ್ಸಂಚಾರವನ್ನೇ ಮಾಡಿತು. ಬಳಿಕ ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಸೇವಿಯರ್ರನ್ನು ಮಾತನಾಡುವಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಆಗ ಆವರು ತಾವು ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮವನ್ನು ಏಕೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದೆವು ಮತ್ತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದದ್ದರ ಉದ್ದೇಶವೇನು ಎಂಬುದರ ಕುರಿತಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು.

ಈ ಭಾಷಣದೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಿಲೋನ್ ಸಂದರ್ಶನ ಸಮಾಪ್ತವಾಯಿತು. ಅವರು ಸಿಲೋನಿನಲ್ಲಿ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲೂ ಜನ ಅವರ ಬೋಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಧರ್ಮಪ್ರಸಾರಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಅವರ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಡುವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಸಿಲೋನಿನ ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ಪಟ್ಟಣಗಳಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಕರೆಗಳು ಬಂದಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಇನ್ನು ಸಮಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಶರೀರ ಆಗಲೇ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬಳಲಿ ಹೋಗಿತ್ತು. ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರ್ ಹೇಳಿದಂತೆ, ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಿಲೋನಿನಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಆ ಜನರ ವಿಶ್ವಾಸದ ಆಧಿಕ್ಯದಿಂದ ಸತ್ತೇಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು.’

೧೮೯೭ರ ಜನವರಿ ೨೬; ಅಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಜಾಫ್ನಾದಿಂದ ಹೊರಟು ಐವತ್ತು ಮೈಲಿಗಳ ಸಮುದ್ರ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿ, ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಣಪ್ರಿಯ ತಾಯ್ನಾಡಾದ ಪವಿತ್ರ ಭಾರತದ ಪಾಂಬನ್ನಿಗೆ ಬಂದು ಸೇರಿದರು. ರಾಮನಾಡಿನ ಮಹಾರಾಜ ಭಾಸ್ಕರ ಸೇತುಪತಿಯು ಅವರನ್ನು ರಾಮೇಶ್ವರಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದ. ಅಂತೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ರಾಮೇಶ್ವರದತ್ತ ಹೊರಟುನಿಂತರು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ, ಅವರನ್ನು ಎದುರ್ಗೊಳ್ಳಲು ಸ್ವತಃ ಮಹಾರಾಜನೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರಲಿದ್ದಾನೆಂಬ ವರ್ತಮಾನ ಬಂದಿತು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ರಾಜಾ ಭಾಸ್ಕರ ಸೇತುಪತಿ ಪರಿವಾರಸಮೇತನಾಗಿ ತನ್ನ ರಾಜನೌಕೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದ. ರಾಜನೂ ಅವನ ಸಂಗಡಿಗರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ದೀರ್ಘದಂಡಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿದರು. ಸಂನ್ಯಾಸಿ-ಮಹಾರಾಜರ ನಡುವಿನ ಭೇಟಿಯ ದೃಶ್ಯ ಅತ್ಯಂತ ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿ ಯಾಗಿತ್ತು. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ರಾಮನಾಡಿನ ಅರಸ ಹಿಂದೆ ತಮಗೆ ನೀಡಿದ ಸಹಾಯ ವನ್ನು ಕೃತಜ್ಞತೆಯಿಂದ ಸ್ಮರಿಸುತ್ತ, “ನಾನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂಬ ಆಲೋಚನೆ ಯನ್ನು ಮೊತ್ತಮೊದಲಿಗೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಉಂಟುಮಾಡಿದ ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಮಹಾರಾಜರೂ ಒಬ್ಬರು; ಅಲ್ಲದೆ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಲು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವನ್ನೂ ಧನಸಹಾಯವನ್ನು ನೀಡಿದವರು ಇವರು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ನಾನು ನನ್ನ ಮಾತೃಭೂಮಿಗೆ ಕಾಲಿಟ್ಟಾಗ ಮೊತ್ತಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಇವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಯಾಗುತ್ತಿರುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ತವಾಗಿದೆ” ಎಂದರು.

ದೋಣಿಯು ತೀರವನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ರಾಮನಾಡಿನ ಜನ ಕಡಲ ಅಬ್ಬರವನ್ನು ಮೀರಿಸು ವಂತಹ ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರದೊಡನೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ವರ್ಣಮಯ ವಾಗಿ ಅಲಂಕರಿಸಲಾಗಿದ್ದ ಚಪ್ಪರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಾರಂಭ ; ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ರಾಜ್ಯದ ಪರವಾಗಿ ಒಂದು ಅಭಿನಂದನಾ ಪತ್ರವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು. ಇದರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವತಃ ರಾಜಾ ಭಾಸ್ಕರ ಸೇತುಪತಿ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿ ಅವರನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕೊಂಡಾಡಿದ. ಬಳಿಕ ಇವುಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರರೂಪವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಭಾಷಣ ಮಾಡುತ್ತ ಹೇಳಿದರು : “ಭಾರತದ ಜೀವಾಳವಿರುವುದು ರಾಜಕಾರಣದಲ್ಲಲ್ಲ, ಸೈನ್ಯಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಲ್ಲ, ವ್ಯಾಪಾರ-ವಾಣಿಜ್ಯ ದಲ್ಲೂ ಅಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಯಂತ್ರಕೌಶಲದಲ್ಲೂ ಅಲ್ಲ. ಅದು ಇರುವುದು ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ, ಕೇವಲ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ, ಈ ಧರ್ಮವನ್ನು ಭಾರತ ಮಾತ್ರವೇ ಜಗತ್ತಿಗೆ ನೀಡಲು ಸಾಧ್ಯ.”

ಸಭೆ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಂಡಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನು ಸಾರೋಟಿನಲ್ಲಿ ಮಹಾರಾಜನ ಅತಿಥಿಗೃಹಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಾಯಿತು. ಸ್ವತಃ ಮಹಾರಾಜ ಹಾಗೂ ಆಸ್ಥಾನಿಕರು ವಾಹನದೊಂದಿಗೆ ನಡೆದುಬಂದರು. ಇಷ್ಟಾದರೂ ರಾಜನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಸಾರೋಟಿನಿಂದ ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ಸ್ವತಃ ತಾನೇ ಇತರ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಾರೋಟನ್ನು ಎಳೆದ ! ಬಹುಶಃ ಧರ್ಮದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೇ ಇದೊಂದು ಅಭೂತಪೂರ್ವ ಘಟನೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪಾಂಬನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಮೂರು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿನ ಜನರಿಗೆ ಇದರಿಂದಾದ ಸಂತಸ ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ. ಮರುದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ರಾಮೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ದರ್ಶಿಸಲು ಹೊರಟರು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ತಾವು ಹಿಂದೆ ಬಂದಿದ್ದಾಗಿನ ದಿನಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡು ಅವರು ಬಳಿಯಲ್ಲಿದ್ದವ ರೊಡನೆ ಹೇಳಿದರು. “ಐದು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ, ಭಾರತ ಯಾತ್ರೆಯ ಕಡೆಯ ಹೆಜ್ಜೆಯಾಗಿ ನಾನಿಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೆ. ಕಾಲ್ನಡಿಗೆಯ ಪ್ರಯಾಣದಿಂದ ಪಾದಗಳಲ್ಲಿ ಬೊಕ್ಕೆಗಳು, ಮೈಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಆಯಾಸ, ಆಗ ಯಾರಿಗೂ ನನ್ನ ಪರಿಚಯವಿರಲಿಲ್ಲ ; ನಾನೊಬ್ಬ ಅನಾಮಧೇಯ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ನಷ್ಟೆ.” ಅಂದಿನ ಆ ಸ್ಥಿತಿಗೂ ಇಂದಿನ ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೂ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹೃದಯ ತುಂಬಿಬಂದಿತು.

ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸ್ವಾಗತಕ್ಕಾಗಿ ವಿಜೃಂಭಣೆಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಾಗಿತ್ತು. ಅವ ರನ್ನು ಹೊತ್ತ ವಾಹನ ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಲೇ ಆನೆ ಒಂಟೆ ಕುದುರೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಭಾರೀ ಮೆರವಣಿಗೆ ಯೊಂದು ದೇವಸ್ಥಾನದ ಕಡೆಯಿಂದ ಬಂದು ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿತು. ದೇವಸ್ಥಾನದ ಲಾಂಛನ ಗಳಾದ ಛತ್ರಿ ಚಾಮರಗಳೂ ಕಹಳೆ ವಾದ್ಯಗಳೂ ಇದ್ದುವು. ಮಹಾತ್ಮನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ದೊರೆಯಬಲ್ಲ ಸ್ವಾಗತ ಅದು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ರಾಮೇಶ್ವರನ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿದರು. ಅವರಿಗೂ ಅವರ ಸಹವರ್ತಿಗಳಿಗೂ ದೇವಸ್ಥಾನದ ರತ್ನಾಭರಣಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಲಾಯಿತು. ಅನಂತರ ಅವರನ್ನು ಬೃಹತ್ತಾದ ಆ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಸುತ್ತಲೂ ಕರೆದೊಯ್ದು ಅದರ ವಿವಿಧ ಭಾಗಗಳನ್ನೂ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪವನ್ನೂ ತೋರಿಸಲಾಯಿತು. ಅದರಲ್ಲೂ, ಸುಂದರವಾದ ಕೆತ್ತನೆಗಳುಳ್ಳ ಸಾವಿರ ಕಂಬಗಳು ಆ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಆಕರ್ಷಣೆ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಅತಿ ದೊಡ್ಡದಾದ ಪ್ರಾಕಾರ ಅಲ್ಲಿಯದು. ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಜನರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಭಾಷಣ ಮಾಡು ವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು.

ರಾಮೇಶ್ವರದ ಆ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ದೇವಾಲಯದ ಪವಿತ್ರ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ಮಹತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು ; ನಿಜವಾದ ಪೂಜೆಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಸ್ಫೂರ್ತಿಭರಿತರಾಗಿ ನುಡಿದರು–ಶಿವನನ್ನು ಕೇವಲ ಮೂರ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಪೂಜಿಸಿದರೆ ಸಾಲದು ; ಜೀವರಲ್ಲಿರುವ ಶಿವನನ್ನು, ಬಡವರಲ್ಲಿರುವ ಶಿವನನ್ನು, ದೀನ ದಲಿತರಲ್ಲಿರುವ ಶಿವನನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು ಎಂದು. ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ತಮಿಳಿಗೆ ಭಾಷಾಂತರಿಸಿ ಹೇಳಲಾಯಿತು. ಅವರ ಭಾಷಣದಿಂದ ರಾಮನಾಡಿನ ರಾಜ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಿತನಾದನೆಂದರೆ, ಮರುದಿನವೇ ಅವನು ಸಾವಿರಾರು ಮಂದಿ ಬಡವರಿಗೆ ಅನ್ನದಾನ-ವಸ್ತ್ರದಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ. ‘ಒಬ್ಬ ರಾಜನ ಅಥವಾ ಶ್ರೀಮಂತನ ತಲೆ ಸರಿಮಾಡಿದರೆ ಅವನಿಂದ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಬದುಕಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ’ಎಂಬ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತಿಗೆ ಇದೊಂದು ಉದಾಹರಣೆ.

ಮಹಾರಾಜನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಪಾಂಬನ್ನಿನಿಂದ ತನ್ನ ರಾಜಧಾನಿಯಾದ ರಾಮನಾಡಿಗೆ ಕರೆತಂದ. ರಾಮನಾಡನ್ನು ತಲುಪಬೇಕಾದರೆ ದೊಡ್ಡ ಸರೋವರವೊಂದನ್ನು ದಾಟಿ ಬರಬೇಕು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು ರಾಜನೌಕೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಸರೋವರವನ್ನು ಕ್ರಮಿಸಿ ತೀರವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಅವರ ಆಗಮನ ಸೂಚಕವಾಗಿ ಫಿರಂಗಿ ಮೊಳಗಿಸಲಾಯಿತು. ಬಳಿಕ, ದೋಣಿ ದಡ ಸೇರುವಾಗಲೂ ಅವರನ್ನು ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ನಗರಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯು ವಾಗಲೂ ಆಕಾಶಬಾಣಗಳನ್ನು ಹಾರಿಸಲಾಯಿತು. ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಸಂಭ್ರಮ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಸಡಗರ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಆನಂದ ! ಸ್ವಾಮೀಜಿ ರಾಜವಾಹನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ದಾರಿಯ ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ನಿಂತು ಪಂಜುಗಳನ್ನು ಬೆಳಗಿದರು. ಆ ಉತ್ಸಾಹಪೂರ್ಣ ಮೆರವಣಿಗೆಗೆ ಕಳೆಕಟ್ಟುವಂತೆ ಒಂದೆಡೆ ಭಾರತೀಯ ಸಂಗೀತ ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸಂಗೀತ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. “See the Conquering Hero Comes”–ಇದು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಸಂಗೀತದ ಪಲ್ಲವಿಯಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವತಃ ರಾಜನೇ ನಿಂತು ಮೆರವಣಿಗೆಯ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆ ನೋಡಿಕೊಂಡ. ಮೆರವಣಿಗೆಯು ನಗರದ ಮೂಲಕ ಅರ್ಧದಾರಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಮಹಾರಾಜನು ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯೇರುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸರ್ವಾಲಂಕೃತವಾದ ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯನ್ನೇರಿ ‘ಶಂಕರ ವಿಲ್ಲಾ’ ಎಂಬ ಗೃಹಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯಲು ಅವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಟ್ಟು, ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿ ಅದಾಗಲೇ ನೆರೆದಿದ್ದ ಜನಸ್ತೋಮವನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾತನಾಡುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ವಿನಂತಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವೇದಿಕೆಯನ್ನೇ ರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಜನಸ್ತೋಮದಿಂದ ಜಯಘೋಷ ಮೊಳಗಲಾರಂಭವಾಯಿತು. ಜನರ ಉತ್ಸಾಹ ಆನಂದಗಳನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವುದಕ್ಕೇ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಸ್ವಯಂ ರಾಜನೇ ಎದ್ದುನಿಂತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸುತ್ತ ಅವರನ್ನು–ಅವರ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದ. ರಾಜನ ಸೋದರನಾದ ದಿನಕರ ಸೇತುಪತಿ ರಾಜ್ಯದ ಪರವಾಗಿ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಓದಿ ಅದನ್ನು ಒಂದು ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾಗಿ ಕೆತ್ತನೆ ಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟ ಸುವರ್ಣ ಕರಂಡದಲ್ಲಿಟ್ಟು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎದ್ದುನಿಂತು ತಮ್ಮ ಭಾಷಣವನ್ನಾರಂಭಿಸಿದರು. ಇದು ಭಾರತದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಸುವರ್ಣಾಕ್ಷರಗಳಿಂದ ಬರೆದಿಡಬೇಕಾದಂತಹ ಭಾಷಣ. ಈ ಭಾಷಣವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇವದುರ್ಲಭ ಕಂಠದಿಂದಲೇ ಕೇಳುವ ಭಾಗ್ಯ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಓದಿದರೂ ಕೂಡ ನಮ್ಮೊಳಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ-ಚೈತನ್ಯ ಸಂಚಾರವಾಗುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹ ವಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಭಾಷಣವನ್ನು ಹೀಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು :

“ಸುದೀರ್ಘ ರಾತ್ರಿ ಕಡೆಗಿಂದು ಕೊನೆಗಾಣುತ್ತಿದೆ ! ಬಹುಕಾಲದ ಶೋಕ ತಾಪಗಳು ಕಡೆಗಿಂದು ಮಾಯವಾಗುತ್ತಿವೆ ! ಇದುವರೆಗೆ ಶವದಂತೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಶರೀರವಿಂದು ಸಚೇತನವಾಗುತ್ತಿದೆ ! ಅದೋ ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು ಕೇಳಿ, ವಾಣಿಯೊಂದು ಕೇಳಿ ಬರುತ್ತಿದೆ– ಕಾಲಗರ್ಭದಾಳದಿಂದ ಹೊಮ್ಮಿ, ಜ್ಞಾನ-ಪ್ರೇಮ-ಕರ್ಮಗಳೆಂಬ ಅನಂತ ಹಿಮಾಲಯ ಶಿಖರಗಳಿಂದ ಮರುದನಿಯಾಗಿ ಚಿಮ್ಮಿ, ಬರಬರುತ್ತ ಪ್ರಬಲವಾಗಿ, ಬಂದಂತೆಲ್ಲ ಅಪ್ರತಿಹತವಾಗಿ ಸುಸ್ಪಷ್ಟ ನಿನಾದವೊಂದು ಮೊಳಗು ತ್ತಿದೆ. ಅಗೋ ನೋಡಿ–ನಿದ್ರಾಪರವಶವಾಗಿದ್ದ ಭಾರತವಿಂದು ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ ! ಹಿಮಾ ಲಯದಿಂದ ಬೀಸಿ ಬರುವ ತಂಗಾಳಿಯಂತೆ, ನಿರ್ಜೀವವಾದಂತಿದ್ದ ಅಸ್ಥಿ ಮಾಂಸಗಳಿಗೆ ಜೀವ ದಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ ; ಜಡನಿದ್ರೆಯನ್ನು ಹೊಡೆದೋಡಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆದರಿದು ಕುರುಡರಿಗೆ ಕಾಣದು; ಕುಹಕಿಗಳಿಗೆ-ವಿಕೃತಬುದ್ಧಿಯವರಿಗೆ ಅರಿವಾಗದು. ಭಾರತಾಂಬೆ ಯುಗಯುಗಗಳ ನಿದ್ರೆಯಿಂದ ಮೇಲೇಳುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಇನ್ನಾಕೆ ನಿದ್ರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆಕೆಯನ್ನು ಯಾರೂ ತಡೆಯಬಲ್ಲವರಿಲ್ಲ. ಯಾವ ಬಾಹ್ಯಶಕ್ತಿಯೂ ಆಕೆಯನ್ನು ಕೆಳಗೊತ್ತಲಾರದು. ಏಕೆಂದರೆ, ಅಗೋ ನೋಡಿ !– ಮಹಾಕಾಳಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಎಚ್ಚತ್ತು ಮೈಕೊಡಹಿ ಉಸಿರೆಳೆದು ನಿಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ ! . . . ”

ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ವಿನೀತ ಭಾವದಿಂದ, ತಮಗೆ ರಾಮನಾಡಿನ ರಾಜನೂ ಪ್ರಜೆಗಳೂ ತೋರಿದ ಆದರಕ್ಕಾಗಿ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ತಮ್ಮ ಸಾಧನೆಯು ಅತ್ಯಂತ ಗೌಣವಾದುದೆಂದೂ ಮತ್ತು ಅದರ ಕೀರ್ತಿಯೂ ಕೂಡ ತಮ್ಮನ್ನು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಮಹಾರಾಜರಿಗೂ ಮಹಾಜನತೆಗೂ ಸೇರಬೇಕಾದ್ದೆಂದೂ ಹೇಳಿದರು. ಧರ್ಮವೇ ಭಾರತದ ಜೀವಾಳ, ಮತ್ತು ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಭಾರತವು ನೀಡಬೇಕಾದ ಕಾಣಿಕೆಯೆಂದರೆ ತನ್ನ ಧಾರ್ಮಿಕ-ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಪತ್ತು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾರಿದರು. ನಾವು ಈ ಮಾತುಗಳ ಮಹತ್ವವನ್ನೂ ಅವುಗಳ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೂ ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ, ಅಂದಿನ ಭಾರತದ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಭಾರತೀಯರು ತಮ್ಮತನದಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲ ಮತ್ತು ವಿದ್ಯಾವಂತರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರು ಹಿಂದೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು, ಆಚರಣೆಗಳನ್ನು, ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆಗಳನ್ನು ನಿಂದಿಸಿ ನಿರ್ನಾಮಗೈಯಲು ಉದ್ಯುಕ್ತ ರಾಗಿದ್ದ ಕಾಲ ಅದು. ಅಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತ್ಯಾಗವೇ ಹಿಂದೂಧರ್ಮವು ಸಾರುವ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶ ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿ, ಯಾವನು ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪಲು ಸಿದ್ಧನಿಲ್ಲವೋ ಅವನೊಬ್ಬ ಮಿಥ್ಯಾ ವಾದಿಯೆಂದು ನುಡಿದರು.

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ಭಾವನಾಜೀವಿಯಲ್ಲ ; ಕೇವಲ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಗೋಪುರ ಕಟ್ಟುವವರಲ್ಲ. ಅವರು ಯಾವ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದರೋ ಅವು ಅತ್ಯಂತ ಅನುಷ್ಠಾನಾತ್ಮಕವೆಂಬುದನ್ನೂ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಹಿಂದೂಗಳೆಲ್ಲರ ಆದರ್ಶವು ತ್ಯಾಗ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾರಿದರಾದರೂ ಅದು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಅನುಷ್ಠಾನಯೋಗ್ಯ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಗೊಳಿಸುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಅವರು ವಿಶದೀಕರಿಸದಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು : “. . . ಇದೇ (ತ್ಯಾಗವೇ) ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶ, ಇದೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿ ಎಂದು ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿದೆ. ಆದರೆ ಇದು ನಮಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವುದು ಒಂದಷ್ಟು ಅನುಭವವಾದ ಮೇಲೆಯೇ. ನಾವೊಂದು ಮಗುವಿಗೆ ತ್ಯಾಗದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಮನಗಾಣಿಸಲಾರೆವು. ಏಕೆಂದರೆ ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟಾ ಆಶಾವಾದಿಗಳು. ಮಗುವಿನ ಜೀವವಿರುವುದೇ ಅದರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಲ್ಲಿ. ಮಗುವಿನ ಪಾಲಿಗೆ ಜೀವನವೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಸುಖ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಇಂತಹ ಶಿಶುಪ್ರಾಯರಾದವರು ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಲ್ಲೂ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಇವರಿಗೆ ಒಂದಷ್ಟು ಸುಖದ ಅನುಭವವಾಗಬೇಕು. ಅನಂತರ ಅವರಿಗೆ ಅದರ ಪೊಳ್ಳುತನದ ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ; ಆಗ ವಿರಕ್ತಿ ತಾನಾಗಿಯೇ ಬರುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲದೆ, ಅಂಥವರಿಗಾಗಿ ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಅವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸಲಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ದುರದೃಷ್ಟವಶಾತ್, ಬರಬರುತ್ತ ಏನಾಗಿದೆಯೆಂದರೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅನ್ವಯವಾಗುವ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನ ಮೇಲೂ ಹೇರುವ ಮನೋಭಾವ ಬೆಳೆದಿದೆ. ಇದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ತಪ್ಪು. ಈ ತಪ್ಪು ಘಟಿಸಿರದಿದ್ದರೆ ಭರತಖಂಡದ ದುಃಖ ದಾರಿದ್ರ್ಯಗಳು ಎಷ್ಟೋ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಒಬ್ಬ ನಿರ್ಗತಿಕನ ಜೀವನವೂ ಜಟಿಲವಾದ ನೈತಿಕ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಯಮಗಳಿಂದ ಬಿಗಿಯಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಅವುಗಳಿಂದೆಲ್ಲ ಅವನಿಗೆ ಏನೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಛೆ ! ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಿ ಅವನನ್ನು ! ಪಾಪ, ಆ ಬಡವ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಖ ಪಡಲಿ. ಆಮೇಲೆ ಅವನು ತಾನಾಗಿಯೇ ಎಚ್ಚರ ಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ; ತ್ಯಾಗಮನೋಭಾವ ಅದಾಗಿಯೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ.”

ಭಾರತವು ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಅದು ತನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಳ್ಳಲೇ ಬೇಕು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದರು. ತಮ್ಮ ಭಾಷಣವನ್ನು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸುತ್ತ ಅವರು ಹೀಗೆಂದರು : “ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೆ ಇರುವುದೊಂದೇ ಮಾರ್ಗ–ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ನಮಗಿತ್ತ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಅನರ್ಘ್ಯ ನಿಧಿಯನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು . . . ನಿಮಗೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯಿರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ, ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಅದನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಅದರಂತೆ ನಡೆಯಬೇಕು. ಅನಂತರ ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಮತ್ತೊಂದು ಕೈಯಿಂದ, ಇತರ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಂದ ಏನನ್ನಾದರೂ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಆದರೆ ಅವೆಲ್ಲವೂ ನಿಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಪ್ರಧಾನ ಆದರ್ಶಕ್ಕೆ ಅಧೀನವಾಗಿರಬೇಕು. ತನ್ಮೂಲಕ ಅದ್ಭುತವಾದ, ಕೀರ್ತಿಶಾಲಿಯಾದ ಭವಿಷ್ಯದ ಭಾರತ ಉದಿಸು ತ್ತದೆ. ಅದು ಹಿಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಭವ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಮತ್ತು, ಅಂತಹ ಭಾರತವು ಉದಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿದೆ. . .

“ಸೋದರರೇ, ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಶ್ರಮವಹಿಸಿ ದುಡಿಯೋಣ. ನಿದ್ರೆಗಿದು ಸಮಯವಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಇಂದಿನ ಕಾರ್ಯದ ಮೇಲೆ ಭಾವೀ ಭಾರತ ನಿಂತಿದೆ. ಭಾರತಾಂಬೆ ನಮಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಅವಳು ಕೇವಲ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ ಅಷ್ಟೆ. ಏಳಿ, ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳಿ; ನಮ್ಮ ಭಾರತಮಾತೆಯು ಹಿಂದೆಂದಿಗಿಂತ ವೈಭವಯುತಳಾಗಿ, ಬಲಿಷ್ಠಳಾಗಿ, ಶೋಭಾಯಮಾನವಾದ ತನ್ನ ಸನಾತನ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ವಿರಾಜಿಸುವುದನ್ನು ನೋಡಿ ! ಭಗವದ್ಭಾವನೆಯು ನಮ್ಮೀ ಭಾರತಭೂಮಿ ಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದಿರುವಷ್ಟು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಬೇರೆಲ್ಲೂ ಬೆಳೆದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಭಗವಂತನ ಕುರಿತಾದ ಕಲ್ಪನೆಯೇ ಇಲ್ಲಿನಂತೆ ಬೇರೆಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ. . . ಪರಮ ದಯಾಳುವಾದ, ತಂದೆ-ತಾಯಿ-ಸಖನಾದ, ನಮ್ಮ ಆತ್ಮದ ಆತ್ಮನಾದ ಈಶ್ವರನ ಭಾವನೆಯನ್ನು ನೀವು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಕಾಣಬಲ್ಲಿರಿ. ಯಾರು ಶೈವರ ಶಿವನೊ, ವೈಷ್ಣವರ ವಿಷ್ಣುವೊ, ಮೀಮಾಂಸಕರ ಕರ್ಮವೊ, ಬೌದ್ಧರ ಬುದ್ಧನೊ, ಜೈನರ ಜಿನನೊ, ಕ್ರೈಸ್ತರ ಕ್ರಿಸ್ತನೊ, ಯಹೂದ್ಯರ ಜೆಹೋವನೊ, ಮಹಮ್ಮದೀಯರ ಅಲ್ಲಾನೊ, ವೇದಾಂತಿಗಳ ಪರಬ್ರಹ್ಮನೊ, ಯಾರು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯೋ ಮತ್ತು ಯಾರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಈ ದೇಶ ಮಾತ್ರವೇ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬಲ್ಲುದೊ ಆ ಭಗವಂತನು, ಗುರಿಮುಟ್ಟಲು ನಮಗೆ ಶಕ್ತಿ ನೀಡಲಿ, ಸಹಾಯ ನೀಡಲಿ, ನಮ್ಮನ್ನು ಹರಸಲಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಮಹಾರಾಜ ಭಾಸ್ಕರ ಸೇತುಪತಿ ಗಾಢವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತ ನಾಗಿದ್ದ. ಅಂದಿನ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಮುಕ್ತಾಯದ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಅವನು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ರಾಮನಾಡಿಗೆ ನೀಡಿದ ಭೇಟಿಯ ಸ್ಮರಣಾರ್ಥವಾಗಿ, ಮದ್ರಾಸು ರಾಜ್ಯದ ಬರಗಾಲ ಪರಿಹಾರ ನಿಧಿಗೆ ವಂತಿಗೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ನೀಡಲಾಗುವುದು” ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿದ.

ರಾಮನಾಡಿನ ಸತ್ಕಾರವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರಾದ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು, ಗುಡ್ವಿನ್ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮಿ ನಿರಂಜನಾನಂದರೊಂದಿಗೆ ಉತ್ತರಾಭಿಮುಖವಾಗಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದರು. ಅವರು ಜನವರಿ ೩೧ರಂದು ಮಧ್ಯ ರಾತ್ರಿ ರಾಮನಾಡಿನಿಂದ ಹೊರಟು ಸಾರೋಟಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿ, ಮರುದಿನ ಮುಂಜಾನೆ ೨೩ ಮೈಲಿ ದೂರದ ಪರಮಕುಡಿ ಯನ್ನು ಸೇರಿದರು. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿ ಅಭಿನಂದನೆಯನ್ನರ್ಪಿಸಲು ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಕಾದಿದ್ದರು. ಅಭಿನಂದನಾ ಪತ್ರಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಡಿದ ಭಾಷಣ ತುಂಬ ಉತ್ಸಾಹಪೂರ್ಣವೂ ಶಕ್ತಿಭರಿತವೂ ಆಗಿತ್ತು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಭೋಗ ವಾದದ ಬಗ್ಗೆ ಹಾಗೂ ಭಾರತದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. “ನಾಗರಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ಭೋಗವಾದಕ್ಕೂ ಒಂದು ಸ್ಥಾನವಿದೆ; ಆದರೆ ಪಶ್ಚಿಮ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ಧರ್ಮ ವನ್ನು ತಳಹದಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ ಹೋದರೆ ಅವುಗಳ ಸಮಗ್ರ ನಾಗರಿಕತೆಯು ಕುಸಿದು ಬಿದ್ದು ಪುಡಿಪುಡಿಯಾಗುತ್ತದೆ !” ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮುನ್ನುಡಿದರು. ಅವರು ಈ ಮಾತುಗಳ ನ್ನಾಡಿದ ಐವತ್ತು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲೇ ಎರಡು ಭೀಕರ ಜಾಗತಿಕ ಯುದ್ಧಗಳು ನಡೆದುದನ್ನು, ವಿವಿಧ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಂದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು ತತ್ತರಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು, ಆ ದೇಶಗಳು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯತ್ತ ತಿರುಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತಿನ ತಥ್ಯ ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ.

ಪರಮಕುಡಿಯ ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹೊರಟ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹದಿನೈದು ಮೈಲಿ ದೂರದ ಮಾನಮಧುರೆಗೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು. ಇಲ್ಲಿನ ಹಾಗೂ ಸಮೀಪದ ಶಿವಗಂಗೆಯ ಜನ ಅವರಿಗೆ ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದು ತಂತಿ ಕಳಿಸುತ್ತ, ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕೆಲ ಸಮಯವನ್ನಾದರೂ ಕಳೆಯಬೇಕೆಂದು ಬಲಾತ್ಕರಿಸಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕಾಯಿತು. ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಕಿವಿಗಡಚಿಕ್ಕುವಂತೆ ಜಯಘೋಷ ಮಾಡುತ್ತ, ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಲಾದ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯಲ್ಲಿ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಭೋಗವಾದವು ಭಾರತೀಯರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಸಡಿಲಗೊಳಿಸಿ ಧರ್ಮವನ್ನೇ ನಾಶಗೊಳಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ಉತ್ತರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಈ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ, ಅದು ಹಾಗೇನಾದರೂ ಇದ್ದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೆ ಹೊಣೆ ಗಾರರು ಭಾರತೀಯರೇ ಹೊರತು ಇತರರಲ್ಲ ಎಂದರು. ಹಿಂದೂಗಳ ಅತಿ ಮಡಿವಂತಿಕೆಯನ್ನು, ‘ಅಡಿಗೆಮನೆಯ ಧರ್ಮ’ವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಟುವಾಗಿ ಟೀಕಿಸಿದರು. ಅರ್ಥರಹಿತ ಚರ್ಚೆಗಳನ್ನು, ಅಸಂಬದ್ಧ ಹೋರಾಟಗಳನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಉಪಯುಕ್ತವಾದ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವಂತೆ ಕರೆನೀಡಿ ದರು. ಪುರಾತನ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಿರುವ ಭವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು, ಅನಂತ ಜ್ಞಾನನಿಧಿ ಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬೇಕಾದಂತಹ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು. “ಇಂದು ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಈ ನಿಧಿ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ನಿಧಿಯನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಡದಿದ್ದರೆ ಜಗತ್ತು ನಿರ್ನಾಮವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಹೊರತನ್ನಿ, ಹಂಚಿ, ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿ !” ಎಂದು ಕರೆ ನೀಡಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ವ್ಯಾಸಮಹರ್ಷಿಗಳ ಮಾತನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿದರು : ‘ದಾನವೇ ಈ ಕಲಿಯುಗದಲ್ಲಿ ಜನರ ಧರ್ಮ, ದಾನಗಳಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ದಾನ ಸರ್ವಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು ; ತರುವಾಯ ಅಕ್ಷರವಿದ್ಯಾ ದಾನ; ಆಮೇಲೆ ಜೀವದಾನ; ಮತ್ತು ಕಡೆಯದಾಗಿ ಅನ್ನದಾನ.’ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅನ್ನದಾನ ಸಾಕಷ್ಟು ನಡೆದಿದೆ–ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಎಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ಲೌಕಿಕ ಹಾಗೂ ಪಾರಲೌಕಿಕ ವಿದ್ಯಾದಾನಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ ನೀಡುವಂತೆ ಜನರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಿಸಿದರು.

ಮಾನಮಧುರೆಯಿಂದ ಹೊರಟ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ೨ಂ ಮೈಲಿ ದೂರ ಸಂಚರಿಸಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗ ರೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರವಾದ ಮಧುರೆಗೆ ಬಂದರು. ಹಲವಾರು ದೇವಾಲಯಗಳ ಬೀಡು, ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ರಾಜರು ಆಳಿದ ನಾಡು, ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಲಿಕೆಗೆ ಹೆಸರಾಗಿದ್ದ ಸ್ಥಳ ಈ ಮಧುರೆ. ಇದು ಆಗ ರಾಮನಾಡಿನ ಅರಸರ ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ ಒಳಪಟ್ಟಿತ್ತು. ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಮಧುರೆಯ ಮೀನಾಕ್ಷಿ ದೇವಾಲಯದ ವತಿಯಿಂದ ಸಕಲ ಗೌರವಗಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಗತಿಸಲಾಯಿತು. ಬಳಿಕ ಮಹಾ ರಾಜರಿಗೆ ಸೇರಿದ ಬಂಗಲೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಜೊತೆಗಾರರಿಗೆ ವಸತಿ ಕಲ್ಪಿಸ ಲಾಯಿತು. ಅಂದು ಸಂಜೆ ಭಾರೀ ಬಹಿರಂಗ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ನೀಡಲಾದ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗೆ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪುನರ್ಜಾಗೃತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಅವರು ತುಂಬ ಬಳಲಿದ್ದರಾದರೂ ಸಾಕಷ್ಟು ದೀರ್ಘ ಭಾಷಣವನ್ನೇ ಮಾಡಿ, ಸನಾತನ ಧರ್ಮವು ಇಬ್ಬಗೆಯ ವಿಪತ್ತಿನಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂದರು. ಗೊಡ್ಡು ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನೇ ಧರ್ಮ ವೆಂದು ಸಾರುತ್ತ ಕೂಪಮಂಡೂಕಗಳಾಗಿರುವ ಮತಾಂಧರ ಹಿಡಿತ ಒಂದೆಡೆಯಾದರೆ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿಚಾರ-ಅವಿಚಾರ ಪ್ರೇರಿತರಾದ ಆಧುನಿಕ ಸುಧಾರಕರ ಹಿಡಿತ ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ. ಇವೆರಡನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಿ ಹಿಂದೂಧರ್ಮವು ಸಂಪ್ರದಾಯದಲ್ಲೂ ಆಧುನಿಕ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಇರುವ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಮುಂಬರಿಯಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕರೆ ನೀಡಿದರು.

ಅಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಅವರು ನೂರಾರು ಜನರಿಗೆ ದರ್ಶನ ನೀಡಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಕೆಲವು ವಿದ್ವಾಂಸರಿಗೆ ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟರು. ಸಾಕಷ್ಟು ದೀರ್ಘಕಾಲ ನಡೆದ ಈ ಸಂದರ್ಶನದ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ವೇದಗಳು, ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ, ಮಾಯೆ ಮತ್ತು ಮುಕ್ತಿ–ಇವುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಅನೇಕ ಜಟಿಲ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರಿಸಿದರು. ಈ ಸಂದರ್ಶನವು ‘ಹಿಂದೂ’ ಹಾಗೂ ‘ಇಂಡಿಯನ್ ಮಿರರ್’ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲೂ ಪ್ರಕಟಗೊಂಡಿತು.

ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮೀನಾಕ್ಷಿ ಅಮ್ಮನವರ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಗೌರವಾದರಗಳಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ದೇವಾಲಯವನ್ನೆಲ್ಲ ತೋರಿಸಲಾಯಿತು. ೧೬ನೇ ಶತ ಮಾನದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಈ ದೇವಾಲಯವು ದ್ರಾವಿಡ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪದ ಒಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕಲಾಕೃತಿ. ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾಗಿ ಕಡೆಯಲ್ಪಟ್ಟ ಒಂಬತ್ತು ಗೋಪುರಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡಿದೆ. ಇವುಗಳ ಪೈಕಿ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಗೋಪುರದ ಎತ್ತರ ೧೫೨ ಅಡಿ. ಈ ದೇವಾಲಯದ ಅನರ್ಘ್ಯ ರತ್ನಾಭರಣಗಳನ್ನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತೋರಿಸಲಾಯಿತು.

ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದ ಈ ಎಲ್ಲಾ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ–ಅದರಲ್ಲೂ ಮಧುರೆ, ರಾಮೇಶ್ವರಗಳಂತಹ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ–ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಸ್ವಾಗತ-ಆದರ-ಪೂಜ್ಯತೆ ದೊರೆತದ್ದು ಒಂದು ಅತ್ಯಂತ ವಿಶೇಷವಾದ ಸಂಗತಿ. ಇಲ್ಲಿನ ವಿದ್ಯಾವಂತರು, ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಶ್ರೀಮಂತರು ಸೇರಿದಂತೆ ಸಮಸ್ತ ಜನಕೋಟಿಯೇ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಅವರು ತಮ್ಮವರೋ ಎಂಬಂತೆ ಪ್ರೀತ್ಯಾದರದಿಂದ ಎದುರ್ಗೊಂಡದ್ದೂ ಆಶ್ಚರ್ಯದ ವಿಷಯವೇ ಸರಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದಕ್ಷಿಣದವರಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ, ಸುಸ್ಥಾಪಿತವಾದ ಮಠದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಕಡೆಗೆ ಜನ್ಮತಃ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೂ ಅಲ್ಲ ! ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಗುರುಗಳಾದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಹೆಸರಾಗಲಿ ಸಂದೇಶವಾಗಲಿ ಇಲ್ಲಿನ್ನೂ ಪ್ರಚಾರವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಸಂಪ್ರದಾಯ-ಮಡಿವಂತಿಕೆಗಳ ತವರೂರು ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತ. ವಿವೇಕಾನಂದರೋ, ಸಮುದ್ರವನ್ನು ದಾಟಿದುದೂ ಅಲ್ಲದೆ,‘ಮ್ಲೇಚ್ಛ’ರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆತು ಅವರ ಆಹಾರಾದಿಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದವರು ; ಪರಮ ಪವಿತ್ರವಾದ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದವರು ! ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಇಂತಹ ‘ಅಪಚಾರ’ವನ್ನೆಸಗಿದ್ದೂ ಅಲ್ಲದೆ, ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆಯೂ ಅವರು ಅಂಧ ಸಂಪ್ರದಾಯಶರಣತೆಯನ್ನು, ಮಡಿವಂತಿಕೆಯನ್ನು ಬಹಿರಂಗವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿದರು ; ಬಾಹ್ಯಾಚರಣೆಗಳನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಬೋಧಿಸಿದರು. ಇಂತಹ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಇಲ್ಲಿನ ಜನಕೋಟಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ಮೇಲ್ವಿ ಚಾರಕರೂ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಗೌರವ-ಪೂಜ್ಯ ಭಾವದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದು ಪರಮಾಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಯಲ್ಲವೆ ? ಅಲ್ಲದೆ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಹೆಮ್ಮೆಯ ವಿಷಯವೂ ಕೂಡ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ಸ್ವಯಂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು–ವಿವೇಕಾನಂದರ ಗುರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರು–ಯಾವ ದೇವಾ ಲಯದ ಅರ್ಚಕರಾಗಿದ್ದರೋ, ಯಾವ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಥಾಪಿತಳಾದ ಕಾಳಿಕಾದೇವಿಯನ್ನು ಪೂಜಿಸಿ ಅರ್ಚಿಸಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡರೋ, ಅಂತಹ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದ ಕಾಳಿಯ ದೇವಸ್ಥಾನ ದೊಳಕ್ಕೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸೇರಿಸದೆ ಬಹಿಷ್ಕಾರ ಹಾಕುವ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆಯುವುದನ್ನು ಮುಂದೆ ನೋಡಲಿದ್ದೇವೆ ! ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ದೊರಕಿದ ಯಶಸ್ಸು, ಅವರ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶಗಳಿಗೆ ದೊರಕಿದ ಪ್ರಚಂಡ ವಿಜಯವಾಗಿತ್ತು, ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ವಾಗಿತ್ತು.

ಮಧುರೆಯ ಭೇಟಿಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದೇ ದಿನದಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸಿದರು. ಈಗ ಮೂರು ವಾರಗಳಿಂದಲೂ ಅವರು ನಿರಂತರವಾಗಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಹಗಲು-ಇರುಳುಗಳ ಮಧ್ಯೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇ ಇಲ್ಲದಂತಾಗಿತ್ತು. ನಿದ್ರೆ-ವಿಶ್ರಾಂತಿಯೆಂಬುದು ಸಂಪೂರ್ಣ ತಪ್ಪಿಹೋಗಿತ್ತು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಅವಿಶ್ರಾಂತವಾಗಿ ದುಡಿದು ಹಣ್ಣಾಗಿ ಹಿಂದಿರುಗಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ತಮ್ಮ ಶರೀರವನ್ನು ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಆವಶ್ಯಕತೆಯಿತ್ತು. ಆದರೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವರು ಮಾಡಿದ್ದು ತದ್ವಿರುದ್ಧವಾದು ದನ್ನು. ಸಮಯಾಸಮಯವೆನ್ನದೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತ, ಸಾವಿರಾರು ಜನರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಭಾಷಣ ಮಾಡುತ್ತ, ಇನ್ನೆಷ್ಟೋ ಸಾವಿರ ಜನರಿಗೆ ದರ್ಶನ-ಸಂದರ್ಶನ ನೀಡಿದರು. ಇದರಿಂದ ಮೊದಲೇ ದುರ್ಬಲವಾಗಿದ್ದ ಅವರ ಶರೀರದ ಮೇಲೆ ಶಾಶ್ವತವಾದ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮ ಉಂಟಾಯಿತು. ಕಬ್ಬಿಣದ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು–ಉಕ್ಕಿನ ನರಗಳು ಕೂಡ ಈ ಒತ್ತಡವನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ಹೋದುವು ! ಆದರೂ ಅವರ ಉತ್ಸಾಹ ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕರ್ಮಯೋಗಿಗಳಾದ ಅವರು ತಮ್ಮ ದೇಹದ ಶ್ರಮವನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಾರ್ಥವಾಗಿ ತಮ್ಮನ್ನೇ ಶ್ರೀಗಂಧದಂತೆ ತೇದುಕೊಂಡರು.

ಮಧುರೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡರು. ತಮ್ಮೆಲ್ಲ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ೧೫ಂ ಮೈಲಿ ದೂರದ ಕುಂಭಕೋಣಂಗೆ ಟ್ರೈನಿನಲ್ಲಿ ಹೊರ ಟರು. ಅವರ ಪ್ರಯಾಣದ ವಿವರಗಳು ತಂತಿಯ ಮೂಲಕ ಎಲ್ಲ ಊರುಗಳಿಗೂ ಮುಂಚಿತ ವಾಗಿಯೇ ತಿಳಿದುಬಿಡುತ್ತಿತ್ತು. ಯಾವ ಯಾವ ಊರುಗಳಲ್ಲಿ ಅವರ ಟ್ರೈನು ನಿಲ್ಲಲಿತ್ತೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವರನ್ನು ಎದುರ್ಗೊಂಡು ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಲು ಜನರು ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಟ್ರೈನು ಯಾವ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಬಂದರೂ ಸರಿಯೇ, ಜನರಿಗೆ ಅವರ ಮುಖ ದರ್ಶನವಾದರೆ ಸಾಕು ; ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಭಿನಂದನೆಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಒಂದೆರಡು ಮಾತು ಗಳನ್ನಾಡಿದರಂತೂ ಪರಮ ಸಂತೋಷ ! ಹೀಗೆ ಟ್ರೈನು ನಿಂತಲ್ಲೆಲ್ಲ ಜನ ನೂರುಗಟ್ಟಲೆ- ಸಾವಿರಗಟ್ಟಲೆ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿ ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರಗಳಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು ; ಹೂಮಾಲೆಗಳ ನ್ನರ್ಪಿಸಿ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗಳನ್ನು ಓದಿದರು. ಆಯಾ ಊರುಗಳಿಂದಲ್ಲದೆ, ದೂರದ ಊರು-ಹಳ್ಳಿ ಗಳಿಂದಲೂ ಜನ ಬಂದು, ತಮ್ಮ ಊರಿನ ಪರವಾಗಿ ಒಂದೊಂದು ಹಾರ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆ ಗಳನ್ನರ್ಪಿಸಿದರು. ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸೂಕ್ತವಾದ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿ ತಮ್ಮ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನರ್ಪಿಸಿದರು. ಹೀಗೆ ಟ್ರೈನು ತಿರುಚನಾಪಳ್ಳಿ, ತಂಜಾವೂರುಗಳ ಮೂಲಕ ಹಾದು ಹೋಗಿ ಕುಂಭಕೋಣಂ ತಲುಪಿತು.

ತಮ್ಮ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ದಿನವಾದರೂ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದು ತಿರುಚನಾ ಪಳ್ಳಿಯವರ ಆಶಯವಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕುಂಭಕೋಣಂನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ, ೭೫ಂ ಜನರ ಸಹಿಯಿದ್ದ ಮನವಿ ಪತ್ರವನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೇ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಕುಂಭಕೋಣಂನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೂರು ದಿನ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಏರ್ಪಾಡಾಗಿತ್ತು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ದಿನವನ್ನು ತಮಗೆ ಬಿಟ್ಟುಕೊಡಬೇಕೆಂಬುದು ತಿರುಚನಾಪಳ್ಳಿಯವರ ಒತ್ತಾಯ. ಆದರೆ, ಮುಂದೆ ಮದರಾಸಿ ನಲ್ಲಿ ತಮಗೆ ತೀವ್ರ ಚಟುವಟಿಕೆಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಬಾಕಿಯಿದೆ ಎಂದು ಊಹಿಸಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಹೆಚ್ಚು ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಇಲ್ಲಿ ಮೂರು ದಿನ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಯೋಜನೆ ಹಾಕಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ, ಈಗ ತಾವು ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ವಿಷಾದ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು. ಆದರೆ, ಬರುವ ವರ್ಷ ತಾವು ದಕ್ಷಿಣಭಾರತದ ಪ್ರವಾಸ ಕೈಗೊಳ್ಳಲಿರುವುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ, ಆಗ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಊರಿಗೂ ಮತ್ತೆ ಭೇಟಿ ನೀಡುವುದಾಗಿ ಆಶ್ವಾಸನೆಯಿತ್ತರು. ದುರದೃಷ್ಟವಶಾತ್, ಈ ಪ್ರವಾಸ ಎಂದೂ ಕೈಗೂಡಲಿಲ್ಲ.

ಕುಂಭಕೋಣಂ ಪಟ್ಟಣದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಪ್ರಚಂಡ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಬರಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಇಲ್ಲಿನ ಜನ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬ ಆದರಾಭಿಮಾನ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಶಿಕಾಗೋದ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಗಳಿಸಿದ ಪ್ರಚಂಡ ಯಶಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಅಭಿನಂದಿಸುವ ಠರಾವನ್ನು ಹೊರಡಿಸಿದ ಮೊದಲ ನಗರಗಳಲ್ಲಿ ಕುಂಭಕೋಣಂ ಕೂಡ ಒಂದು. ಈ ಊರಿನ ನಾಗರಿಕರ ಪರವಾಗಿ ಹಾಗೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಸಮುದಾಯದ ಪರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಗೆ ಎರಡು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು. ಇವುಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ರೂಪವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಡಿದ ಭಾಷಣವು, ಅವರು ಈ ಇಡೀ ಪ್ರವಾಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಅತ್ಯಂತ ರೋಮಾಂಚಕರ ಭಾಷಣಗಳಲ್ಲೊಂದು. ಹಲವು ಗಂಟೆಗಳಷ್ಟು ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಈ ಉಪನ್ಯಾಸ ದಲ್ಲಿ ಅವರು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ವಿಷಯಗಳು ಅನೇಕ. ಈ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಶೀರ್ಷಿಕೆ “ವೇದಾಂತದ ಸಂದೇಶ”. ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕೆ ವಿವೇಕಾನಂದರು ನೀಡಿದ ಕರೆಯ ಹಲವಾರು ಪ್ರಮುಖ ಅಂಶಗಳ ನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಈ ಉಪನ್ಯಾಸವು ಭಾರತದ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲೇ ವಿಶೇಷವಾದುದು. ಈ ಸುದೀರ್ಘ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲಿನ ಕೆಲವು ಪ್ರಮುಖ ಅಂಶಗಳು ಹೀಗಿದ್ದುವು :

ಮೊದಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ‘ಧರ್ಮವು ಚಿನ್ನವನ್ನು ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ; ಆದ್ದರಿಂದ ಅದರಿಂದೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಆಪಾದನೆಯನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾವಿಸಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಹೀಗೆ ಉತ್ತರಿಸಿದರು: “ನಿಜ, ಈ ಮೂರು ದಿನಗಳ ಲೌಕಿಕ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಜೀವನದ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವಲ್ಲ ಎಂದು ಧರ್ಮವು ಸಾರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಧರ್ಮದ ಹಿರಿಮೆಯನ್ನು ಸಾರುವ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ಅಂಶವೆಂದರೆ ಇದೇ ! ಆದ್ದರಿಂದ ಧರ್ಮವೇ ನಿಜವಾದ, ಸತ್ವಯುತ ಸಿದ್ಧಾಂತ. ‘ಭಗವಂತನೇ ಸತ್ಯ, ಈ ಜಗತ್ತು ಮಿಥ್ಯೆ; ಸುವರ್ಣವೆಂಬುದೂ ಕೂಡ ಕೇವಲ ಮಣ್ಣುಹುಡಿ; ಈ ಜೀವನವೆಂಬುದು ಕೇವಲ ಹೊರೆ’ ಎಂದು ಧರ್ಮವು ಸಾರುವುದರಿಂದಲೇ ಅದು ನಿಜವಾದ ಸಿದ್ಧಾಂತ.” ಬಳಿಕ, ಅಂದಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣೆಯ ಹುಯಿಲೆಬ್ಬಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅನೇಕ ಚಳವಳಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಹೇಳಿದರು, “ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಿಮುಖತೆ ಕಂಡು ಬರುತ್ತಿದೆ. ಬಹು ಜನರು–ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರೆಲ್ಲರೂ–ಈ ಸ್ಪರ್ಧೆ-ಹೋರಾಟ-ವ್ಯಾಪಾರಬುದ್ಧಿಗಳ ಅಮಾನುಷತೆಯಿಂದ ರೋಸಿಹೋಗಿದ್ದಾರೆ. ಈಗ ಅಲ್ಲಿನ ಕೆಲವು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಚಿಂತಕರು ಭಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ–ಕೇವಲ ಕೆಲವು ಸಾಮಾಜಿಕ ಮತ್ತು ರಾಜಕೀಯ ಬದಲಾವಣೆಗಳಿಂದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಉಳಿಸಲಾಗದು; ಸಂಪೂರ್ಣ ಹೃದಯ ಪರಿ ವರ್ತನೆಯೊಂದೇ–ಎಂದರೆ ತನ್ನ ಧ್ಯೇಯಧೋರಣೆಗಳನ್ನೇ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ–ಅದು ವಿನಾಶ ಹೊಂದುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಬಹುದು, ಎಂದು . . . ನಾನು ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ಸುಧಾರಕನಲ್ಲ ; ಇಂದಿನ ಸುಧಾರಣಾ ಚಳವಳಿಗಳು ಹೆಚ್ಚಿನದೇನನ್ನೂ ಸಾಧಿಸಲಾರವು ಎಂಬುದು ನನ್ನ ಭಾವನೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಅವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರೀತಿನೀತಿಗಳ ಅಂಧಾನುಕರಣೆ ಮಾತ್ರವೇ ಆಗಿವೆ. ಪ್ರೀತಿ-ಸಹಾನುಭೂತಿಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ನಿಜವಾದ ಒಳಿತನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ.”

“ಪುರಾತನ ಆರ್ಯಾವರ್ತದಲ್ಲಿ, ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಆದರ್ಶ ಮಾನವನೆಂದರೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕತೆಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಲುಪ್ತವಾಗಿತ್ತು, ಮತ್ತು ಆತ ನಿಜವಾದ ಜ್ಞಾನಿಯಾಗಿದ್ದ . . . ಇಂದಿನ ದಿನದ ಈ ಜಾತಿಪದ್ಧತಿಯ ಸುಧಾರಣೋಪಾಯವೆಂದರೆ, ಈಗಾ ಗಲೇ ಮೇಲಿರುವವರನ್ನು ಕೆಳಗೆಳೆಯುವುದಲ್ಲ ; ಬದಲಾಗಿ, ನಾವು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ವೇದಾಂತದ ಆದೇಶವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸುವುದು, ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಮೈ ಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮತ್ತು ತನ್ಮೂಲಕ ಆದರ್ಶ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾಗುವುದು . . . ವೇದಾಂತವು ಮುಂದಿಡುವ ಈ ಆದರ್ಶವು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿಗೇ ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತದೆ.”

“ಓ ಹಿಂದುಗಳೇ, ಈ ನಮ್ಮ ಧರ್ಮನೌಕೆಯು ಯುಗಯುಗಾಂತರಗಳಿಂದಲೂ ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ; ಸಾವಿರಾರು ಜನರನ್ನು ಭವಸಾಗರದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿದೆ. ಇಂದು ಬಹುಶಃ ಅದು ಸ್ವಲ್ಪ ಸವೆದು ಹೋಗಿ, ಒಂದೆರಡು ತೂತು ಬಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಆ ರಂಧ್ರವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿ ಸರಿಪಡಿಸುವುದು ನನಗೂ ನಿಮಗೂ ಭೂಷಣವಾದುದು. ಮುಂದಿರುವ ಅಪಾಯವನ್ನು ನಮ್ಮ ದೇಶಬಾಂಧವರಿಗೆ ತಿಳಿಸೋಣ. ಅವರು ಜಾಗೃತರಾಗಿ ನಮ್ಮ ಈ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಲಿ.”

“ವರ್ಣಧರ್ಮವು ಅನಿವಾರ್ಯವಾದುದು. ಆದರೆ ಡಾಲರ್ ವರ್ಣಭೇದಕ್ಕಿಂತ, ಎಂದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆರ್ಥಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಯ ಮೇಲೆ ಮಾಡುವ ಭೇದಭಾವಕ್ಕಿಂತ ಪರಿಶುದ್ಧತೆ-ಸಂಸ್ಕೃತಿ-ತ್ಯಾಗ ಗಳನ್ನವಲಂಬಿಸಿದ ವರ್ಣಭೇದವೇ ಲೇಸು ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ ನಾನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಖಂಡನೆಯ ಮಾತೆತ್ತಬೇಡಿ. ಬಾಯಿ ಮುಚ್ಚಿ; ಹೃದಯಗಳನ್ನು ತೆರೆಯಿರಿ. ಸಮಸ್ತ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯೂ ನಿಮ್ಮದೇ ಎಂಬಂತೆ ಸಕಲರೂ ಈ ನಾಡಿನ ಮತ್ತು ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿನ ಉನ್ನತಿಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಿರಿ. ವೇದಾಂತಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನೆಗೂ ಒಯ್ದು, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆತ್ಮದಲ್ಲಿಯೂ ಹುದುಗಿರುವ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಮೇಲೆಬ್ಬಿಸಿ. ನಿಮ್ಮ ಯಶಸ್ಸು ಎಷ್ಟೇ ಅಲ್ಪ ಪ್ರಮಾಣದ್ದಾಗಿರಲಿ, ಈ ಉನ್ನತ ಆದರ್ಶಕ್ಕಾಗಿ ಬಾಳಿ-ದುಡಿದು-ಮಡಿದೆವೆಂಬ ತೃಪ್ತಿಯಾದರೂ ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ಆದರ್ಶದ ಯಶಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಮಾನವಕುಲದ ಮುಕ್ತಿಯಡಗಿದೆ.”

ಇದು ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರಿತ್ತ ಕರೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕುಂಭಕೋಣಂನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನಡೆದ ಒಂದು ಕುತೂಹಲಕರ ಘಟನೆ ಇತ್ತೀಚೆಗಷ್ಟೇ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬಂದಿದೆ. ಮೊದಲನೆಯ ದಿನ ತಮ್ಮನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ನೆರೆದಿದ್ದ ಜನಸಮೂಹದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಗೋವಿಂದ ಚೆಟ್ಟಿ ಎಂಬ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದರು. ಯಾರು ಈ ಗೋವಿಂದ ಚೆಟ್ಟಿ ? ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳ ಕೆಳಗೆ, ಎಂದರೆ ೧೮೯೩ರಲ್ಲಿ, ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಈತನನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗುವ ಸಂದರ್ಭ ಒದಗಿಬಂದಿತ್ತು. ಅವರು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಹೋಗಲು ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ತಾಯಿ ತೀರಿಹೋದಂತೆ ಕನಸು ಬಿದ್ದಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬ ವ್ಯಾಕುಲಗೊಂಡು ನಿಜಸಂಗತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕೆಂದು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಬಯಸಿದರು ; ಅಲ್ಲದೆ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೊಂದು ತಂತಿಯನ್ನೂ ಕಳಿಸಿದರು. ಆಗ ಅಳಸಿಂಗ ಪೆರುಮಾಳ್ ಹಾಗೂ ಮನ್ಮಥನಾಥ ಭಟ್ಟಾಚಾರ್ಯರು ಅವರನ್ನು ಗೋವಿಂದ ಚೆಟ್ಟಿ ಎಂಬ ಈ ಮನುಷ್ಯನ ಬಳಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದಿದ್ದರು. ಪ್ರೇತಾರಾಧಕನಾದ ಈತ ಅನೇಕ ಪವಾಡಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಾಯಿ ಬದುಕಿದ್ದಾರೆ, ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಏನೂ ಕಳವಳ ಪಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ಈತ ಆಶ್ವಾಸನೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ, ಮತ್ತು ಬಳಿಕ ಬಂದ ತಂತಿ ವರ್ತಮಾನದಿಂದ ಆ ಮಾತು ನಿಜವೆಂದು ದೃಢವಾಗಿತ್ತು. ಬಹುಶಃ ಆ ಮನುಷ್ಯನ ವಿಶಿಷ್ಟ ಬಣ್ಣ-ಆಕಾರಗಳಿಂದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಗುಂಪಿನಲ್ಲೂ ಅವನನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಸಮರ್ಥರಾದರು. ತಕ್ಷಣ ಅವನನ್ನು ಕೂಗಿ ಕರೆದು, ಆಮೇಲೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು. ಅಂತೆಯೇ ಗೋವಿಂದಚೆಟ್ಟಿ ಅನಂತರ ಬಂದು ಭೇಟಿಯಾದ. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನನ್ನು ಕೇಳಿದರು, “ಅಯ್ಯಾ, ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಪವಾಡಶಕ್ತಿಯಿದೆ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ನಿಜ, ಈ ಪವಾಡಶಕ್ತಿ ನಿನಗೆ ಹಣ-ಕೀರ್ತಿ ಎರಡನ್ನೂ ಗಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಆದರೆ, ಈಗ ನೀನು ಹೇಳು, ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೋಸ್ಕರ ನೀನು ಎಷ್ಟೋ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿದ್ದೀಯಲ್ಲ, ಅದರಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಾಗಿ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಸುಧಾರಣೆಯಾಗಿದೆಯೆ ? ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ನೀನು ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದೆಯೋ ಈಗಲೂ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದೀಯೆ, ಅಲ್ಲವೆ ?” ಗೋವಿಂದ ಚೆಟ್ಟಿ, “ಹೌದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮ್ಮ ಮಾತು ಸತ್ಯ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ನಾನು ಏನೇನೂ ಮುಂದುವರಿ ದಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಆತ್ಮೀಯವಾಗಿ ಅವನೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಹಾಗಿದ್ದ ಮೇಲೆ ಈ ಪವಾಡ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿನಗಾದ ಲಾಭವೇನು ಹೇಳು ? ನೀನು ಒಮ್ಮೆ ಭಗವದಾನಂದವನ್ನು ಸವಿದೆಯಾದರೆ, ಇಂಥವುಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ್ದು ಎಂದು ನೀನೇ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವೆ.” ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನನ್ನು ಆಲಿಂಗಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅದ್ಭುತ ! ಅಂದಿನಿಂದ ಅವನ ಪವಾಡಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಯಿತು. ಬದಲಾಗಿ ಅವನಲ್ಲಿ ತೀವ್ರ ಭಗವದ್ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಉತ್ಪನ್ನವಾಯಿತು. ಕಡೆಗೆ ಅವನು ತನ್ನ ಹಳೆಯ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ವಲ್ಲದೆ ಸಂಸಾರವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಿ ವಿರಾಗಿಯಾದ. ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ದಿವ್ಯ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಆ ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವನ ಪಥವನ್ನೇ ಬದಲಿಸಿದರು.

ಕುಂಭಕೋಣಂನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೂರು ದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆದು, ೧೯೫ ಮೈಲಿ ದೂರದ ಮದ್ರಾಸಿನತ್ತ ಹೊರಟರು. ಈಗ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಾದ ನಿರಂಜನಾನಂದರು ಮತ್ತು ಶಿವಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಜೆ. ಜೆ. ಗುಡ್ವಿನ್ ಇದ್ದರು. ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಹಿಂದಿನ ದಿನವೇ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು–ಬಹುಶಃ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ! ಮತ್ತೆ ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಉತ್ಸಾಹ-ಸಂಭ್ರಮದ ಸ್ವಾಗತ. ಟ್ರೈನು ನಿಂತಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ದರ್ಶನ ಪಡೆಯುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಜನ ನುಗ್ಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಕುಂಭಕೋಣಂನಿಂದ ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೈಲಿ ದೂರದ ಮಾಯಾವರಂನಲ್ಲಿ ಟ್ರೈನು ಹತ್ತು ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲ ನಿಂತಿತು. ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಜನ ತುಂಬಿಹೋಗಿದ್ದರು. ಜಿಲ್ಲಾ ಮುನ್ಸೀಫರಾದ ಶ್ರೀ ವೆಂಕಟರಾವ್ ಸಾಹೇಬರು ಹಾರ ಸಮರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದರು. ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರಾದ ಶ್ರೀ ನಟೇಶ್ ಅಯ್ಯರರು ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನೋದಿದರು. ಅದಕ್ಕುತ್ತರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಧನ್ಯವಾದಗಳನ್ನರ್ಪಿಸುವ ಕೆಲ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿದರು. ಬಳಿಕ ಟ್ರೈನು ಹೊರಟಿತು. ಜನ ಕೃತಕೃತ್ಯ ಭಾವದಿಂದ “ಜೈ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ ಮಹಾರಾಜ್ ಜೀ ಕೀ ಜೈ !” ಎಂದು ಜಯಘೋಷ ಮಾಡಿದರು.

ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ೩೫ ಮೈಲಿ ದೂರದ ಚೆಂಗಲ್ಪೇಟೆಯನ್ನು ಟ್ರೈನು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಆರು ಗಂಟೆಗೆ ಮುಟ್ಟಿತು. ಆಗ ‘The Madras Mail’ ಹಾಗೂ ‘The Hindu’ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಇಬ್ಬರು ಪ್ರತಿನಿಧಿ ಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಅವರಿದ್ದ ಬೋಗಿಯನ್ನು ಹತ್ತಿದರು. ಅದೇ ಬೋಗಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರೊ ॥ ರಂಗಾಚಾರ್ಯರೂ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಿರುವನಂತ ಪುರದಲ್ಲಿ ಸುಂದರರಾಮ ಅಯ್ಯರರ ಅತಿಥಿಯಾಗಿದ್ದಾಗ ರಂಗಾಚಾರ್ಯರನ್ನು ಸಂಧಿಸಿದ್ದುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಮರಿಸಬಹುದು. ಪತ್ರಿಕಾ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳ ಪರವಾಗಿ ಪ್ರೊ ॥ ರಂಗಾಚಾರ್ಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಹಲವಾರು ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಆಳವಾಗಿ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು. ಅವುಗಳೆಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಿಚ್ಚುಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಉತ್ತರಿಸಿದರು. ಇಬ್ಬರು ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳೂ ಈ ಸಂದರ್ಶನವನ್ನು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದರು. ಈ ಸಂದರ್ಶನವನ್ನು ವಿವೇಕಾನಂದರ “ಕೃತಿಶ್ರೇಣಿ”ಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ.

ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಇನ್ನು ಕೆಲವೇ ಮೈಲಿಗಳ ದೂರ ; ಅಲ್ಲೊಂದು ಪುಟ್ಟ ನಿಲ್ದಾಣ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕುಳಿ ತಿದ್ದ ಟ್ರೈನು ಎಕ್ಸ್ಪ್ರೆಸ್ ಗಾಡಿಯಾದ್ದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ನಿಲುಗಡೆಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೇನಂತೆ ? ಜನ ರಂತೂ ನೆರೆದುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು ! ಒಂದು ಸಲವಾದರೂ ವಿಶ್ವವಿಜೇತನಾದ ಜಗದ್ಗುರುವನ್ನು ಕಣ್ತುಂಬ ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಅವರು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಟ್ರೈನನ್ನು ತಮ್ಮೂರಿನ ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿಯೂ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕೆಂದು ಸ್ಟೇಷನ್ ಮಾಸ್ಟರನ ಬಳಿ ಮನವಿ ಸಲ್ಲಿಸಿ ದರು. ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಬೇಡಿಕೊಂಡರೂ ಆತ ನಿಯಮಗಳ ನೆಪವೊಡ್ಡಿ ನಿರಾಕರಿಸಿಬಿಟ್ಟ. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ದೂರದಲ್ಲಿ ಟ್ರೈನು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಜನರಿಗೆ ಈಗ ಇದ್ದದ್ದು ಒಂದೇ ಉಪಾಯ– ನೂರಾರು ಜನ ಓಡಿ ಬಂದು ರೈಲು ಹಳಿಯ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟರು ! ಟ್ರೈನು ಹತ್ತಿರ ಬಂದೇ ಬಿಟ್ಟಿತು. ಸ್ಟೇಷನ್ ಮಾಸ್ಟರ್ ವಿಭ್ರಾಂತನಾದ. ಆದರೆ ಈ ದೃಶ್ಯ ಗಾರ್ಡಿನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ತಕ್ಷಣ ಆತ ಟ್ರೈನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ. ಅಂತೂ ಗಾರ್ಡಿನ ಸಮಯಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ಭೀಕರ ಅನಾಹುತ ತಪ್ಪಿತು. ಜನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಬೋಗಿಯನ್ನು ಮುತ್ತಿಕೊಂಡು ಜಯಘೋಷದ ಸುರಿಮಳೆ ಗರೆದರು. ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಚೆ ಬಂದು ಜನರಿಗೆ ದರ್ಶನ ನೀಡಿದರು. ಜನರ ಆನಂದಕ್ಕೆ ಎಣೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಅವರ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಣ್ಣಂಚಿನಲ್ಲಿ ನೀರು ತುಂಬಿತು. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಮ್ಮ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನರ್ಪಿಸಿದರು ; ಕೈಯೆತ್ತಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಹರಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಟ್ರೈನು ಮುಂದೆ ಸಾಗಿತು.

೩ಮೊಳಗಿತು ರಣಕಹಳೆ !

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಎಷ್ಟೋ ವಾರಗಳಿಗೆ ಮೊದಲೇ ಅಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹ-ಕುತೂಹಲ-ಕಾತರ-ಸಂಭ್ರಮದ ವಿಶೇಷ ವಾತಾವರಣವೊಂದು ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಭವ್ಯವಾದ ಸ್ವಾಗತ ನೀಡಲು ಆಗಲೇ ಸಿದ್ಧತೆಗಳು ಭರದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾದುವು. ಜನವರಿ ತಿಂಗಳಲ್ಲೇ ‘ವಿವೇಕಾನಂದ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿ’ ನಿರ್ಮಾಣವಾಯಿತು. ಜಸ್ಟಿಸ್ ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ಅಯ್ಯರರು ಅದರ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು. ನಗರದ ಅತ್ಯಂತ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾದ ಸರ್ ವಿ. ಭಾಷ್ಯಂ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್, ವಿ. ಕೃಷ್ಣಸ್ವಾಮಿ ಅಯ್ಯರ್, ವಿ. ಸಿ. ಶೇಷಾಚಾರಿಯರ್, ಪ್ರೊ ॥ ಸುಂದರರಾಮ ಅಯ್ಯರ್, ಡಾ ॥ ನಂಜುಂಡರಾವ್ ಮೊದಲಾದವರಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಅಳಸಿಂಗ ಪೆರುಮಾಳ್, ಸಿಂಗಾರವೇಲು ಮೊದಲಿಯಾರ್, ಬಾಲಾಜಿರಾವ್ ಮೊದಲಾದವರೆಲ್ಲ ಆ ಸಮಿತಿಯ ಉತ್ಸಾಹಯುತ ಕಾರ್ಯಕರ್ತರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಗಮಿಸು ತ್ತಿರುವ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕರಪತ್ರಗಳ ಮೂಲಕ ನಗರದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಾಧನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸುವ ಪತ್ರಗಳನ್ನೂ ಹಂಚಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಗಮನಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೋ ವಾರಗಳ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೇ ಜನರು ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಓದಿ ತಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಇತರ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ನೀಡಲಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಆದರದ ಸ್ವಾಗತದ ಬಗ್ಗೆ ಓದುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಹಲವಾರು ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಗಮನಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯೇ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಪಾದಕೀಯಗಳನ್ನು ಬರೆದು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದುವು. ಅವರ ಹಿರಿಮೆಯನ್ನು ಮೊದಲು ಗುರುತಿಸಿದವರೇ ಮದ್ರಾಸಿಗರು. ಇಲ್ಲಿನ ಉತ್ಸಾಹೀ ಯುವಕರೇ ಅಲ್ಲವೆ ಅವರನ್ನು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಡಲು ಪಣತೊಟ್ಟು ಸಾಧಿಸಿದುದು ? ಆದ್ದರಿಂದ ಮದ್ರಾಸಿನ ಜನ ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮವರು’ ಎಂದೇ ಭಾವಿಸಿದ್ದರು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಅವರದೇ ವಿಷಯ. ಯಾರಿಬ್ಬರು ಭೇಟಿಯಾದರೂ ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರಶ್ನೆ ಇದು–“ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾವತ್ತು ಬರುತ್ತಾರಂತೆ ?” ಎಂದು. ಅಲ್ಲದೆ ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ತಿಂಗಳು ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರಂತೆ !’ ಎಂಬಿತ್ಯಾದಿ ಮಾತುಗಳೂ ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿದ್ದುವು. ತಮ್ಮ ನಗರದಲ್ಲಿ ಅವರೊಂದು ಶಾಶ್ವತ ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ತೆರೆಯಲಿದ್ದಾರೆಂದೂ ಪ್ರಚಾರವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಎಲ್ಲ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರಗಳಿಂದಾಗಿ ಜನರ ಉತ್ಸಾಹ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಾಗಿತ್ತು. ಹಿಂದೆ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ನೀಡಲಾದ ಸ್ವಾಗತವನ್ನು ಸಪ್ಪೆಯಾಗಿಸುವಂತಹ ಸ್ವಾಗತವನ್ನು ನೀಡಲು ಅವರು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು. ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಪುನರುತ್ಥಾನಕ್ಕಾಗಿ, ನವಭಾರತದ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಏನೇನು ಮಾಡಿದರು, ಹೇಗೆ ತಮ್ಮನ್ನೇ ಅರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡರು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡು, ಭಾವಿಸಿ, ಜನ ಭಾವೋದ್ವೇಗಗೊಂಡರು; ಅವರ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮ ಜಾಗೃತವಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಬಗೆಗಿನ ಅಭಿಮಾನ ಹುಚ್ಚು ಹೊಳೆಯಾಗಿ ಹರಿಯಿತು. ಆದರೆ ಅದೊಂದು ‘ಸಮೂಹ ಸನ್ನಿ’ ಅಲ್ಲ ; ಪಾವಿತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ, ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯಕ್ಕೆ ಜನರ ಹೃದಯ ತೋರಿದ ಸ್ವಾಭಾವಿಕ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಅದು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬರುವ ದಿನ ಸಮೀಪಿಸಿದಂತೆ ಸ್ವಾಗತದ ಸಿದ್ಧತೆಗಳು ಪೂರ್ಣ ರಭಸದಿಂದ ನಡೆದುವು. ರಸ್ತೆಗಳನ್ನೂ ರೈಲು ನಿಲ್ದಾಣವನ್ನೂ ವೈಭವಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅಲಂಕರಿಸ ಲಾಗಿತ್ತು. ಎಗ್ಮೋರ್ ನಿಲ್ದಾಣದಿಂದ ಹಿಡಿದು, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾಸ್ತವ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸ ಲಾಗಿದ್ದ ಬಂಗಲೆಯವರೆಗೂ ಹದಿನೇಳು ದಿಗ್ವಿಜಯದ ಕಮಾನುಗಳನ್ನು ರಚಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಜಯ ಘೋಷವನ್ನು ಸಾರುವ ಫಲಕಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ತೂಗು ಹಾಕಲಾಗಿತ್ತು. ವೈವಿಧ್ಯಮಯವಾದ ಈ ಫಲಕಗಳಲ್ಲಿ ಬರೆಯಲಾಗಿತ್ತು: “ಪರಮ ಪೂಜ್ಯರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ದೀರ್ಘಾಯು ಗಳಾಗಲಿ !” “ಭಗವಂತನ ಸೇವಕನಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ !” “ಜಾಗೃತ ಭಾರತದ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಸ್ವಾಗತ!” “ಶಾಂತಿದೂತನಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ !” “ಮನುಕುಲದ ಸಾರ್ವಭೌಮನಿಗೆ ಸುಸ್ವಾಗತ !” “ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸತ್ಪುತ್ರನಿಗೆ ಜಯವೆನ್ನಿ !” ಅಲ್ಲದೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ “ಏಕಂ ಸತ್ ವಿಪ್ರಾ ಬಹುಧಾ ವದಂತಿ” ಇತ್ಯಾದಿ ಫಲಕಗಳಿದ್ದುವು.

ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರಿಗಾಗಿ ಸಮುದ್ರತೀರದ ‘ಕ್ಯಾಸಲ್ ಕರ್ನನ್’ ಎಂಬ ಭವ್ಯ ಕಟ್ಟಡದ ನೆಲಅಂತಸ್ತನ್ನು ಅನುವು ಮಾಡಲಾಗಿತ್ತು. ನಾಲ್ಕಂತಸ್ತುಗಳ ಈ ಕಟ್ಟಡದ ಮಾಲಿಕರಾದ ಶ್ರೀ ಬಿಳಿಗಿರಿ ಅಯ್ಯಂಗಾರರು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ವಕೀಲರು. ಅವರು ಬಡ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಹಾಗೂ ವಿಧವೆಯರ ಸಹಾಯಾರ್ಥವಾಗಿ ಈ ಕಟ್ಟಡವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು. ನೆಲ ಅಂತಸ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಆರು ಕೋಣೆಗಳಲ್ಲದೆ ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾಗಿ ಅಲಂಕರಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಹಜಾರ ಹಾಗೂ ಸಮುದ್ರಕ್ಕೆದುರಾದ ಒಂದು ವರಾಂಡ—ಇವಿಷ್ಟು ಇದ್ದುವು. ದರ್ಶನಾರ್ಥಿಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಲು ಕಟ್ಟಡದ ಮುಂದೆಯೇ ಒಂದು ಚಪ್ಪರವನ್ನು ಹಾಕಲಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಇರುವಿಕೆಯಿಂದ ಪವಿತ್ರವಾದ ಈ ಕಟ್ಟಡಕ್ಕೆ ಈಗ “ವಿವೇಕಾನಂದ ಹೌಸ್” ಎಂದು ಹೆಸರಾಗಿದೆ.

೧೮೯೭ರ ಫೆಬ್ರುವರಿ ೬ನೇ ತಾರೀಕು ಬೆಳಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಟ್ರೈನು ಮದ್ರಾಸಿನ ಎಗ್ಮೋರ್ ನಿಲ್ದಾಣವನ್ನು ತಲುಪಿತು. ಎಷ್ಟೋ ಗಂಟೆಗಳ ಮೊದಲೇ ಪ್ಲಾಟ್ಫಾರಂ ಟಿಕೆಟ್ಟನ್ನು ಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಆನಂದೋತ್ಸಾಹದಿಂದ ಮಾಡಿದ ಕರತಾಡನವು ಸಿಡಿಲು ಬಡಿದಂತಿತ್ತು ಎಂದು ಆಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬೋಗಿ ಯಿಂದಾಚೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಜೈಕಾರ-ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರಗಳ ಕೂಗು ಮುಗಿಲು ಮುಟ್ಟಿತು. ಹಾರ-ತುರಾಯಿಗಳನ್ನರ್ಪಿಸಲು ಜನ ಮುನ್ನುಗ್ಗಿದರು. ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದ ಜಸ್ಟಿಸ್ ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ಅಯ್ಯರರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕೊರಳಿಗೆ ಸುಂದರವಾದ ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಹಾರವನ್ನು ತೊಡಿಸಿದರು. ಹೇಗೋ ದಾರಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮುಂದೆ ಬಂದಿದ್ದ ಪ್ರೊ ॥ ಸುಂದರರಾಮ ಅಯ್ಯರ್ ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನನ್ನ ನೆನಪಿದೆಯೇ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನಾನು ಒಮ್ಮೆ ನೋಡಿದ ಮುಖವನ್ನು ಎಂದೂ ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ !” ಎಂದುತ್ತರಿಸಿ, ತಿರುವನಂತಪುರದಲ್ಲಿ ತಾವು ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ದಿನಗಳನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿ ಕೊಂಡರು. ಬಹಳ ಕಷ್ಟದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸಾರೋಟಿನ ಬಳಿಗೆ ಕರೆತರಲಾಯಿತು. ಅವರು ಶಿವಾನಂದರು, ನಿರಂಜನಾನಂದರು, ಗುಡ್ವಿನ್ ಮತ್ತು ಜಸ್ಟಿಸ್ ಅಯ್ಯರರೊಂದಿಗೆ ಸಾರೋಟನ್ನೇರಿ ಕುಳಿತಾಗ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ಸ್ವಾಗತವನ್ನು ಓದಲಾಯಿತು. ಕಣ್ಸೆಳೆಯುವಂತಿದ್ದ ಕೇಸರಿ ನಿಲುವಂಗಿ ಹಾಗೂ ರುಮಾಲಿನಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಮನಮೋಹಕರಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಕಂಡಕೂಡಲೇ ನಿಲ್ದಾಣದ ಹೊರಗೆ ನಿಂತಿದ್ದ ಇತರ ಸಾವಿರಾರು ಜನರಿಗಾದ ಆನಂದ ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಾರೋಟನ್ನು ಎರಡು ಸುಂದರ ಶ್ವೇತಾಶ್ವಗಳು ಎಳೆದುವು. ಅದನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ಸಾರೋಟುಗಳ ದಂಡೇ ನಡೆಯಿತು. ಮೊದಲೇ ನಿರ್ಧಾರಿತವಾಗಿದ್ದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಮೆರವಣಿಗೆ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಸಾಗಿತು. ಮುನ್ನುಗ್ಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಜನಸಂದಣಿಯನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟಲು ಹಲವು ನೂರು ಮಂದಿ ಪೋಲೀಸರು ಶ್ರಮಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಗತದ ಪತ್ರಗಳನ್ನು ಓದುವವರಿಗೆ ಅನುಕೂಲ ಮಾಡಿಕೊಡಲು ಮೆರವಣಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನಿಲ್ಲುತ್ತಿತ್ತು. ದಾರಿ ಯುದ್ದಕ್ಕೂ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಪುಷ್ಪವೃಷ್ಟಿಯಾಗುತ್ತಲೇ ಇತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಉತ್ಸವಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ, ಅವರಿಗೆ ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಆರತಿ ಬೆಳಗಿ, ಧೂಪ-ಫಲ-ಪುಷ್ಪ- ಗಂಧಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು. ಒಬ್ಬಳು ಉನ್ನತ ಕುಲದ ಮಹಿಳೆಯಂತೂ ಜನರನ್ನು ತಳ್ಳಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನೊಮ್ಮೆ ಕಣ್ತುಂಬ ನೋಡಿ ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದಳು. ಅವರನ್ನು ಆಕೆ ತಮಿಳುನಾಡಿನ ಶೈವ ಸಂತನಾದ ಸಂಬಂಧಮೂರ್ತಿಯ ಅವತಾರವೆಂದೆ ನಂಬಿದ್ದಳು. ಅವರ ದರ್ಶನ ಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ತನ್ನೆಲ್ಲ ಪಾಪರಾಶಿಯೂ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆಂದು ಆಕೆ ತಿಳಿದಿದ್ದಳು. ಈ ಮಧ್ಯೆ ತಮ್ಮ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರದ ಕಾಲೇಜು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಾರೋಟಿನ ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ, ಅದನ್ನು ತಾವೇ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಎಳೆತಂದರು.

ಮೆರವಣಿಗೆ ಕ್ಯಾಸಲ್ ಕರ್ನನ್ ತಲುಪುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಲಾಗಿದ್ದ ಚಪ್ಪರದ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನು ಕರೆತರಲಾಯಿತು. ಆಗ ‘ಮದ್ರಾಸ್ ವಿದ್ವನ್ ಮನೋರಂಜಿನೀ ಸಭೆ’ಯ ಪರವಾಗಿ ಒಬ್ಬರು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲೊಂದು ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಓದಿದರು. ಬಳಿಕ ಅಳಸಿಂಗ ಪೆರುಮಾಳರೇ ಮೊದಲಾದ ಉತ್ಸಾಹೀ ಕನ್ನಡಿ ಗರು ಒಂದು ಅಭಿನಂದನಾ ಪತ್ರವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಶೀರ್ವಚನ ದೊಂದಿಗೆ ಸಭೆ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಂಡಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗು ವಂತೆ ಜನರೆಲ್ಲ ಚದುರಬೇಕೆಂಬ ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ಅಯ್ಯರರ ಮನವಿಯಂತೆ ಸಭೆ ವಿಸರ್ಜನೆಗೊಂಡಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯ ಊಟ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗಳು ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಪ್ರೊ ॥ ಸುಂದರರಾಮ ಅಯ್ಯರರು ಹಾಗೂ ಪ್ರೊ ॥ ರಂಗಾಚಾರ್ಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸಮಾಲೋಚನೆ ನಡೆಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, “ನೀವು ಏನೇನು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸುತ್ತೀರೋ ಅದಕ್ಕೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಿದೆ. ನಾನು ಯಾವ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ಮಾತನಾಡಬೇಕೋ ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೊಂದು ಮಾತನ್ನು ತಿಳಿಸಿ” ಎಂದರು. ಕೊನೆಗೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗೆ ಮೊದಲು ಉತ್ತರ ಕೊಡುವುದು, ಆಮೇಲೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಅವರು ನೀಡುವ ಸಂದೇಶದ ಕುರಿತಾಗಿ ನಾಲ್ಕು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಉಪನ್ಯಾಸ ಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಎಂದು ತೀರ್ಮಾನವಾಯಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ ನವಭಾರತದ ಪುನರ್ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವಿಷಯಗಳೂ ಇರಬೇಕೆಂದು ತೀರ್ಮಾನವಾಯಿತು. ಈ ನಾಲ್ಕು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳ ವಿಷಯಗಳು : ‘ನನ್ನ ಸಮರನೀತಿ’, ‘ಭಾರತದ ಮಹಾಪುರುಷರು’, ‘ವೇದಾಂತ ಮತ್ತು ಭಾರತೀಯ ಜನಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅದರ ಅನುಷ್ಠಾನ’ ಹಾಗೂ ‘ಭಾರತದ ಭವಿತವ್ಯ’. ಇವಲ್ಲದೆ ಟ್ರಿಪ್ಲಿಕೇನ್ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಘದಲ್ಲಿ ‘ನಮ್ಮ ಮುಂದಿ ರುವ ಕಾರ್ಯ’ ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಬೇಕೆಂಬ ಅಳಸಿಂಗ ಪೆರುಮಾಳರ ಬಿನ್ನಹಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಈ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲದೆ ಎರಡು ದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಕ್ಯಾಸಲ್ ಕರ್ನನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು.

ಆದರೆ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ದೀರ್ಘಪಟ್ಟಿಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗಲೂ ಕೂಡ ನಮಗೆ, ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಂದೆ ಎಂತಹ ಘನತರವಾದ ಹೊಣೆಯಿತ್ತು ಹಾಗೂ ಅವರ ಮೇಲೆ ಅದೆಷ್ಟು ಕಾರ್ಯ ಒತ್ತಡವಿತ್ತು ಎಂಬುದರ ಪೂರ್ಣ ಕಲ್ಪನೆಯಾಗದು. ಅಲ್ಲಿನ ಜನರ ಪಾಲಿಗೇನೋ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳೆಲ್ಲ ನವರಾತ್ರಿ ಉತ್ಸವದಂತಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹದಗೆಡಿಸಿತು. ಅವರು ರೈಲಿನಿಂದ ಇಳಿದ ಲಾಗಾಯ್ತಿನಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗಳ ಸುರಿಮಳೆಯೇ ಆಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪರಮಶಿಷ್ಯನಾದ ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗ್ ತನ್ನ ಪರವಾಗಿ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯೊಂದನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲು ತನ್ನ ಆಪ್ತ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿಯಾದ ಜಗಮೋಹನಲಾಲನನ್ನು ಅಷ್ಟು ದೂರದಿಂದ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿದ್ದಷ್ಟು ದಿನವೂ ಯಾವಾಗ ನೋಡಿದರೂ ಸಂದರ್ಶಕರು ಅವರನ್ನು ಮುತ್ತಿಕೊಂಡೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಲವಾರು ಮಂದಿ ಮನೆತನಸ್ಥ ಮಹಿಳೆಯರು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಲು ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿ ದ್ದರು ; ಆರತಿಯೆತ್ತಿ ಹಣ್ಣುಕಾಯಿಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೋದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಜನ ಗುಂಪುಗುಂಪಾಗಿ ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ಪ್ರಣಾಮಗೈಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಂಠಮಾಧುರ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಬಹಳವಾಗಿ ಕೇಳಿದ್ದ ಸುಂದರರಾಮ ಅಯ್ಯ ರರೂ ರಂಗಾಚಾರ್ಯರೂ ಒಮ್ಮೆ ಅವರನ್ನು ಹಾಡುವಂತೆ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಂಡರು. ಆಗ ಅವರು ಜಯದೇವ ಕವಿಯ ಕವಿತೆಯೊಂದನ್ನು ಹಾಡಿದರು. ಆ ಧ್ವನಿ, ಆ ರಾಗ–ಅಲ್ಲಿನ ಜನ ಹಿಂದೆಂದೂ ಕೇಳಿರದಂಥದು ! ಅದು ಅಲ್ಲಿನವರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಅಚ್ಚಳಿಯದ ಮುದ್ರೆಯನ್ನೊತ್ತಿತು.

ಏಳನೇ ತಾರೀಕಿನಂದು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ಸುಮಾರು ಇನ್ನೂರು ಜನ ನೆರೆದಿದ್ದರು. ಕೆಲವರು ಮನಸ್ಸು ಮತ್ತು ಜಡವಸ್ತುವಿಗಿರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ವಿವರಿಸುವಂತೆ ಕೇಳಿದರು. ಮತ್ತೊಬ್ಬರು “ದೇವರು ಮನುಷ್ಯ ರೂಪ ತಾಳುವುದು ನಿಜವೆ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಇವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಹಾನುಭೂತಿಯಿಂದ ಸೂಕ್ತವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು. ಅಂದು ಸಂಜೆ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಮುಂದುವರಿಯಿತು. ಒಬ್ಬರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಗೌರವಾರ್ಥವಾಗಿ ರಚಿಸಿದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕವನವೊಂದನ್ನು ಓದಿದರು. ಬಳಿಕ ಒಬ್ಬರು “ಕರ್ಮ ಮತ್ತು ಅದೃಷ್ಟ ಇವುಗಳಿಗಿರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನು” ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿವರವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿದ ಬಳಿಕ ಪ್ರೊ ॥ ಲಕ್ಷ್ಮೀನರಸು ಎಂಬ ಬೌದ್ಧಾನು ಯಾಯಿಯೊಬ್ಬರು ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ವೇದಾಂತದ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚೆ ನಡೆಸಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸಿದರು. ಅವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬೋಧಿಸುವ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ವಿರೋಧಿಸುವವರು. ಪ್ರೊ ॥ ನರಸು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ವೇದಾಂತದ ಹಲವಾರು ಅಂಶಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಆಳವಾಗಿ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು. ಅವುಗಳೆಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅತ್ಯಂತ ನಿರರ್ಗಳವಾಗಿ ಮತ್ತು ಸಹಜವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿ ಸಭಿಕರ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಗಳಿಸಿದರು.

ಅದೇ ದಿನವೇ ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಪ್ರಧಾನ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸುವ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಿತ್ತು. ಸಂಜೆ ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕ್ಯಾಸಲ್ ಕರ್ನನ್ನಿನಿಂದ ಹೊರಟರು. ಅಂದು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಒಂದು ಉತ್ಸವದ ವಾತಾವರಣ. ಮದ್ರಾಸಿನ ವಿಕ್ಟೋರಿಯಾ ಭವನದಲ್ಲಿ ಸಭೆ ನಡೆಯಲಿತ್ತು. ಸಭಾಂಗಣದ ಹೊರಗೆ ಹತ್ತು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನ ಕಿಕ್ಕಿರಿದಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾಹನ ಮುಂದುವರಿಯುವುದೇ ಕಷ್ಟವಾಯಿತು. ಅವರು ವಾಹನದಿಂದ ಇಳಿಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಜನರು “ಸಭೆ ಹೊರಗೇ ನಡೆಯಲಿ ! ಸಭೆ ಹೊರಗೇ ನಡೆಯಲಿ ! ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಭಾಂಗಣದ ಒಳಗೆ ವೇದಿಕೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಮಾತನಾಡಿದರೆ ಒಳಗಿನ ಕೆಲವು ನೂರು ಮಂದಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಯೋಜನವಾದೀತು. ಹೊರಗೆ ನಿಂತ ಸಾವಿರಾರು ಜನರ ಗತಿಯೇನು ? ಆದರೆ ಅಂದು ಹೊರಗಡೆ ನಿಂತು ಮಾತನಾಡುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಲ್ಲದಿದ್ದ ಕಾರಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒಳಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಾಯಿತು. ನಗರದ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಸೇರಿದ್ದರು. ಅವರ ಪೈಕಿ ಕೆಲವರೆಂದರೆ ಜಸ್ಟಿಸ್ ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ಅಯ್ಯರ್, ಆನರಬಲ್ ಸುಬ್ಬರಾವ್ ಪಂತುಲು, ಪಾರ್ಥಸಾರಥಿ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್, ಕರ್ನಲ÷ ಹೆಚ್. ಎಸ್. ಓಲ್ಕಾಟ್ ಹಾಗೂ ರಾಜರತ್ನ ಮುದಲಿಯಾರ್. ಈ ಕರ್ನಲ್ ಓಲ್ಕಾಟ್ ಎಂಬುವನು ಮದ್ರಾಸಿನ ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟ್ ಸಂಘದ ಅಧ್ಯಕ್ಷ ; ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಶಾಲೀ ವ್ಯಕ್ತಿ. ತಾವು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಹೊರಡುವ ಮೊದಲು, ತಮಗೊಂದು ಪರಿಚಯ ಪತ್ರ ಕೊಡುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈತನನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಕಡ್ಡಿಮುರಿದಂತೆ ನಿರಾಕರಿಸಿದಾಗ, ತಾನು ಪರಿಚಯಪತ್ರ ಕೊಡಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂದು ಈತ ಹೇಳಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದ. ಆದರೆ ಈ ವಿಷಯಗಳಾವುವೂ ಆಗ ಬಹಿರಂಗವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅತ್ಯಂತ ಕುತೂಹಲದ ಸಂಗತಿಯೇನೆಂದರೆ ಈಗ ಈ ಕರ್ನಲ್ ಓಲ್ಕಾಟ್ ಮದ್ರಾಸಿನ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯ ಸದಸ್ಯರಲ್ಲೊಬ್ಬನಾಗಿದ್ದ !

ಅಂತೂ ಸಭೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯ ಪರವಾಗಿ, ಖೇತ್ರಿಯ ಜನತೆಯ ಪರವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಪರವಾಗಿ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದರಂತೆ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಏನೋ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಮುಜುಗರ. ಏಕೆಂದರೆ ಸಭಾಂಗಣದಾಚೆಯಿಂದ ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಕೂಗು ಕೇಳಿಬರುತ್ತಲೇ ಇದೆ–“ಸಭೆ ಹೊರಗೆ ನಡೆಯಲಿ !”ಎಂದು ಬುಹಶಃ ಒಳಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ತಾವೇ ಅದೃಷ್ಟವಂತರೆಂದು ಹಿಗ್ಗುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುವ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಹೊರಗಡೆಯ ಜನರ ಕೂಗನ್ನು ಕೇಳಿಯೂ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿರಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸೊಪ್ಪುತ್ತಿಲ್ಲ. ಹೊರಗೆ ಸೇರಿರುವ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಯುವಜನರನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸಿ ತಾವು ಒಳಗೆ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರಾಶೆಗೊಳಿಸುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಇದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಎದ್ದು ನಿಂತು, “ನಾನು ಜನತೆಗೆ ಸೇರಿದವನು. ಅವರೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಹೊರಗಡೆ ಇದ್ದಾರೆ. ನಾನು ಅವರನ್ನು ನೋಡಬೇಕು” ಎಂದು ಗುಡುಗಿ ಸೀದಾ ಹೊರನಡೆದುಬಿಟ್ಟರು ! ಒಳಗೆ ಕುಳಿತಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಕಾಲ ದಿಗ್ಭಾಂತರಾದರು. ಆದರೆ ಮಾಡುವುದೇನು ? ವಿಧಿಯಿಲ್ಲದೆ ಇತಾವೂ ಹೊರಗೆ ಓಡಿಬಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧತೆ ಮಾಡಲು ತೊಡಗಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಸಿಡಿಲು ಬಡಿದಂತೆ ಕರತಾಡನದ ಧ್ವನಿ, ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರ ; ಬಳಿಕ ನೂಕುನುಗ್ಗಲು ! ಆದರೆ ಆ ಬಯಲಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಮಾತನಾಡಲು ಯಾವ ಅನುಕೂಲತೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಒಂದು ಸಾರೋಟನ್ನು ಹತ್ತಿ ಮಾತನಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಕಿವಿ ಕಿವುಡಾಗುವಷ್ಟು ಗದ್ದಲವಿದ್ದುದರಿಂದ ಅವರ ಮಾತು ಯಾರಿಗೂ ಕೇಳಿಸುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಹಾಸ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು : “ಮನುಷ್ಯ ತಾನೊಂದು ಬಗೆದರೆ ದೈವ ಬೇರೊಂದು ಬಗೆಯಿತು. ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಆಂಗ್ಲ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಲು ಸಿದ್ಧತೆಯಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ನಾನೀಗ ದೇವರ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಗಾಡಿಯೊಂದರ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ‘ಗೀತಾಶೈಲಿ’ಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳುವಾಗ ಹಿಂದೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ರಥದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಆ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಉಪದೇಶ ಮಾಡಿದ ದೃಶ್ಯ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಅಂದಿನ ಗೌಜು ಗದ್ದಲವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅದು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಕೋಲಾಹಲಕ್ಕೇನೂ ಕಡಿಮೆಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಗಲಭೆಯ ನಡುವೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸುಮಾರು ಹತ್ತುಹದಿನೈದು ನಿಮಿಷ ಮಾತನಾಡಿರಬಹುದು; ಆದರೆ ಆ ಬೃಹತ್ ಜನಸ್ತೋಮದ ಗಲಭೆಯ ನಡುವೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಧ್ವನಿ ಕೇಳಿಸದಂತಾಯಿತು. ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಗಲಭೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿತು. ಕಡೆಗೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಸ್ನೇಹಿತರೇ, ನಿಮ್ಮ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ನೋಡಿ ನನಗೆ ಮಹದಾನಂದವಾಗಿದೆ. ನೀವಿಂದು ತೋರುತ್ತಿರುವ ಉತ್ಸಾಹವೇ ನಮಗಿಂದು ಬೇಕಾದುದು–ಪ್ರಚಂಡ ಉತ್ಸಾಹ ! ಆದರೆ ಆ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ಸ್ಥಿರವಾಗಿಟ್ಟಿರಿ ; ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಹೀಗೆಯೇ ಇರಲಿ. ಆ ಜ್ವಾಲೆ ಆರದಿರಲಿ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ನಿಮ್ಮ ನೆರವು ಬೇಕು. ಇಂತಹ ಉತ್ಸಾಹವಂತೂ ಅಗತ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕೇಬೇಕು. ಇಂದು ಈ ಸಭೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸು ವುದು ಇನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇಂದು ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ನೋಡುವಷ್ಟರಿಂದಲೇ ತೃಪ್ತರಾಗಬೇಕು. ದಯವಿಟ್ಟು ಅನ್ಯಥಾ ಭಾವಿಸಬಾರದು. ನಿಮ್ಮ ಉತ್ಸಾಹಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಗತಕ್ಕೂ ನಾನು ಕೃತಜ್ಞ ; ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಶಾಂತ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತೇನೆ. ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ನಮಸ್ಕಾರ” ಎಂಬೀ ಮಾತುಗಳೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮ ಭಾಷಣವನ್ನು ಮುಗಿಸಿದರು.

ಹೀಗೆ ಅಂದಿನ ಸಭೆ ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕಾಯಿತು. ಇದರಿಂದ ಜನಗಳಿಗೂ ಕಾರ್ಯಕರ್ತರಿಗೂ ತುಂಬ ನಿರಾಶೆಯಾಯಿತು. ಇನ್ನುಳಿದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಾದರೂ ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ನಡೆಯ ಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯವರು ಅದಕ್ಕೊಂದು ಉಪಾಯ ಮಾಡಿದರು. ಅದೇ ನೆಂದರೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಿಗೆ ಟಿಕೆಟಿನ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡುವುದು. ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನರಿತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಗೆ ನೀಡಿದರು. ಮರುದಿನವೇ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನೂ ಟಿಕೆಟಿನ ವಿವರಗಳನ್ನೂ ಪ್ರಕಟಿಸಲಾಯಿತು. ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬಯಸುವವರಿಗೆ ಎರಡು ರೂಪಾಯಿ; ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವವರಿಗೆ ಒಂದು ರೂಪಾಯಿ. (ಸುಮಾರು ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಿನ ಈ ಒಂದು ರೂಪಾಯಿಗೆ ಇಂದಿನ ಬೆಲೆಯೆಷ್ಟಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವೇ ಲೆಕ್ಕಹಾಕಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಿ.) ಹೀಗೆ ಸಂಗ್ರಹವಾದ ಹಣವನ್ನು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉದ್ದೇಶಿತ ಕಾರ್ಯಗಳಿಗೆ ಬಳಸಲಾಗುವುದೆಂದೂ ಪ್ರಕಟಿಸಲಾಯಿತು. ಆದರೆ, ಫೆಬ್ರವರಿ ೧೪ ರಂದು “ಭಾರತದ ಭವಿತವ್ಯ” ಎಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತಾಗಿ ಮಾಡಲಿದ್ದ ಭಾಷಣವನ್ನು ಬಯಲಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಸಲಾಗುವುದೆಂದೂ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶ ಉಚಿತವೆಂದೂ ತಿಳಿಸಲಾಯಿತು.

ಫೆಬ್ರವರಿ ೮ರಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ತಿರುಪ್ಪತ್ತೂರಿನ ಶೈವರ ನಿಯೋಗವೊಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ವಾದ ಹೂಡಿ, ಅವರ ಅದ್ವೈತ ಸಿದ್ಧಾಂತ ವನ್ನು ಬಗ್ಗುಬಡಿಯಲು ಈ ಶೈವರು ಸಕಲ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕಠಿಣ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪಟ್ಟಿಯನ್ನೇ ತಯಾರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಈ ನಿಯೋಗದ ಮುಖ್ಯಸ್ಥ ತನ್ನ ಮೊದಲ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟ :

“ಸ್ವಾಮಿ, ಅವ್ಯಕ್ತವು ಹೇಗೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ ?”

ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಇದು : ಅದ್ವೈತವೇದಾಂತದ ಪ್ರಕಾರ ಸಕಲ ವಸ್ತುಗಳೂ, ಅವ್ಯಕ್ತ ವಾದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತುವಿನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ; ಆದರೆ ಈ ಅನಂತ-ಅಖಂಡ-ಅವ್ಯಕ್ತ-ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ ಪರಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತುವು ವ್ಯಕ್ತವಾಗಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು ?–ಎಂದು.

ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲೂ ಹಾಗೂ ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಮಧುರೆಯಲ್ಲೂ ಹಲವಾರು ಜನ ಹಲವು ವಿಧದಲ್ಲಿ ಇದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೇ ಹಾಕಿದ್ದರು. ಅವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉತ್ತರ ಒಂದೇ ಬಗೆಯದಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಈ ಶೈವರ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಅವರ ಉತ್ತರ ಸಿಡಿಲಿನಂತೆ ಎರಗಿತು :

“ನೀವು ಕೇಳುವ ‘ಹೇಗೆ’ ‘ಏಕೆ’ ‘ಎಲ್ಲಿಂದ’ ಎನ್ನುವ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳೆಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟವುಗಳು ; ಈ ವ್ಯಕ್ತಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಕೇಳಬಹುದಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಅವ್ಯಕ್ತ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಕೇಳುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಅದು ದೇಶ ಕಾಲ ಕಾರಣಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾದದ್ದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅದು ಈ ಪರಿವರ್ತನಶೀಲ ಜಗತ್ತಿಗೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತ ವಾದದ್ದು. ಆದಕಾರಣ ನಿಮ್ಮ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆ ಅಸಮಂಜಸವಾದದ್ದು. ಸಮಂಜಸವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ನಾನು ಉತ್ತರಿಸುತ್ತೇನೆ.”

ಈ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಪ್ರಾಶ್ನಿಕರಿಗೆ ಪಾರ್ಶ್ವವಾಯು ಬಡಿದಂತಾಯಿತು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ತೀರ ಅನಿರೀಕ್ಷಿತವಾದ ಉತ್ತರ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇನೋ ತುಂಬ ಹಳೆಯದೇ ಆದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಯಾರೂ ಉತ್ತರಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಉತ್ತರ ಎಷ್ಟು ಸಮಂಜಸವಾಗಿದೆಯೋ ಅಷ್ಟೇ ಸರಳವೂ ಆಗಿದೆ. ಈಗ ಆ ಶೈವರಿಗೆ ಅರಿವಾಯಿತು–ತಾವು ಕುಳಿತಿರುವುದು ಒಂದು ಸಿಂಹದ ಮುಂದೆ ಎಂದು. ಈ ಸಿಂಹವನ್ನು ತರ್ಕವಿತರ್ಕದ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿಯಲಾಗದು ಎಂದರಿತು ಅದಕ್ಕೆ ವಿನಯದಿಂದ ತಲೆಬಾಗುವುದೇ ವಿಹಿತವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರು. ಅವರ ಇನ್ನುಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಲ್ಲೇ ಅಡಗಿಹೋದುವು. ಅವರೆಲ್ಲ ಮಂತ್ರವಾದಿಯ ದಂಡದ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೊಳ ಗಾದವರಂತೆ ಸ್ತಬ್ಧರಾಗಿ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಸಮ್ಮೋಹಿನೀ ಶಕ್ತಿ ಪ್ರಾಶ್ನಿಕರೆಲ್ಲರ ಹೃನ್ಮನಗಳನ್ನು ಸೂರೆಗೊಂಡಿತು. ವೇದಾಂತ ಕೇಸರಿಯಾದ, ಪ್ರತಿವಾದಿ ಭಯಂ ಕರರಾದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಅತ್ಯಂತ ಮಧುರ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡ ತೊಡಗಿದರು. ಅವರ ಮಾತಿನ ಸಾರಾಂಶ ಇದು : ‘ಭಗವಂತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ಭಗವಂತನ ಸೇವೆಗೆ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಮಾರ್ಗವೆಂದರೆ ದೀನದಲಿತರ ಸೇವೆ ಮಾಡುವುದು ; ಹಸಿದವರಿಗೆ ಅನ್ನ ಕೊಡುವುದು ; ನೊಂದವರಿಗೆ ಸಮಾಧಾನ ನೀಡುವುದು ; ಅನಾಥರಿಗೆ-ಪತಿತರಿಗೆ ನೆರವಾಗು ವುದು.’ ಹೀಗೆ ಮಾನವತೆಯ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಅವರು ನೀಡಿದ ಕರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಆ ಶೈವ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹೊಸ ಬೆಳಕು ತುಂಬಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಳಕಳಿಯ ನುಡಿಗಳು ಅವರ ಮನಕರಗಿಸಿದ್ದುದನ್ನು, ಅವರು ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿ ಹೊರಟಾಗ ಅವರ ಮುಖಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದಾಗಿತ್ತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂದರ್ಶನವನ್ನು ಬಯಸಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳೇ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವರು ಅವರ ಜ್ಞಾನದ ಆಳವನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ನೋಡಲು ಬಂದರೆ ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ತಮ್ಮದನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸಲು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಅವರ ಅದ್ವೈತವಾದವನ್ನು ಖಂಡಿ ಸಲು ಅಥವಾ ಕುತರ್ಕ ಹೂಡಿ ಅವರ ಕಾಲು ತೊಡರಿಸಿ ಬೀಳಿಸಲು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರೆಲ್ಲರ ಮನೋಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಬಗೆ ಕುತೂಹಲಕರವಾಗಿತ್ತು ; ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ರಂಜನೀಯವಾಗಿಯೂ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದು ದಿನ ಒಬ್ಬ ಪಂಡಿತ, “ನೀವೊಬ್ಬ ಶೂದ್ರರಾಗಿದ್ದೂ ಹೇಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾದಿರಿ ? ಇದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ ?” ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯೆಂದರು, “ನೀವು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಯಾವ ಚಿತ್ರ ಗುಪ್ತರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತೀರೋ ಆ ಚಿತ್ರಗುಪ್ತರ ಕುಲಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನು ನಾನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕರಿಸುವ ಹಕ್ಕಿರುವುದಾದರೆ ನನಗೆ ಅವರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಹಕ್ಕಿದೆ !” ಹೀಗೆಂದ ಅವರು ಆ ಪಂಡಿತ ಮತ್ತೆ ತನ್ನ ಕುತರ್ಕವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸದಂತೆ, ಅವನಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ಆಘಾತವನ್ನಿತ್ತರು–“ನೀವು ಕೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಕ್ಷಮ್ಯವಾದ ಉಚ್ಚಾ ರಣಾ ದೋಷವಿತ್ತು. ಇಂತಹ ತಪ್ಪು ಉಚ್ಚಾರಣೆಯನ್ನು ಪಾಣಿನಿ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ‘ನ ಮ್ಲೇಚ್ಛಿತಂ ವೈ, ನಾಪಭಾಷಿತಂ ವೈ’ (ಪದಗಳನ್ನು ಅಪಮಾನಗೊಳಿಸಬಾರದು, ಇಲ್ಲವೆ ತಪ್ಪಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸ ಬಾರದು) ಎಂದು ಖಂಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಮಗೆ ಈ ವಾದವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಲು ಹಕ್ಕಿಲ್ಲ.” ಪಂಡಿತ ಮತ್ತೆ ತುಟಿ ಬಿಚ್ಚಲಿಲ್ಲ.

ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ ಒಬ್ಬ ವೈಷ್ಣವ ಪಂಡಿತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ವೇದಾಂತದ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಲು ಇಚ್ಛಿಸಿದ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನನಗೆ ಕೇವಲ ವ್ಯರ್ಥ ಮಾತುಕತೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ ಸಮಯವನ್ನು ಹಾಳು ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಹೇಳಿ ವಾದದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಲು ನಿರಾಕರಿಸಿ ದರು. ಆದರೆ ಪಂಡಿತ ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೆ, “ನಾನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಅದ್ವೈತಿ” ಎಂದಾದರೂ ಅವರ ಬಾಯಿಂದ ಹೇಳಿಸಬೇಕೆಂದು ಆತ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುತ್ತಿದ್ದ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ ಅದ್ವೈತದ ಕಟ್ಟಾ ವಿರೋಧಿ. ಆ ಪಂಡಿತ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬೇಕೆಂದೇ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಆ ಪಂಡಿತರಿಗೆ ಹೇಳಿ–ನಾನು ಈ ದೇಹದಲ್ಲಿರುವವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ದ್ವೈತಿ, ಆದರೆ ಆಮೇಲೆ ಅಲ್ಲ ಎಂದು” ಎಂದು ಬಳಿಯಲ್ಲಿದ್ದವರಿಗೆ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರು. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದ ಪಂಡಿತ ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ, “ಎಂದರೆ ಅವರು ತಾವು ಅದ್ವೈತಿ ಎಂದೇ ಹೇಳಿದಂತಾಯಿತು !” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದ. “ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಲಿ, ಬಿಡಿ” ಎಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಆ ವಿಷಯ ಅಲ್ಲಿಗೇ ಮುಕ್ತಾಯವಾಯಿತು.

ದಿನಾಂಕ ೯ರಂದು ಮಂಗಳವಾರ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಟ್ರಿಪ್ಲಿಕೇನಿನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಘಕ್ಕೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದರು. ಅವರು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ತಮ್ಮ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ನೀಡಿದ್ದು ಇಲ್ಲಿಯೇ. ಅವರು ಅಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳ ಮೂಲಕವೇ ಅವರ ಅಂತಃಸತ್ವ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬರುವಂತಾದದ್ದು, ಮದ್ರಾಸಿನ ಜನ ಅವರನ್ನು ಗುರುತಿಸುವಂತಾದದ್ದು. ಅಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ “ನಮ್ಮ ಮುಂದಿರುವ ಕಾರ್ಯ” ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಒಂದು ಗಂಟೆಗೂ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಅದರ ಮುಖ್ಯಾಂಶಗಳು ಹೀಗಿದ್ದುವು :

“ಹಿಂದೂಗಳಿಗೆ ಹಿಂದೆ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಒಂದು ಸ್ವಂತಿಕೆಯಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇಂದು ಅದು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಶಿಸಿಹೋಗಿದೆ. ಅದು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆಂದರೆ ಜನರು ನೂರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ, ‘ನೀರನ್ನು ಬಲಗೈಯಿಂದ ಕುಡಿಯಬೇಕೆ ಅಥವಾ ಎಡಗೈಯಿಂದ ಕುಡಿಯಬಹುದೆ ? ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟಬಹುದೆ, ಅಥವಾ ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟಬಹುದೆ ? ಹಾಗೊಂದು ವೇಳೆ ಮುಟ್ಟಿ ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವೇನು ?’ ಎಂಬಂತಹ ಘನತರ ವಿಚಾರಗಳ ಚರ್ಚೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಲದೆ, ನಾವು ನಮ್ಮನ್ನು ನಿರಂತರವಾಗಿ ಸಂಕುಚಿತಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಇತರ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೇರೆಯೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯರೆಂದರೆ ಕೇವಲ ನಾವು ಮಾತ್ರವೇ ಎಂಬ ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಬೇಕು. ಇತರ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ನಾವು ಕಲಿಸ ಬೇಕಾದದ್ದು ಬಹಳಷ್ಟು ಇದೆಯಾದರೂ ಇತರರಿಂದ ನಾವು ಕಲಿಯಬೇಕಾದದ್ದೂ ಸಾಕಷ್ಟಿದೆ. ಭಾರತವು ಇತರ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕಾದದ್ದು, ಮತ್ತು ಯುಗಯುಗಾಂತರಗಳಿಂದಲೂ ಶಾಂತವಾಗಿ-ಅಗೋಚರವಾಗಿ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದುದು ಜ್ಞಾನದ ಉಡುಗೊರೆಯನ್ನು, ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಉಡು ಗೊರೆಯನ್ನು . . . ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಉಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ತಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಅವಶ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾದದ್ದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಎಂದು. ಇಂತಹ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಘನ ಸತ್ಯಗಳನ್ನೂ ವೇದಾಂತದ ಮಹಾತತ್ತ್ವ ಗಳನ್ನೂ ಜಗತ್ತಿನಾದ್ಯಂತ ಹರಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪೌರುಷವಂತರಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಬೇಕಾಗಿದ್ದಾರೆ.... ನಾವು ಹೊರನಾಡುಗಳಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು; ನಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಹಾಗೂ ವೇದಾಂತ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಗಳಿಂದ ಇಡೀ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಗೆಲ್ಲಬೇಕು.”

ಅದೇ ದಿನ ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ “ನನ್ನ ಸಮರ ನೀತಿ” ಎಂಬ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಇದು ಅವರ ಪ್ರಥಮ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಭಾಷಣ. ಭಾಷಣಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರೊ ॥ ಸುಂದರರಾಮ ಅಯ್ಯರರ ಹತ್ತಿರ “ನಾನಿಂದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಬಯಲಿಗೆಳೆಯಲಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದರು. ‘ಎಲ್ಲವನ್ನೂ’ ಎಂದರೆ ತಾವು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟರು, ಬ್ರಾಹ್ಮ ಸಮಾಜೀಯರು, ಕ್ರೈಸ್ತ ಮಿಷನರಿಗಳು–ಇವರೆಲ್ಲ ತಮಗೆ ನಿರಂತರವಾಗಿ ನೀಡಿದ ಕಿರುಕುಳದ ವಿಷಯವನ್ನು. ಇಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಒಂದೇ ಒಂದು ಸಲವಾದರೂ ಯಾರನ್ನೂ ನಿಂದಿಸಿದವರಲ್ಲ, ಟೀಕಿಸಿದವರಲ್ಲ. ತೀರ ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾದಾಗ ಮಾತ್ರ ಯಾವಾಗಲಾದರೊಮ್ಮೆ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶದ ಹಿತದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ತಮ್ಮನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಎಂದಿಗೂ ನಿಂದೆ-ಟೀಕೆಗಳ ಆಕ್ರಮಣದಿಂದ ಆತ್ಮರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಾರದೆಂಬ ತತ್ತ್ವಕ್ಕೆ ಅವರು ಬದ್ಧರಾಗಿದ್ದರೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆ ಅನೇಕ ಜ್ವಲಂತ ನಿದರ್ಶನಗಳನ್ನು ಕಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಂತೂ ತಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಅಪವಾದಗಳ ಭಯಂಕರ ಚಂಡಮಾರುತವೇ ಬೀಸಿದರೂ ಅವರು ಪರ್ವತದಂತೆ ಅಚಲರಾಗಿ ನಿಂತರು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಇಲ್ಲಿ ಮದ್ರಾಸಿನ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರ ಮುಂದೆ, ಅದೂ ಅಷ್ಟು ಪ್ರಬಲ ಶಕ್ತಿಗಳಾದ ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟರೇ ಮೊದಲಾದವರನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಬಲ ಕಾರಣಗಳೇ ಇದ್ದುವು. ಇದೀಗ ಅವರ ಸಹನೆಯ ಕಟ್ಟೆ ಒಡೆದಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ವಿರೋಧಿಗಳ ಕೂಗಾಟವನ್ನು ಕೇಳಿ ಇಲ್ಲಿನ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೆಲ್ಲ ಕಂಗಾಲಾದುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ರೋಸಿಹೋಗಿತ್ತು. ಇದಲ್ಲದೆ ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟರ ದುಷ್ಟತನ ವನ್ನು ತೋರಿಸುವಂತಹ ಪತ್ರವೊಂದು ಅವರಿಗೆ ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೊಬ್ಬರಿಂದ ದೊರೆ ತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಹೋದ ಹೊಸತರಲ್ಲಿ ಕೆಲ ಕಾಲ ದಿಕ್ಕುಗಾಣದಂತಾಗಿ ತೊಳಲಾಡು ತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅವರ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಪರಮಾನಂದಗೊಂಡ ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟರೊಬ್ಬರು ಭಾರತದ ತಮ್ಮ ಒಬ್ಬ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ ಬರೆದಿದ್ದರು–“ಅಂತೂ ಪಿಶಾಚಿ ಇಲ್ಲಿ ಸಾಯುತ್ತ ಬಿದ್ದಿದೆ! ಸದ್ಯ ನಾವು ಬಚಾವಾದೆವು !” ಎಂದು. ಇಂಥ ದುರ್ಬುದ್ಧಿಯ ಥಿಯಾಸೋಫಿಸ್ಟರು, ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ನೆರವಾದವರು ತಾವೇ ಎಂಬಂತೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಾಟಕವಾಡಿದ್ದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡಾಗಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಲ್ಲವನ್ನು ಬಯಲಿಗೆಳೆಯುವ ನಿರ್ಧಾರ ಮಾಡಿದ್ದು. ಆದರೆ ಅವರ ಸ್ನೇಹಿತರೂ ಹಿತೈಷಿಗಳೂ “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ದಯವಿಟ್ಟು ನೀವು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎತ್ತದಿದ್ದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಅದರಲ್ಲೂ ಥಿಯಾಸೊಫಿಕಲ್ ಸೊಸೈಟಿಯ ಹೆಸರ ನ್ನಂತೂ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಲೇಬೇಡಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಕೆಡುವ ಸಂಭವವಿದೆ,” ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದಕ್ಕೊಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಈ ಮೂರು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಅವರು ಬಾಯಿ ಬಿಗಿಹಿಡಿದಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಇನ್ನು ತಾವು ಸುಮ್ಮನಿರುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲವೆಂದು ಅವರಿಗೆ ಮನದಟ್ಟಾಗಿತ್ತು.

ಮದ್ರಾಸಿನ ಜನರು ತಮಗೆ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ತೋರಿಸಿದ ವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನರ್ಪಿ ಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಂದಿನ ತಮ್ಮ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ತಾವು ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಯಾವ ದಂಡಕಮಂಡಲುಧಾರಿಯಾದ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿ ಮದ್ರಾ ಸನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದರೋ ಈಗಲೂ ತಾವು ಅದೇ ಸರಳ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿ ಅವರ ಮುಂದೆ ನಿಂತಿರುವುದಾಗಿ ನುಡಿದರು. ಬಳಿಕ, ಕಳೆದ ಮೂರು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ತಮಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ವರ್ತಿಸಿದ ಘಾತಕ ಶಕ್ತಿಗಳ ಕುತಂತ್ರ, ನೀಚತನ, ದ್ರೋಹಗಳನ್ನು ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವಾಗಿ ಬಯಲಿ ಗೆಳೆದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ಬಹಿರಂಗವಾಗಿ ಅನೇಕ ಮುಖಂಡರ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಬಯಲಿಗೆಳೆದಾಗ, ಆ ಮಾತುಗಳು ದೇಶದಾದ್ಯಂತ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದಾಗ, ಎಂತಹ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಎದ್ದಿರಬಹು ದೆಂದು ನಾವು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟರು, ಬ್ರಾಹ್ಮಸಮಾಜೀಯರೇ ಮೊದಲಾದವರೆಲ್ಲ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಸಾಕಷ್ಟು ಆದ್ಯತೆ ಪಡೆದವರು, ಆಳವಾಗಿ ಬೇರು ಬಿಟ್ಟವರು. ಆದರೆ ವಿವೇಕಾನಂದರೋ ಆಗ ತಾನೆ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಏಕಾಂಗಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿ. ನಿಜಕ್ಕೂ ಅವರ ಮಾತಿನ ಪರಿಣಾಮ ಕೂಡಲೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಯಿತು. ‘ವಿವೇಕಾನಂದ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿ’ಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದ ಜಸ್ಟಿಸ್ ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ಅಯ್ಯರರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಡಿದುಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಥಿಯಾಸೊಫಿಕಲ್ ಸೊಸೈಟಿಯ ಒಬ್ಬ ಪ್ರಮುಖ ಸದಸ್ಯರು. ಆದರೆ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಶ್ವಾಸಾದರಗಳು ಮಾತ್ರ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ತಗ್ಗಲಿಲ್ಲ.

ಅಂತೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತಿನ ಪರಿಣಾಮ ಮಾತ್ರ ಬಲವಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದಕ್ಕೆ ಹೆದರುವವರಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರವೊಂದರಲ್ಲಿ ಅವರು ಆ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಈ ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟರು ಮತ್ತಿತರರು ನನಗೆ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಕಿರುಕುಳ ಕೊಟ್ಟದ್ದಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಅದನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿಬಿಟ್ಟರು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಬಿಸಿ ಮುಟ್ಟಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಇದರಿಂದ ನನ್ನ ಕಲ್ಕತ್ತದ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ ಬೇಸರವಾದರೆ ನಾನೇನೂ ಮಾಡಲು ಬರುವಂತಿಲ್ಲ. ಇರಲಿ. ನೀನೇನೂ ಹೆದರಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ; ನಾನೇನೂ ಏಕಾಂಗಿ ಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಭಗವಂತ ಸದಾ ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ಇದ್ದಾನೆ. ಅಲ್ಲದೆ ನಾನು ಇನ್ನೇನು ತಾನೆ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಂದಿನ ತಮ್ಮ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಾ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣಾ ಸಂಘಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದರು–“ಅವರು ಸ್ವಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪವನ್ನೇ ಸುಧಾರಣೆ ಮಾಡಲು ನೋಡು ತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ಸುಧಾರಣೆಯಾಗಬೇಕೆನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಅವರಿಗೂ ನನಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿರುವುದು ಕಾರ್ಯವಿಧಾನದಲ್ಲಿ. ಅವರದು ವಿಧ್ವಂಸಕ ವಿಧಾನ, ನನ್ನದು ರಚನಾತ್ಮಕ ವಿಧಾನ. ನಾನು ‘ಸುಧಾರಣೆ’ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನೊಪ್ಪುವುದು ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು. ನಾನು ಭಗವಂತನ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ‘ನೀನು ಹೀಗೆಯೇ ಮಾಡಬೇಕು, ಹೀಗೆ ಕೂಡದು’ ಎಂದು ಅಪ್ಪಣೆ ಮಾಡಲಾರೆ. ಈ ಅದ್ಭುತ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಜೀವನದಿಯು ಯುಗ ಯುಗಗಳಿಂದಲೂ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಅದು ಆ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದೋ ಅಲ್ಲವೋ ಎಂದು, ಅದು ಹೀಗೆಯೇ ಹರಿಯಬೇಕು ಎಂದು, ಯಾರು ಹೇಳಬಲ್ಲರು ?. . . ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಬೇಕಾದ ಆಹಾರವನ್ನು ನೀಡುತ್ತ ಹೋಗಿ. ಅದು ತನ್ನಷ್ಟಕ್ಕೆ ತನ್ನದೇ ಆದ ನಿಯಮಗಳಿಗನುಸಾರವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಯಾರೂ ಬಲಾತ್ಕಾರ ದಿಂದ ಸಾಧಿಸುವಂತಿಲ್ಲ.”

ಅಂದಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ವಿಗ್ರಹಾರಾಧನೆಯನ್ನು ಖಂಡಿಸುವುದು ಬುದ್ಧಿಜೀವಿಗಳೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರ ಫ್ಯಾಶನ್ ಆಗಿತ್ತು. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನೂ ಕೂಡ ವಿಗ್ರಹಾರಾಧನೆ ತಪ್ಪೆಂದೇ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದವನು. ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವೆಂಬಂತೆ, ಸಕಲವನ್ನೂ ವಿಗ್ರಹಾರಾಧನೆಯ ಮೂಲಕವೇ ಸಿದ್ಧಿಸಿಕೊಂಡ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರ ಪದತಲದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ನಾನು ಪಾಠ ಕಲಿಯಬೇಕಾಯಿತು. ವಿಗ್ರಹಾರಾಧನೆಯಿಂದ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸ ರಂಥವರು ನಿರ್ಮಾಣಗೊಳ್ಳುವಂತಿದ್ದರೆ ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ–ವಿಗ್ರಹ ಗಳನ್ನೋ ಅಥವಾ ಈ ಸುಧಾರಕರ ಮಾತನ್ನೋ ? ನನಗಿದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಬೇಕು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ರಂಥವರೊಬ್ಬರನ್ನು ನೀವು ತಯಾರಿಸುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ, ಇಗೊ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಸಾವಿರ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು !. . . ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಸುಧಾರಕರಿಗೆ ಕೊರತೆಯೆ ? ನೀವು ಭರತಖಂಡದ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ಓದಿರುವಿರಾ ? ರಾಮಾನುಜರು ಯಾರು ? ಶಂಕರರು ಯಾರು ? ನಾನಕರು ಯಾರು ? ಚೈತನ್ಯರು ಯಾರು ? ಕಬೀರರು ಯಾರು ? ದಾದೂ ದಯಾಲರು ಯಾರು ? ಒಬ್ಬರಾದ ಮೇಲೊಬ್ಬರಂತೆ ಧರ್ಮದಿಗಂತದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದ ಈ ನಕ್ಷತ್ರ ಶ್ರೇಣಿಯಂತಿರುವವರೆಲ್ಲ ಯಾರು? ರಾಮಾನುಜರು ಅಂತ್ಯಜರಿಗಾಗಿ ಮರುಗಲಿಲ್ಲವೆ ? ಚಂಡಾಲರನ್ನು ಕೂಡ ತಮ್ಮ ಪಂಗಡಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ತಮ್ಮ ಜೀವಮಾನವೆಲ್ಲ ಪ್ರಯತ್ನಪಡಲಿಲ್ಲವೆ ? ನಾನಕರು ಹಿಂದೂಗಳೊಂದಿಗೆ ಮತ್ತು ಮಹಮ್ಮದೀಯರೊಂದಿಗೆ ಕಲೆತು ಹೊಸ ಸೌಹಾರ್ದಭಾವವನ್ನು ತರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸ ಲಿಲ್ಲವೆ ? ಹೌದು ; ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು. ಈಗಲೂ ಆ ಕಾರ್ಯ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಷ್ಟೆ : ಅವರಲ್ಲಿ ಇಂದಿನ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಕರ ಅಟ್ಟಹಾಸವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಧುನಿಕ ಸುಧಾರಕರ ಬಾಯಿಂದ ಹೊರಬೀಳುವ ನಿಂದನೆಯ ಸುರಿಮಳೆ ಅವರಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ನಾಲಿಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಶುಭವನ್ನೇ ನುಡಿಯಿತು . . . ನಾವೂ ಇಂದು ಆ ವಿಧಾನವನ್ನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ನೋಡೋಣ.”

ಹೀಗೆ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿರುವ ಹಲವಾರು ಅಂಶಗಳನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಈಗ ತಮ್ಮ ಯೋಜನೆಯೇನು, ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನವೆಂಥದು, ಎಂಬ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ತಾವು ಭವ್ಯವಾದ ಆತ್ಯಾಧುನಿಕ ಯೋಜನೆಯೇನನ್ನೋ ರೂಪಿಸಿರುವುದಾಗಿ ಅವರು ಘೋಷಿಸಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ನಮ್ಮ ಸನಾತನ ಮಹರ್ಷಿಗಳು-ಮಹಾತ್ಮರು ತೋರಿಸಿ ಕೊಟ್ಟ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದೇ ನನ್ನ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನ . . . ಅವರು ಶಕ್ತಿ-ಪವಿತ್ರತೆ- ಸ್ಫೂರ್ತಿಗಳ ಚಿಲುಮೆಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಈಗ ನಾವೂ ಅತ್ಯಂತ ಅದ್ಭುತವಾದದ್ದನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಂದಿಗಿಂತ ಇಂದಿನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಿನ್ನವಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನಾವು ನಮ್ಮ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಬದಲಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿದೆ, ಅಷ್ಟೆ . . . ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ ಒಂದು ಜೀವನೋದ್ದೇಶವಿರುವಂತೆ ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕೂ ಒಂದು ಜೀವನಾದರ್ಶವಿದೆ. ಅದೇ ಅದರ ಜೀವಾಳ ; ಅದೇ ಅದರ ಪ್ರಧಾನ ತಾನ. ಈ ಪ್ರಧಾನ ತಾನದಲ್ಲಿ ಮಿಕ್ಕೆಲ್ಲ ತಾನಗಳು ಮಿಲನಗೊಂಡು ಲೀನವಾಗುವುವು... ಧರ್ಮವೇ ಭರತಖಂಡದ ಜೀವಸ್ವರ. ರಾಷ್ಟ್ರಜೀವನದ ಉಳಿದ ಸ್ವರಗಳೆಲ್ಲ ಇದಕ್ಕೆ ಅಧೀನ. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸಿ ರಾಜಕೀಯವನ್ನೋ ಇನ್ನಾವುದನ್ನೋ ನಿಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಜೀವಾಳವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೆ ನೀವು ನಿರ್ನಾಮವಾಗುವಿರಿ. . . ನಿಮ್ಮ ಬೆನ್ನೆಲುಬಿನಂತಿರುವ ಧರ್ಮವು ನಿಮ್ಮ ಸಮಸ್ತ ನರನಾಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಿಡಿಯುತ್ತಿರಲಿ.

“ಆದ್ದರಿಂದ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಬಗೆಯ ಪ್ರಗತಿಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನವಾಗಬೇಕು. ನಾವು ಗಮನ ಹರಿಸಬೇಕಾದ ಮೊತ್ತ ಮೊದಲ ಕಾರ್ಯವೆಂದರೆ, ನಮ್ಮ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿರುವ ಅದ್ಭುತ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊರತರುವುದು. ಆ ಸತ್ಯ ಗಳನ್ನು ಗ್ರಂಥಗಳೊಳಗಿನಿಂದ ಹೊರತರಬೇಕು, ಮಠಗಳೊಳಗಿನಿಂದ ಹೊರತರಬೇಕು, ಅರಣ್ಯ ಗಳಿಂದ ಹೊರತರಬೇಕು, ಕೆಲವೇ ಕೆಲವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಕಪಿಮುಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೊರತರಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಆ ಘನಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಹೊರತಂದು ಪೂರ್ವದಿಂದ ಪಶ್ಚಿಮದವರೆಗೆ, ಉತ್ತರದಿಂದ ದಕ್ಷಿಣದ ವರೆಗೆ, ಸಿಂಧೂವಿನಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಪುತ್ರದವರೆಗೆ, ಹಿಮಾಲಯದಿಂದ ಕನ್ಯಾಕುಮಾರಿಯವರೆಗೆ ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚಿನಂತೆ ಹರಡಿ ಪ್ರಜ್ವಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೇ ನಮ್ಮ ಪ್ರಥಮ ಕಾರ್ಯ.

“ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ನೇಹಿತರೇ, ನಮ್ಮ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿರುವ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಭಾರತದಲ್ಲೂ ಹೊರನಾಡುಗಳಲ್ಲೂ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಬಲ್ಲಂತಹ ಯುವಕರನ್ನು ತರಬೇತಿಗೊಳಿಸಲು ಸಂಸ್ಥೆ ಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು ನನ್ನ ಒಂದು ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆ. ಮನುಷ್ಯರು ! ಮನುಷ್ಯರು! ನಮ ಗಿಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಮನುಷ್ಯರು ! ಮನುಷ್ಯರು ಸಿಕ್ಕರೆ ಮಿಕ್ಕಿದ್ದೆಲ್ಲವೂ ತಾನಾಗಿಯೇ ಬಂದೊದಗುವುದು. ಆದರೆ ಆಶಿಷ್ಠ-ದೃಢಿಷ್ಠ-ಬಲಿಷ್ಠರಾದ, ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರಾದ, ವೀರ್ಯವಂತ ಯುವಕರು ಬೇಕಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಇಂತಹ ನೂರು ಜನ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚದ ವಿಚಾರಧಾರೆಯನ್ನೇ ಬದಲಿಸಬಹುದು. ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯು ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಪ್ರಬಲವಾದದ್ದು. ಅದರ ಮುಂದೆ ಉಳಿದುದೆಲ್ಲವೂ ತಗ್ಗಿ ನಡೆಯಲೇಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ ಬರುವುದು ಭಗವಂತನಿಂದಲೇ. ಪ್ರಬಲ-ಪರಿಶುದ್ಧ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯು ಸರ್ವಶಕ್ತವಾದುದು. ಹೋಗಿ, ನಿಮ್ಮ ಧರ್ಮದ ಘನ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿ. ಜಗತ್ತು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಎದುರುನೋಡುತ್ತಿದೆ. ಶತಶತಮಾನಗಳಿಂದಲೂ, ಜನರನ್ನು ಅಧೋಗತಿಗಿಳಿಸುವಂತಹ ಧರ್ಮವನ್ನು ಬೋಧಿಸಲಾಗಿದೆ; ಅವರೆಲ್ಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕರು ಎಂದು ಹೇಳಿಹೇಳಿ ಅವರನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸಲಾ ಗಿದೆ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರಿಗೆ ‘ನೀವು ಮನುಷ್ಯರೇ ಅಲ್ಲ, ಕೇವಲ ಮೃಗಗಳು’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತ ಬರಲಾಗಿದೆ. ಶತಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಹೆದರಿಸಿ ಬೆದರಿಸಲಾಗಿದೆಯೆಂದರೆ, ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಅವರು ಮೃಗಗಳಂತೆಯೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ತಾವು ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪರು ಎಂದು ತಿಳಿಯಲು ಅವರಿಗೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆತ್ಮದ ವಿಚಾರ ವಾಗಿ ಕೇಳುವುದಕ್ಕೂ ಅವರಿಗೆ ಅವಕಾಶವಿರಲಿಲ್ಲ. ಕನಿಷ್ಠರಲ್ಲಿ ಕನಿಷ್ಠರಾದವರಲ್ಲಿಯೂ ಆತ್ಮ ನಿದ್ದಾನೆಂಬ ವಿಚಾರ ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಯಲಿ. ಈ ಆತ್ಮವನ್ನು ಖಡ್ಗ ಕತ್ತರಿಸಲಾರದು, ಬೆಂಕಿ ಸುಡ ಲಾರದು, ಗಾಳಿ ಒಣಗಿಸಲಾರದು ; ಅದು ಆದ್ಯಂತರಹಿತ, ಅಮರ, ನಿತ್ಯ, ಶುದ್ಧ, ಸರ್ವಶಕ್ತ, ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ ಎಂಬ ವಿಚಾರ ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಯಲಿ. ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ತಮಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಯುಂಟಾಗಲಿ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವುಂಟಾಗಲಿ.

“ಇಂಗ್ಲಿಷರಿಗೂ ನಿಮಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಇರುವುದೆಲ್ಲಿ ? ಅವರು ಆ ಬಗ್ಗೆ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಿ. ಆದರೆ ನನಗೆ ಆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನೆಂದು ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ. ಆಂಗ್ಲೇಯನಲ್ಲಿ ಆತ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸವಿದೆ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅದು ಇಲ್ಲ, ಅಷ್ಟೆ. ಅವನು, ತಾನೊಬ್ಬ ಆಂಗ್ಲೇಯ, ಆದ್ದರಿಂದ ತಾನು ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲೆ ಎಂದು ನಂಬುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಈ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವೇ ಅವನೊಳಗಿನ ದೈವೀಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಮತ್ತು ಇಂತಹ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದಿಂದಾಗಿ ಅವನು ತನ್ನಿಚ್ಛೆ ಯಂತೆ ಏನನ್ನಾದರೂ ಸಾಧಿಸಲೂ ಬಲ್ಲ. ಆದರೆ ನೀವು ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಲಾರಿರಿ ; ಏಕೆಂದರೆ ನೀವು ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕರಾಗುತ್ತ ಬರುತ್ತಿದ್ದೀರಿ ; ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೇ ಇಲ್ಲದವರಾಗುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ನಮಗಿಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಶಕ್ತಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವಿಡಿ. ನಾವು ದುರ್ಬಲರಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಈ ಮಾಯಾ-ಮಂತ್ರ-ಪವಾಡಗಳಂತಹ ಕ್ಷುದ್ರ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ಮನಸ್ಸು ಕೊಡುತ್ತೇವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮಹಾಸತ್ವವೇ ಅಡಗಿರಬಹುದೇನೋ, ಆದರೆ ಅವು ನಮ್ಮನ್ನು ವಿನಾಶದತ್ತಲೇ ಎಳೆದೊಯ್ದಿವೆ. ಮೊದಲು ನಿಮ್ಮ ನರಮಂಡಲವನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ನಮಗಿಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಕಬ್ಬಿಣದ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು, ಉಕ್ಕಿನ ನರಮಂಡಲ. ನಾವು ಸಾಕಷ್ಟು ಕಾಲ ಅತ್ತದ್ದಾಯಿತು. ಗೋಳಾಡಿದ್ದಾ ಯಿತು. ಇನ್ನು ಅಳುವುದು ಸಾಕು ; ನಿಮ್ಮ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಪುರುಷಸಿಂಹರಾಗಿ. ನಮಗಿಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಬಲ್ಲ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳು. ನಮಗಿಂದು ಎಲ್ಲೆಡೆಯೂ ಬೇಕಾಗಿರುವುದು ಪುರುಷಸಿಂಹರನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬಲ್ಲ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ. ಯಾವುದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ದೈಹಿಕವಾಗಿ, ಬೌದ್ಧಿಕವಾಗಿ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ದುರ್ಬಲರನ್ನಾಗಿಸಿರುವುದೋ ಅವೆಲ್ಲ ವನ್ನೂ ವಿಷದಂತೆ ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಸತ್ವವಿರಲಾರದು ; ಅವು ಸತ್ಯವಾಗಿರ ಲಾರವು. ಇದೇ ಸತ್ಯದ ನಿಜವಾದ ಪರೀಕ್ಷೆ ; ಸತ್ಯವು ಶಕ್ತಿಪ್ರದವಾದುದು, ಸತ್ಯವು ಪವಿತ್ರ ವಾದುದು. ಯಾವುದು ಸತ್ಯವೋ ಅದು ಶಕ್ತಿಪ್ರದವಾಗಿರಲೇಬೇಕು, ಜ್ಞಾನಪ್ರದವಾಗಿರಲೇಬೇಕು, ಸ್ಫೂರ್ತಿ-ಉತ್ಸಾಹದಾಯಕವಾಗಿರಲೇಬೇಕು. ಮಾಯಮಂತ್ರಾದಿ ರಹಸ್ಯವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಒಂದು ಹುಲ್ಲುಕಡ್ಡಿಯಷ್ಟು ಸತ್ಯವಿರಬಹುದು ; ಆದರೆ ಅವು ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವಂಥವು. ನನ್ನನ್ನು ನಂಬಿ, ನನಗೆ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಇಡೀ ಜೀವನದ ಅನುಭವ ವಿದೆ–ಈ ರಹಸ್ಯವಿದ್ಯೆಗಳು-ಪವಾಡಗಳೆಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವುವೆಂಬುದೇ ನನ್ನ ತೀರ್ಮಾನ. ನಾನು ಭಾರತವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಚರಿಸಿದ್ದೇನೆ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಗಿರಿ ಗುಹೆಯನ್ನೂ ಹುಡುಕಿ ದ್ದೇನೆ, ಹಿಮಾಲಯದಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸಿದ್ದೇನೆ. ತಮ್ಮ ಜೀವಮಾನವೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿಯೇ ವಾಸಿಸಿದವರನ್ನೂ ನಾನು ಕಂಡಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ನನ್ನ ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀವು ಇನ್ನಷ್ಟು ಮತ್ತಷ್ಟು ದುರ್ಬಲರಾಗುವುದನ್ನು, ಅಧೋಗತಿಗಿಳಿಯುವುದನ್ನು ನಾನು ಸಹಿಸಲಾರೆ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ನಾನು ನಿಮಗಾಗಿ, ಸತ್ಯದ ಸಲುವಾಗಿ, ‘ನಿಲ್ಲಿ, ಇನ್ನು ಜಾರಬೇಡಿ !’ ಎಂದು ಕೂಗ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ನನ್ನ ಜನಾಂಗದ ಈ ಅವನತಿಯ ವಿರುದ್ಧ ನನ್ನ ದನಿಯೆತ್ತಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸತ್ವಹೀನರನ್ನಾಗಿಸುವ ಈ ಕ್ಷುದ್ರವಾದ ರಹಸ್ಯವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿರಿ, ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿವಂತರಾಗಿ. ಜಾಜ್ವಲ್ಯಮಾನವಾದ, ಶಕ್ತಿದಾಯಕವಾದ ತತ್ತ್ವಗಳ ಗಣಿಯಾದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳೆಡೆಗೆ ನಡೆಯಿರಿ. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸತ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಸರಳವಾದವುಗಳು ; ನಿಮ್ಮ ಅಸ್ತಿತ್ವದಷ್ಟೇ ಸರಳ–ಈ ಸತ್ಯಗಳು. ಅಂತಹ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸತ್ಯಗಳು ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳಿ, ಅವುಗಳಿಗನುಸಾರವಾಗಿ ಜೀವನ ನಡೆಸಿ. ಆಗ ಭಾರತದ ಉದ್ಧಾರ ಸ್ವತಸ್ಸಿದ್ಧ.

“ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು ಹೇಳಿ ಈ ಭಾಷಣವನ್ನು ಮುಗಿಸುತ್ತೇನೆ. ಕೆಲವರು ದೇಶಪ್ರೇಮದ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆ. ದೇಶಪ್ರೇಮದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ನಾನು ಒಪ್ಪುತ್ತೇನೆ, ಮತ್ತು ನನ್ನದೇ ಆದ ದೇಶಪ್ರೇಮದ ಒಂದು ಆದರ್ಶವೂ ನನಗಿದೆ. ಯಾವುದೇ ಮಹಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಮೂರು ಅಂಶಗಳು ಅತ್ಯಗತ್ಯ. ಮೊದಲನೆಯದು, ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಿಂದ ಹೊಮ್ಮುವ ಅನು ಕಂಪ, ಪ್ರೀತಿ. ಕೇವಲ ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯಲ್ಲಿ, ತರ್ಕದಲ್ಲಿ ಏನಿದೆ ? ಅವು ಕೆಲವು ಹೆಜ್ಜೆ ಮಾತ್ರ ಮುಂದುವರಿದು ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತು ಬಿಡುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಚಿಮ್ಮುವುದು ಹೃದಯದಿಂದ. ಪ್ರೇಮವೆಂಬುದು ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ಭೇದ್ಯವಾದ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನೂ ತೆರೆಯಿಸುತ್ತದೆ. ಜಗತ್ತಿನ ರಹಸ್ಯಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಈ ಪ್ರೇಮವೇ ಕೀಲಿಕೈ. ಆದ್ದರಿಂದ ನನ್ನ ಭಾವೀ ದೇಶಭಕ್ತರೇ, ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಕರೇ, ಮೊದಲು ಹೃದಯವಂತರಾಗಿ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನುಕಂಪೆಯಿದೆಯೆ ? ಕೋಟ್ಯನುಕೋಟಿ ದೇವಸಂತಾನರು, ಪುಷಿಸಂತಾನರು ಇಂದು ಕೇವಲ ಪಶುಸಮಾನರಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯ ಮರುಗುತ್ತದೆಯೆ ? ಲಕ್ಷೋಪಲಕ್ಷ ಜನರು ಉಪವಾಸಬಿದ್ದು ನರಳುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು, ನೂರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಹಾಗೆಯೇ ನರಳುತ್ತಲೇ ಇರುವುದನ್ನು ಕಂಡು, ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯ ಪರಿತಪಿಸುತ್ತದೆಯೆ ? ಅಜ್ಞಾನವು ಭಾರತಭೂಮಿಯನ್ನು ಕಾರ್ಮೋಡದಂತೆ ಕವಿಯುತ್ತಿ ರುವುದು ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯವನ್ನು ತಟ್ಟುತ್ತದೆಯೆ ? ಅದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಅಶಾಂತರನ್ನಾಗಿಸಿದೆಯೆ ? ನಿಮ್ಮನ್ನು ನಿದ್ರೆಗೆಡುವಂತೆ ಮಾಡಿದೆಯೆ ?ಆ ಮರುಕವು ನಿಮ್ಮ ರಕ್ತದಲ್ಲಿ ಬೆರೆತು, ಧಮನಿಗಳಲ್ಲಿ ಹರಿದು, ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯಸ್ಪಂದನದೊಂದಿಗೆ ಮಿಡಿಯುತ್ತಿದೆಯೆ ? ಅದು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹುಚ್ಚರಂತಾ ಗಿಸಿದೆಯೆ ? ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಬಡಿದಿರುವ ದಾರಿದ್ರ್ಯದ ಚಿಂತೆಯು ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು-ಬುದ್ಧಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆವರಿಸಿದೆಯೆ ? ಮತ್ತು ತತ್ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ, ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಹೆಸರು-ಕೀರ್ತಿ, ಮಡದಿ-ಮಕ್ಕಳು, ಆಸ್ತಿ-ಪಾಸ್ತಿ, ಕಡೆಗೆ ನಿಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ದೇಹ–ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆತಿರುವಿರಾ ? ನೀವು ನಿಜಕ್ಕೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿರುವಿರಾ ? ಹಾಗಿದ್ದರೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಿ–ಅದು ದೇಶಪ್ರೇಮದ ಮೊದಲ ಮೆಟ್ಟಿಲು, ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲ ಮೆಟ್ಟಿಲು ! ನಾನು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಹೋದದ್ದು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನೇಕರು ಭಾವಿಸಿರುವಂತೆ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲ. ಈ ಮರುಕದ ಭೂತ, ನನ್ನ ಜನತೆಯ ಮೇಲಿನ ಅನು ಕಂಪೆಯ ಭೂತ ನನ್ನನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿತ್ತು. ನಾನು ಹಲವಾರು ವರ್ಷ ಭಾರತದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಂಚರಿ ಸಿದೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ದೇಶಬಾಂಧವರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವ ದಾರಿ ಕಂಡುಬರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಾನು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಹೋದದ್ದು. ನನ್ನ ನಿಕಟವರ್ತಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಇದು ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಈ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನವೆಲ್ಲ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು ! ಇತ್ತ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಪ್ರಾಣಸಮಾನರಾದ ದೇಶ ಬಾಂಧವರು ದಿನೇದಿನೇ ಮುಳುಗಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅವರನ್ನು ಕೇಳುವವರು ಯಾರಿದ್ದರು ? ಆದ್ದರಿಂದ, ಅದು ನನ್ನ ಮೊದಲ ಹೆಜ್ಜೆಯಾಗಿತ್ತು.

“ಇನ್ನು ಎರಡನೆಯ ಅಂಶ. ನೀವು ಹೃದಯವಂತರಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಹರಟೆಯಲ್ಲೇ ಶಕ್ತಿಹರಣ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಏನಾದರೂ ಉಪಯುಕ್ತವಾದ, ಅನುಷ್ಠಾನ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹುಡುಕಿರುವಿರಾ ? ಮರಣ ಸಮ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ನಿಮ್ಮ ದೇಶ ಬಾಂಧವರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು, ಅವರನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ನಿಂದಿಸುವ ಬದಲಾಗಿ ಏನಾದರೂ ನೆರವು ನೀಡಬಲ್ಲಿರಾ ? ಅವರ ದುಃಖವನ್ನು ದೂರಮಾಡಲು ಒಂದೆರಡು ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನಾದರೂ ಆಡಬಲ್ಲಿರಾ ?

“ಆದರೆ ಇದು ಕೂಡ ಸಾಲದು. ಪರ್ವತೋಪಮವಾದ ಅಡ್ಡಿ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಬಲ್ಲ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆಯೇನು ? ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತೇ ಕತ್ತಿ ಹಿರಿದು ನಿಮಗೆದುರಾಗಿ ನಿಂತರೂ, ನಿಮಗೆ ಸರಿಯೆಂದು ತೋರಿದ್ದನ್ನು ಬಿಡದೆ ಸಾಧಿಸುವ ಛಲ ನಿಮ್ಮಲಿದೆಯೇನು ? ನಿಮ್ಮ ಮಡದಿ ಮಕ್ಕಳೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿದರೂ, ನಿಮ್ಮ ಹೆಸರು ಕೀರ್ತಿ ಅಳಿದುಹೋದರೂ, ನಿಮ್ಮ ಸಂಪತ್ತು ಸೂರೆಯಾಗಿ ಹೋದರೂ, ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡದೆ ಮಾಡುವ ಛಲ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆ ಯೇನು ? ಮಹಾರಾಜಾ ಭರ್ತೃಹರಿ ಹೇಳುವಂತೆ,

ನಿಂದಂತು ನೀತಿನಿಪುಣಾಃ ಯದಿ ವಾ ಸ್ತುವಂತು
ಲಕ್ಷ್ಮೀಃ ಸಮಾವಿಶತು ಗಚ್ಛತು ವಾ ಯಥೇಷ್ಟಂ
ಅದ್ಯೈವ ವಾ ಮರಣಮಸ್ತು ಯುಗಾಂತರೇ ವಾ
ನ್ಯಾಯಾತ್ ಪಥಂ ಪ್ರವಿಚಲಂತಿ ಪದಂ ನ ಧೀರಾಃ ॥

‘ನೀತಿನಿಪುಣರು ಹೊಗಳಲಿ ಅಥವಾ ತೆಗಳಲಿ, ಭಾಗ್ಯಲಕ್ಷ್ಮಿಯು ಬಂದು ಸೇರಲಿ ಅಥವಾ ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಲಿ, ಮೃತ್ಯುವು ಇಂದೇ ಬರಲಿ ಅಥವಾ ಯುಗಾಂತರಗಳ ಮೇಲೆ ಬರಲಿ, ಧೀರರಾದ ವರು ಮಾತ್ರ ನ್ಯಾಯದ ಪಥದಿಂದ ಒಂದಿನಿತೂ ವಿಚಲಿತರಾಗುವುದಿಲ್ಲ’. ಈ ಬಗೆಯ ದೃಢತೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆಯೇನು ? ಇಂತಹ ನಿಷ್ಠೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದೆಯೇನು ?

“ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳು–ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಅಪರಿಮಿತ ಅನುಕಂಪೆ, ಭಾವನೆಯನ್ನು ಕಾರ್ಯ ಗತಗೊಳಿಸುವ ದಕ್ಷತೆ ಹಾಗೂ ಹಿಡಿದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಬಿಡದೆ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲ ಎದೆಗಾರಿಕೆ–ಇವು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದರೆ ನೀವು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಒಂದೊಂದು ಅದ್ಭುತ ಪವಾಡವನ್ನೇ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲಿರಿ. ನೀವು ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಗಳಿಗೆ ಬರೆದು ನಿಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ; ನೀವು ಭಾಷಣ ಕೊಡುತ್ತ ಸುತ್ತಾಡಬೇಕಿಲ್ಲ. ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಈ ಮೂರು ಗುಣಗಳಿದ್ದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಮುಖದ ತೇಜಸ್ಸೇ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತದೆ. ನೀವೊಂದು ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತಿದ್ದರೂ, ನಿಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆ-ಭಾವನೆಗಳು ಶಿಲೆಯ ಗೋಡೆಗಳನ್ನೂ ತೂರಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಜಗತ್ತಿನಾ ದ್ಯಂತ ತರಂಗಗಳಾಗಿ ಹರಡಿ ನೂರಾರು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಸ್ಪಂಧಿಸುತ್ತಿರುತ್ತವೆ. ಅವು ಯಾರೋ ಕೆಲವರ ಮೆದುಳನ್ನು ಹೊಕ್ಕು ಕಾರ್ಯಾರಂಭ ಮಾಡುವವರೆಗೂ ಹಾಗೆಯೇ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರ ಬಲ್ಲವು. ಶುದ್ಧ ಭಾವನೆಗಳ ಶಕ್ತಿ ಅಂಥದು ; ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯ ಶಕ್ತಿ ಅಂಥದು ; ಶುದ್ಧ ಉದ್ದೇಶ ಗಳ ಶಕ್ತಿ ಅಂಥದು.”

ಕಡೆಯದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮದ್ರಾಸಿನ ಜನರಲ್ಲಿ–ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಯುವಜನತೆ ಯಲ್ಲಿ–ಅತ್ಯಂತ ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಒಂದು ಮನವಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು ; ತಮ್ಮ ಹೃದಯದ ಭಾವನೆ ಯನ್ನು ತೆರೆದಿಟ್ಟರು :

“ನನ್ನ ದೇಶಬಾಂಧವರೇ, ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತರೇ, ನನ್ನ ಪುತ್ರರೇ, ಈ ನಮ್ಮ ಸನಾತನ ಧರ್ಮವೆಂಬ ಹಡಗು ಆದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಕೋಟಿಗಟ್ಟಲೆ ಜೀವಾತ್ಮರನ್ನು ಬಾಳಕಡಲಿನಾಚೆಗೆ, ಅಮೃತತ್ವದ ದಡಕ್ಕೆ ತಲುಪಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಇಂದು, ಬಹುಶಃ ನಮ್ಮ ತಪ್ಪಿನಿಂದಲೇ, ಈ ಹಡಗು ಸ್ವಲ್ಪ ಹಾಳಾ ಗಿದೆ ; ತೂತು ಬಿದ್ದಿದೆ. ಹಾಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅದನ್ನೀಗ ನಿಂದಿಸುವಿರಾ ? ಶಪಿಸುವಿರಾ ? ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವುದೇ ಇತರ ವಸ್ತುವಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದ ಈ ಪವಿತ್ರ ತಮ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂದನೆಯ ಬಾಣಗಳನ್ನು ಕರೆಯುವುದು ತರವೆ ? ಈ ನಮ್ಮ ಸಮಾಜ ವೆಂಬ, ಸನಾತನ ಧರ್ಮವೆಂಬ ಹಡಗು ತೂತು ಬಿದ್ದು ಕೆಟ್ಟಿದ್ದರೂ ನಾವು ಅದರ ಸಂತಾನ ರಲ್ಲವೆ ? ನಾವು ಆ ರಂಧ್ರಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚೋಣ. ನಮ್ಮ ಹೃದಯದ ನೆತ್ತರನ್ನು ಬಸಿದಾದರೂ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಅದನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸೋಣ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದಿದ್ದರೆ, ಅದರೊಂದಿಗೆ ನಾವೂ ಮುಳುಗಿ ಆತ್ಮಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡೋಣ. ಆದರೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಅದನ್ನು ನಿಂದಿಸದಿರೋಣ. ಅದರ ಗತಕಾಲದ ಹಿರಿಮೆಗಾಗಿ ನಾನದನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ. ನೀವೆಲ್ಲ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳೆಂದು, ಆ ಮಹಾಮಹಿಮರಾದ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜರ ಸಂತತಿಗೆ ಸೇರಿದವ ರೆಂದು ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಪ್ರಿಯ ಪುತ್ರರೆ, ನಿಮಗೆ ನನ್ನೆಲ್ಲ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಲು ನಾನಿಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ನೀವು ಅವುಗಳಿಗೆ ಕಿವಿಗೊಡುವುದಾದರೆ ನಾನು ನಿಮ್ಮೊಡನಿದ್ದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧನಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ ನೀವು ಅದಕ್ಕೆ ಕಿವಿಗೊಡದಿದ್ದರೂ, ಅಥವಾ ನನ್ನನ್ನು ಭಾರತದಿಂದಲೇ ಹೊರದೂಡಿದರೂ ಕೂಡ ಮತ್ತೆ ನಾನು ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ– ‘ಎಚ್ಚರ ! ನಾವು ಮುಳುಗಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೇವೆ !’ ಎಂದು. ನಾನು ನಿಮ್ಮೊಡನಿರಲೆಂದೇ ಬಂದಿ ದ್ದೇನೆ. ನಾವು ಮುಳುಗುವುದಾದರೆ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಮುಳುಗಿ ಜಲಸಮಾಧಿಯಾಗೋಣ. ಆದರೆ ಶಾಪ ಗಳು ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ನಾಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬಾರದಿರಲಿ !”

ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ “ನನ್ನ ಸಮರನೀತಿ” ಎಂಬ ಪ್ರಥಮ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಭಾಷಣ. ಅವರು ಈ ಸುದೀರ್ಘ-ಭಾವಪೂರ್ಣ-ರೋಮಾಂಚಕ ಭಾಷಣವನ್ನು ಮುಗಿಸುತ್ತಿ ದ್ದಂತೆ, ನೆರೆದಿದ್ದ ಸಭಿಕರು ಕರತಾಡನ ಮಾಡಿ ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರಗೈದರು. ಸಭೆ ವಿಸರ್ಜನೆಯಾದಾಗ ಕತ್ತಲಾಗಿತ್ತು. ಆದರೂ ಜನಸಮುದಾಯವು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಸಭಾಂಗಣದಾಚೆ ಕಾದು ನಿಂತಿತ್ತು. ಸಭಾಧ್ಯಕ್ಷರಾಗಿದ್ದ ಸರ್ ಭಾಷ್ಯಂ ಅಯ್ಯಂಗಾರರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಭಾಂಗಣದಿಂದ ಹೊರಬಂದಾಗ ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಜನ ಮುನ್ನುಗ್ಗಿ ಬಂದರು. ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಹೊರಟು ತಮ್ಮ ನಿವಾಸವಾದ ಕ್ಯಾಸಲ್ ಕರ್ನನ್ನಿಗೆ ಬಂದು ತಲುಪುವವ ರೆಗೂ ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಜನ ಜಯಘೋಷ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬಂದಂದಿನಿಂದ ಇಡೀ ನಗರದಲ್ಲೇ ನವಚೇತನವೊಂದು ತುಂಬಿ ಹರಿದಂತಿತ್ತು. ಹುಡುಗರು, ಯುವಕರು, ವೈದ್ಯರು, ವಕೀಲರು, ವರ್ತಕರು, ನೌಕರರು, ಹೆಂಗಸರು, ಗಂಡಸರು, ಮುದುಕರು, ಸಾಮಾನ್ಯರು, ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರು ಎಲ್ಲರೂ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವಿಚಾರವನ್ನೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಾರ್ಕೆಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ, ಟ್ರಾಮುಗಳಲ್ಲಿ, ಬೀಚ್ನಲ್ಲಿ, ಕಛೇರಿಗಳಲ್ಲಿ, ಕೋರ್ಟು ಗಳಲ್ಲಿ, ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ, ಬೀದಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತೇ, ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಗುಣಗಾನವೇ ! ಸ್ವಾಮೀಜಿ ರೈಲುನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಬಂದಿಳಿದಾಗಿನಿಂದ ಅವರು ಮದ್ರಾಸಿ ನಲ್ಲಿ ಆಡಿದ ಮಾತು, ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸ, ನೋಡಿದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಜನ ನಿಂತಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಅತಿ ಹತ್ತಿರದಿಂದ ನೋಡಿದೆವೆಂಬ ಸಂತೋಷ ಕೆಲವರಿಗಾದರೆ, ಅವರ ಪಾದಸ್ಪರ್ಶ ಮಾಡಿ ಕೃತಾರ್ಥರಾದೆವೆಂಬ ಹರ್ಷ ಕೆಲವರಿಗೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರದು ಅವರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಿದ ಸುದೈವ.

ಫೆಬ್ರವರಿ ೧೧ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಕ್ಟೋರಿಯಾ ಹಾಲ್ನಲ್ಲಿ “ಭಾರತದ ಮಹಾಪುರುಷರು”
ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲಿದ್ದರು. ನಿಗದಿತ ವೇಳೆಗೆ ಒಂದೆರಡು ಗಂಟೆ ಮೊದಲೇ ಜನರು ಬಂದು ಸೇರತೊಡಗಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಗತದೊಂದಿಗೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ತಮ್ಮ ಭಾಷಣವನ್ನು ಸುದೀರ್ಘ ಪೀಠಿಕೆಯೊಂದಿಗೆ ಆರಂಭಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮೊದಲಿಗೆ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರುತಿಸ್ಮೃತಿಗಳೆಂಬ ಎರಡು ಪ್ರಭೇದಗಳಿರುವುದರತ್ತ ಜನರ ಗಮನಸೆಳೆದರು. ಶ್ರುತಿಗಳೆಂದರೆ ಜೀವಾತ್ಮ-ಪರಮಾತ್ಮರ ನಡುವಣ ಸಂಬಂಧವೇ ಮೊದಲಾದ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ಸತ್ಯಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಗ್ರಂಥಗಳು, ವೇದಗಳು. ಸ್ಮೃತಿಗಳೆಂದರೆ ಪುರಾಣಗಳು, ತಂತ್ರಗಳು, ಮನು-ಯಾಜ್ಞವಲ್ಕ್ಯರೇ ಮೊದಲಾದ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ರಚಿಸಿದ ಸಂವಿಧಾನಗಳು, ಮೊದಲಾದುವುಗಳು. ಇವು ಶ್ರುತಿಗಳಿಗೆ ಅಧೀನವಾದಂಥವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ಮೃತಿಯ ಅಭಿ ಪ್ರಾಯವು ಶ್ರುತಿಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾದಾಗಲೆಲ್ಲ ಶ್ರುತಿ ವಾಕ್ಯವೇ ಪ್ರಮಾಣವೆಂದು ಸ್ವೀಕರಿಸತಕ್ಕದ್ದು. ಈ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಪುರಾತನ ವೇದಮಹರ್ಷಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದರು. ‘ಆ ಪುಷಿಗಳ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ-ಜೀವನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಮಗೆ ಹೆಚ್ಚೇನೂ ತಿಳಿದಿರ ದಿದ್ದರೂ ಅವರ ಅತ್ಯದ್ಭುತ ಸಂಶೋಧನೆಗಳೆಲ್ಲ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಸಂರಕ್ಷಿತವಾಗಿವೆ ; ಮತ್ತು ಅವು ನಮಗಿಂದು ಲಭ್ಯವಾಗಿವೆ. ನಮ್ಮ ಧರ್ಮವು ನಿರಾಕಾರ ಹಾಗೂ ಸಾಕಾರ ತತ್ತ್ವಗಳೆರಡನ್ನೂ ಬೋಧಿಸಿದರೂ, ಶುದ್ಧ ನಿರಾಕಾರ ತತ್ತ್ವವೇ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಮೂಲತತ್ತ್ವ, ಮಹಾಅವತಾರ ಪುರುಷರೂ ದೇವತಾಸ್ವರೂಪಿಗಳೂ ನಮ್ಮ ಸ್ಮೃತಿ-ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವರಾದರೂ ಅವರಾ ರನ್ನೂ ನಮ್ಮ ಧರ್ಮದ ಮೂಲವೆಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಜಗತ್ತಿನ ಇತರ ಧರ್ಮ ಗಳಂತೆ ಹಿಂದೂಧರ್ಮವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿ ನಿಂತಿಲ್ಲ, ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಅವಲಂಬಿ ಸಿದೆ. ಆದರೆ ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತ ಜನರು ನಿರಾಕಾರಬ್ರಹ್ಮದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಅಸಮರ್ಥರು. ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಆಕಾರ ಬೇಕು ; ಅವರಿಗೆ ಪೂಜಿಸಲು ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಬೇಕು. ಈ ಅಂಶವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಅರಿತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಮಹಾಪುರುಷ ರನ್ನು, ವಿಭೂತಿಪುರುಷರನ್ನು, ಅವತಾರಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ನೀಡಿದರು.’

ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಅಲುಗಾಡಿಸಿದ ಮಹಾಪುರುಷರ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶ್ರೀರಾಮನ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : “ಶ್ರೀರಾಮಚಂದ್ರನು ಸತ್ಯ, ನೈತಿಕತೆಗಳ ಮೂರ್ತರೂಪ. ಅವನು ಆದರ್ಶ ಪುತ್ರ, ಆದರ್ಶ ಪತಿ, ಆದರ್ಶ ಪಿತ. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆದರ್ಶ ರಾಜ.” ಆದರೆ ಸೀತಾದೇವಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : “ನೂರಾರು ಜನ ರಾಮರು ಆಗಿಹೋಗಿರಬಹುದು;
ಆದರೆ ಸೀತೆ ಮಾತ್ರ ಏಕಮೇವಾದ್ವಿತೀಯಳು ! ಆರ್ಯಾವರ್ತದ ಉದ್ದಗಲಕ್ಕೂ ಸಕಲ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರ ಪೂಜೆಗೆ ಅರ್ಹಳಾಗಿ ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ನಿಂತಿರುವ ಆದರ್ಶನಾರಿ ಸೀತಾದೇವಿ. ಈ ಸೀತೆ ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ರಕ್ತದಲ್ಲಿ ಸೇರಿ ಹೋಗಿದ್ದಾಳೆ.”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾರತದ ಮಹಾನ್ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಬುದ್ಧ, ಶಂಕರ, ರಾಮಾನುಜ, ಶ್ರೀಚೈತನ್ಯರ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿಯಾದರೂ ಅದ್ಭುತವಾದ ವಿವರಣೆ ನೀಡಿದರು. ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಆಧುನಿಕ ಯುಗದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಆವೇಶಭರಿತ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆಂದರು :

“ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರಿಗೆ ಪ್ರಚಂಡ ಬುದ್ಧಿಮತ್ತೆಯಿತ್ತು ; ಶ್ರೀಚೈತನ್ಯರಿಗೆ ಅದ್ಭುತ ಹೃದಯ ವೈಶಾಲ್ಯವಿತ್ತು. ಅವರ ಬುದ್ಧಿ, ಇವರ ಹೃದಯ–ಇವೆರಡೂ ಸಮ್ಮಿಳಿತಗೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿ ಯೊಬ್ಬನು ಹುಟ್ಟಿ ಬರಲು ಕಾಲ ಕೂಡಿಬಂದಿತ್ತು. ಇದೀಗ ಎಲ್ಲ ಮತ-ಪಂಗಡಗಳಲ್ಲೂ ಒಂದೇ ದೈವವನ್ನು ಒಂದೇ ಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಕಾಣುವ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯಲ್ಲೂ ದೇವರನ್ನೇ ಕಾಣುವ ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮ ಅವತರಿಸಿದ. ದರಿದ್ರರಿಗಾಗಿ ದುಃಖಿಗಳಿಗಾಗಿ ಪತಿತರಿಗಾಗಿ ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿಸುವ ಮಹಾತ್ಮನೊಬ್ಬ ಉದಿಸಿದ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಪರಸ್ಪರ ಕಾದಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಈ ದೇಶದ ಹಾಗೂ ವಿದೇಶದ ವಿವಿಧ ಮತಪಂಗಡಗಳನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸುವ, ಉಜ್ವಲ ಜ್ಞಾನ-ಬುದ್ಧಿ-ಹೃದಯಗಳು ಒಂದುಗೂಡಿದ, ವಿಶ್ವಧರ್ಮವೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವಂತಹ ಓರ್ವ ಮಹಾಮಹಿಮ ಉದಿಸಿ ಬಂದ. ಆತನ ಪದತಲದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ವರ್ಷ ಕುಳಿತು ಕಲಿಯುವ ಸೌಭಾಗ್ಯ ನನ್ನ ಪಾಲಿನದಾಗಿತ್ತು. ಪುಸ್ತಕವಿದ್ಯೆ-ಅಕ್ಷರವಿದ್ಯೆಗಳೇನೇನೂ ಬಾರದ ಈ ಮಹಾಮೇಧಾವಿಯು ಸರಿಯಾಗಿ ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ಬರೆಯಲೂ ಕಲಿತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಮ್ಮ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಶ್ರೇಣಿಯ ಪದವೀ ಧರರೂ ಕೂಡ ಅವರೊಬ್ಬ ಅತ್ಯದ್ಭುತ ಮೇಧಾವಿಯೆಂಬುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದರು. ಈ ವಿಶಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಯೇ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರು. ಅದೊಂದು ದೀರ್ಘ, ಬಹುದೀರ್ಘ ಕಥೆ. ಇಂದು ಅದನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಲು ಸಮಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯಾರು ಭಾರತೀಯ ಪುಷಿಗಳ ಪರಿಪೂರ್ಣ ರೂಪ ರಾಗಿರುವರೋ ಮತ್ತು ಯಾರ ಉಪದೇಶಾಮೃತವು ಈಗಿನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ತವೂ ಉಪ ಯುಕ್ತವೂ ಆಗಿದೆಯೋ ಅಂತಹ ಪರಮಪಾವನರಾದ ಆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರ ನಾಮಸ್ಮರಣೆಯಿಂದಲೇ ತೃಪ್ತನಾಗುತ್ತೇನೆ. ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹಿಂದಿದ್ದ ದೈವೀ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀವು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಅವರೊಬ್ಬ ಬಡ ಅರ್ಚಕನ ಮಗ. ಎಲ್ಲಿಯೋ ಒಂದು ಕುಗ್ರಾಮದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ದರು. ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಬೀಳದೆ, ಯಾರ ಗಮನಕ್ಕೂ ಬಾರದೆ ಅವರು ಬೆಳೆದರು. ಅಂಥವರನ್ನು ಇಂದು ಯೂರೋಪ್-ಅಮೆರಿಕಗಳಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ಅಕ್ಷರಶಃ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ನಾಳೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನರಿಂದ ಪೂಜಿಸಲ್ಪಡಲಿದ್ದಾರೆ. ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಬಲ್ಲವರಾರು !”

“ಸೋದರರೇ, ದೈವದ ಆ ಕೈಯನ್ನು ಇಂದು ನೀವು ಕಾಣಲಾರಿರಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ನೀವು ಕುರುಡಾಗಿದ್ದೀರಿ ; ಹೌದು, ಹುಟ್ಟುಕುರುಡರೆ ಆಗಿದ್ದೀರಿ ! ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಕಾಲ ಕೂಡಿ ಬಂದರೆ ಅವರ ವಿಚಾರವಾಗಿ ವಿಶದವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಮಾತ್ರ ಈಗ ಹೇಳಬಯಸುತ್ತೇನೆ. ಇಂದು ನಾನು ಒಂದೇ ಒಂದಾದರೂ ಸತ್ಯವಾಕ್ಯವನ್ನು ನುಡಿದಿದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅವರೇ, ಅವರೊಬ್ಬರೇ ಕಾರಣ. ಮತ್ತು ನಿಜವಲ್ಲದ ಹಾಗೂ ಮಾನವಕುಲಕ್ಕೆ ಉಪಯುಕ್ತವಲ್ಲದ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿದ್ದರೆ, ಅವೆಲ್ಲವೂ ನನ್ನವೇ. ಅದರ ಸಂಪೂರ್ಣ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ನನ್ನದೇ.”

ಇದು “ಭಾರತದ ಮಹಾಪುರುಷರು” ಎಂಬ ವಿಷಯದ ಕುರಿತಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಕ್ಟೋರಿಯಾ ಹಾಲ್ನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಭಾಷಣ.

ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ಪಟ್ಟಿ ಅತ್ಯಂತ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿತ್ತು. ಮುಂಜಾನೆಯಿಂದ ರಾತ್ರಿಯವರೆಗೂ ಬಿಡುವಿಲ್ಲದಂತೆ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ. ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದವರಿಗಂತೂ ಲೆಕ್ಕವೇ ಇಲ್ಲ. ಭಕ್ತರು, ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು, ಪಂಡಿತರು, ಸಾಮಾನ್ಯರು–ಎಲ್ಲರೂ ತಂಡೋಪತಂಡವಾಗಿ ಬಂದು ಪ್ರಣಾಮ ಸಲ್ಲಿಸಿ, ಮಾತನಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಷ್ಟು ಚಟುವಟಿಕೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಹಾರ ಮಾತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ಮಿತವಾಗಿತ್ತೆಂದು ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ–ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೇ ಊಟ, ರಾತ್ರಿ ಒಂದು ಬಟ್ಟಲು ಹಾಲು, ಇಷ್ಟೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯ ನಿಕಟವರ್ತಿಗಳಾಗಿದ್ದ ಪ್ರೊ ॥ ಸುಂದರರಾಮ ಅಯ್ಯರರಿಗೆ ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯ. “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಹೀಗೆ ಬಿಡುವಿಲ್ಲದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ನಿಮಗೆ ಶಕ್ತಿಯೆಲ್ಲಿಂದ ಬರುತ್ತದೆ ?” ಎಂದೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಕೇಳಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸರಳವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕರ್ಮವು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಆಯಾಸವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ.”

೧೨ನೇ ತಾರೀಕು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಂದು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿನ ‘ಹಿಂದೂ ಥಿಯೊಲಾಜಿಕಲ್ ಹೈಸ್ಕೂಲಿ’ಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದರು. ಅಂದು ಸಂಜೆ ಚನ್ನಪುರಿ ಅನ್ನದಾನ ಸಮಾಜದ ವಾರ್ಷಿಕೋತ್ಸವದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು, ಇತರ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಾದ ಮೇಲೆ ದಾನದ ಬಗ್ಗೆ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿ, ದಾನದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತ ಕೆಲವು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿ ದರು. ನಡುವೆ, ತಾವು ಪರಿವಾಜ್ರಕರಾಗಿದ್ದಾಗಿನ ದಿನಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡು ಒಂದು ಘಟನೆ ಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರು : ಆಗ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಒಬ್ಬ ಮುಸ್ಲಿಂ ಸಂಗಾತಿ ಇದ್ದ. ಇಬ್ಬರೂ ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡಲು ಹೋದಾಗ ಒಬ್ಬರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒಳಗೆ ಕರೆದು ಉಣಬಡಿಸಿದರು; ಆದರೆ ಅವರ ಮುಸ್ಲಿಂ ಸಂಗಾತಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣ ಕೊಟ್ಟು ಆಹಾರವನ್ನು ಎಲ್ಲಾದರೂ ಕೊಂಡು ತಿನ್ನುವಂತೆ ಹೇಳಿಕಳಿಸಿಬಿಟ್ಟರು. ಈ ಬಗೆಯ ಭೇದಭಾವವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅನುಮೋದಿಸು ವವರಲ್ಲ. ಚನ್ನಪುರಿಯ ಈ ‘ಅನ್ನದಾನ ಸಮಾಜ’ವು ಜಾತಿ ಮತ ಭೇದಗಳನ್ನೆಣಿಸದೆ ಬೇಕೆಂಬವ ರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಉಣಬಡಿಸುವ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ತಿಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂತೋಷಗೊಂಡರು. ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪ್ರಕಾರ, ದಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವವನು ಕೊಡುವವನಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಾನೆ ; ಏಕೆಂ ದರೆ ದಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುವವನು ಆ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ; ಆದರೆ ದಾನ ನೀಡುವವನು ಕೇವಲ ಈ ಭಗವಂತನ ಪೂಜಕನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಬಳಿಕ ಅಪಾತ್ರದಾನ ಹಾಗೂ ಸತ್ಪಾತ್ರದಾನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅಪಾತ್ರದಾನವೆಂಬುದು ಬಹಳವಾಗಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಅಪಾತ್ರದಾನವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸುವಂತಹ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಇದರಿಂದ ಕೆಡುಕಿ ಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಒಳಿತೇ ಆಗಿದೆಯೆಂದು ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಈ ‘ನಾಗರಿಕತೆ’ ಎಂಬ ರೋಗವಿರುವವರೆಗೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲೂ ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಭಿಕ್ಷುಕರು ಇರಲೇ ಬೇಕು. ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಭಿಕ್ಷಾಟನೆಯ ನಿರ್ಮೂಲನಕ್ಕಾಗಿ ಇರುವ ಕಾಯಿದೆಗಳು ಇಲ್ಲಿನ ನಿರ್ಗತಿಕ ರಿಗೆಲ್ಲ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗಲಾರವು. ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಿಗೆ ಭಿಕ್ಷುಕರ ಕಾಲೊನಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಉಪವಾಸವಿರುವುದೇ ಮೇಲೆನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೇ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಿಯ ವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅವರು ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಕಾನೂನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. . . ಒಂದು ಚೂರು ರೊಟ್ಟಿಯನ್ನು ಭಿಕ್ಷೆ ಹಾಕಿದಾಗ ಒಬ್ಬ ತಿರುಕ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ; ಅವನು ತಿರುಕನಾಗಿಯೇ ಉಳಿದ. ಅವನಲ್ಲೇನೂ ಮಾರ್ಪಾಡಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ತಿರುಕ ಭಿಕ್ಷೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ; ಅವನೊಬ್ಬ ಕಳ್ಳನಾದ !. . . ಈ ಕಳ್ಳರಿಗಾಗಿ ಹೆಚ್ಚು ಪೋಲಿಸರನ್ನು ನೇಮಕ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾ ಯಿತು, ಹೆಚ್ಚು ಜೈಲುಗಳನ್ನು ತೆರೆಯಬೇಕಾಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ, ಈ ಭಿಕ್ಷಾಟನೆಯ ಹಾಗೂ ಅಪಾತ್ರದಾನದ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಕೇವಲ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗಲೂ, ಐರೋಪ್ಯ ಕಾಯಿದೆಗಳ ವಿಧಾನಕ್ಕಿಂತ ನಮ್ಮ ಭಾರತದ ಅತಿಧಾರಾಳವಂತಿಕೆಯೇ ಮೇಲು ಎನ್ನಬಹುದು.” ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅನ್ನದಾನದ ಹಿರಿಮೆಯನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರ ಸ್ವತಂತ್ರ ಆಲೋ ಚನಾ ವಿಧಾನವನ್ನು, ಸಹೃದಯತೆಯನ್ನು, ಮಾತಿನ ತರ್ಕಬದ್ಧತೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಬೆರಗಾಗದಿರುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ.

೧೩ನೇ ತಾರೀಕು ಶನಿವಾರ ಸಂಜೆ ಪಚ್ಚಯ್ಯಪ್ಪ ಹಾಲ್ನಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಭಾರೀ ಸಭೆಯನ್ನು ದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮೂರನೆಯ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ನೀಡಿದರು. ವಿಷಯ : “ಭಾರತೀಯ ಜನಜೀವನದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ಅನುಷ್ಠಾನ”. ವೇದಾಂತವೆಂದರೆ ಕೇವಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕಂತೆ ಎಂಬ ಅರ್ಥ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲ ಅದು. ವೇದ-ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹರಿದೊಗೆಯಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಚಾರ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲ ಅದು. ಅಂತಹ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಡಿದ ಈ ಭಾಷಣ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾಗಿತ್ತು.

ಮೊದಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ‘ಹಿಂದೂ’ ಎಂಬ ಶಬ್ದದ ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು : ಸಿಂಧೂ ನದಿಯ ಬಲಭಾಗದಲ್ಲಿದ್ದವರನ್ನೆಲ್ಲ ಪುರಾತನ ಪರ್ಷಿಯನ್ನರು ‘ಹಿಂದೂಗಳು’ ಎಂದರು. ಗ್ರೀಕರು ಈ ‘ಹಿಂದೂ’ಗಳನ್ನು ‘ಇಂಡಿಯಾ’ದವರು ಎಂದು ಕರೆದರು. ಆದ್ದರಿಂದ, ‘ಹಿಂದೂ’
ಎಂಬ ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ಈಗ ಯಾವುದೇ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಆದರೆ ಆ ಪದವು ಬಳಕೆಗೆ ಬಂದಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನೇನೂ ಈಗ ತಿರಸ್ಕರಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದೂ ಅವರು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿ ದರು. ಬಳಿಕ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ನಿಜ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ, ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮವೆಂಬುದು ಹಲವಾರು ಧರ್ಮಗಳ, ಹಲವಾರು ಭಾವನೆಗಳ, ಹಲವಾರು ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ-ಸಂಪ್ರದಾಯ-ಆಚರಣೆಗಳ ಸಮ್ಮಿಶ್ರಣ. ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಚೌಕಟ್ಟು, ಆಧಿಪತ್ಯ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಅಧೀನವಾಗಿರುವುದು ವೇದಗಳ ಜ್ಞಾನಕಾಂಡಕ್ಕೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ವಿಭಿನ್ನ ಮತಗಳೂ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಹಾಗೂ ವೇದಾಂತವನ್ನೊಳ ಗೊಂಡ ಜ್ಞಾನಕಾಂಡವೇ ತಮ್ಮ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಪ್ರಮಾಣವೆಂದು ಅಂಗೀಕರಿಸುತ್ತವೆ. . . ವೇದಾಂತ ವೆಂದರೆ ಅದ್ವೈತ ಮಾತ್ರವೇ ಎಂದು ಬಹಳ ಜನ ತಿಳಿದಿದ್ದಾರಾದರೂ ಅದು ನಿಜವಲ್ಲ; ದ್ವೈತ-ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವೈತ-ಅದ್ವೈತಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ವೇದಾಂತವೇ ಪ್ರಮಾಣ. . . ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ; ನಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ದ್ವೈತ-ಅದ್ವೈತಗಳೆರಡಕ್ಕೂ ಸೂಕ್ತಸ್ಥಾನವಿದೆ . . .

“ಕಟ್ಟಾ ಅದ್ವೈತಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಅಷ್ಟೇ ನಿಷ್ಠಾವಂತ ದ್ವೈತಿಯಾಗಿದ್ದ, ಎಷ್ಟು ಜ್ಞಾನಿಯೋ ಅಷ್ಟೇ ದೊಡ್ಡ ಭಕ್ತನೂ ಆಗಿದ್ದ ದೇವಮಾನವನೊಬ್ಬನ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬರುವ ಸೌಭಾಗ್ಯ ನನ್ನದಾಗಿತ್ತು. ಈತನ ಸಹವಾಸ ಮಾಡಿದ ನಾನು, ಹಿಂದಿನ ಭಾಷ್ಯಕಾರರ ಟೀಕೆ-ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳನ್ನು ಕುರುಡಾಗಿ ಓದಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ ; ಬದಲಾಗಿ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ, ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದೆ. ನನ್ನ ಈ ಸಂಶೋಧನೆಯ ಫಲವಾಗಿ ನಾನು ತಳೆದ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೇನೆಂದರೆ, ಈ ಎಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತತೆಯಾಗಲಿ ಅಸಂಬದ್ಧತೆಗಳಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದು... ಬದಲಾಗಿ ಅವು ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾಗಿ ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿವೆ. ಒಂದರಿಂದ ಇನ್ನೊಂದು ಸಹಜವಾಗಿ ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿ ಮೂಡುತ್ತದೆ. ಒಂದು ಭಾವ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾವಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತದೆ.”

ಭಾರತೀಯರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : “ನೀವು ಸುಧಾರಣೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡು ತ್ತೀರಿ ; ಕಳೆದ ನೂರು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಮಾತನಾಡುತ್ತಲೇ ಇದ್ದೀರಿ. ಆದರೆ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಪ್ರಶ್ನೆ ಬಂದಾಗ ಮಾತ್ರ ಅದರ ಸುಳಿವೇ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ . . . ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು ? ಕಾರಣ ವೊಂದೇ : ನೀವು ದುರ್ಬಲರು. ನಿಮ್ಮ ದೇಹ ದುರ್ಬಲ, ಮನಸ್ಸು ದುರ್ಬಲ, ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಲ್ಲ. . . ಶಕ್ತಿ ! ಶಕ್ತಿಯೇ ನಮಗಿಂದು ಬೇಕಾಗಿರುವುದು. ಆದರೆ, ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಬಲ್ಲವರಾರು ? ನಮಗೆ ಆ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಿ ದೊರೆತೀತು ?–ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ! . . . .

“ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಪುಟಪುಟದಲ್ಲೂ ಶಕ್ತಿಯೇ ಎದ್ದುಕಾಣುತ್ತದೆ. ನಾನು ಕಲಿತ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಪಾಠವೇ ಇದು. ‘ಓ ಮಾನವ, ಶಕ್ತಿವಂತನಾಗು, ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ತೊರೆ !’–ಇದೇ ಉಪನಿಷತ್ತು ಘೋಷಿಸುವ ಮಹಾವಾಣಿ. ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ದೌರ್ಬಲ್ಯವಿಲ್ಲವೆ ? ಹೌದು, ಇದೆ. ಆದರೆ ಆ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಕಳೆಯಬಲ್ಲುದೆ ? ಕೆಸರಿನಿಂದ ಕೆಸರನ್ನು ತೊಳೆಯಬಹುದೆ? ಪಾಪವು ಪಾಪವನ್ನು ತೊಡೆಯಬಲ್ಲುದೆ ? ಇಲ್ಲ ! ‘ಓ ಮಾನವ, ಮೇಲೇಳು, ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾಗು!’ ಎಂದು ಮೊಳಗುತ್ತದೆ ಉಪನಿಷತ್ತು. ‘ಅಭೀಃ’ ‘ಅಭೀಃ’ ‘ನಿರ್ಭಯ’ ‘ನಿರ್ಭಯ’ ಎಂಬ ಶಬ್ದವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬಳಸುವ ಗ್ರಂಥ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅದೊಂದೇ . . .

“ಒಬ್ಬ ಬೆಸ್ತರವನು ತನ್ನನ್ನು ಆತ್ಮನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಅವನು ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮ ಬೆಸ್ತನಾಗು ತ್ತಾನೆ ; ಒಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯು ತನ್ನನ್ನು ಆತ್ಮನೆಂದರಿತರೆ ಅವನು ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಯಾಗುತ್ತಾನೆ . . . ಇದೇ ಮಾತು ಇತರ ವೃತ್ತಿಯವರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತದೆ. . .

“ಜಾತಿಯು ಪ್ರಕೃತಿವಿಹಿತ ಪದ್ಧತಿ . . . ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ನೀವು ರಾಜ್ಯಭಾರ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು, ನಾನು ಜೋಡು ರಿಪೇರಿ ಮಾಡುತ್ತಿರಬಹುದು. ಹಾಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ನೀವು ನನಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠರೆಂದೇನೂ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ನೀವು ಜೋಡು ರಿಪೇರಿ ಮಾಡಿ ನೋಡೋಣ ! ಅಥವಾ ನಾನಾದರೂ ರಾಜ್ಯವಾಳ ಬಲ್ಲೆನೆ ? ನಾನು ಜೋಡು ಹೊಲಿಯುವುದರಲ್ಲಿ ಜಾಣ, ನೀವು ವೇದವನ್ನೋದುವುದರಲ್ಲಿ ಜಾಣರು. ಆದರೆ ನೀವು ನನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಹತ್ತಿ ತುಳಿಯಲು ಅದು ಕಾರಣವಾಗಬೇಕಿಲ್ಲ.

“ಸಮಸ್ತ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರನ್ನೂ ದೇವರೆಂದೇ ನೋಡಿ. ನೀವು ಯಾರಿಗೂ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲಾರಿರಿ; ಆದರೆ ಸೇವೆ ಮಾಡಬಲ್ಲಿರಿ. ನಿಮಗೆ ಅಂತಹ ಭಾಗ್ಯವಿದ್ದರೆ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳ ಸೇವೆ ಮಾಡಿ; ತನ್ಮೂಲಕ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನ ಸೇವೆಯನ್ನೇ ಮಾಡಿ. ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರ ಸೇವೆ ಮಾಡುವ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಭಗವಂತ ನಿಮಗೆ ಕರುಣಿಸಿದ್ದೇ ಆದರೆ ನೀವು ಧನ್ಯರೇ ಸರಿ... ಆದ್ದರಿಂದ ಇತರರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಭಗವಂತನ ಪೂಜೆಯೆಂದು ಭಾವಿಸಿರಿ. ದರಿದ್ರರಲ್ಲಿ ಭಗವಂತ ನನ್ನು ಕಾಣಬೇಕು. ನಾವು ಅವರ ಸೇವೆ ಮಾಡುವುದಾದರೆ ಅದರಿಂದ ನಮಗೇ ಮುಕ್ತಿ. ನಾವು ಆತನ ಸೇವೆ ಮಾಡಿ ಉದ್ಧಾರವಾಗಲೆಂದು ಭಗವಂತನೇ ಕುಷ್ಠರೋಗಿಯಾಗಿ, ಮೂರ್ಖನಾಗಿ, ಪಾಪಿಯಾಗಿ ಬರುತ್ತಾನೆ ! ನನ್ನ ಈ ಮಾತುಗಳು ಎದೆಗಾರಿಕೆಯ ಮಾತುಗಳು, ನಿಜ. ಅದನ್ನೇ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಎದೆ ತಟ್ಟಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. . .

“ಈ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಬೆಳಕನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನಿ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೆಳಕು ದೊರಕಲಿ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಮುಕ್ತನಾಗುವವರೆಗೂ ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ ಮುಗಿಯದು. ಬಡವರಿಗೆ ಬೆಳಕು ಕೊಡಿ ; ಶ್ರೀಮಂತರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಬೆಳಕು ಕೊಡಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಬೆಳಕಿನ ಆವಶ್ಯಕತೆಯು ಬಡವರಿಗಿಂತ ಶ್ರೀಮಂತರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು. ಅವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ಬೆಳಕು ಕೊಡಿ ; ವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಬೆಳಕು ಕೊಡಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಈಗಿನ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿರರ್ಥಕವಾದದ್ದು, ನೀರಸವಾದದ್ದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೆಳಕು ತೋರಿ. ಉಳಿದುದನ್ನು ದೇವರಿಗೆ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಿ. ‘ಕರ್ಮಣ್ಯೇವಾಧಿಕಾರಸ್ತೇ ಮಾ ಫಲೇಷು ಕದಾಚನ –ನಿನಗೆ ಕರ್ಮ ಮಾಡಲು ಮಾತ್ರ ಅಧಿಕಾರ, ಫಲಕ್ಕಲ್ಲ.’ಇದು ಭಗವಂತನ ವಾಣಿ.”

ದೀರ್ಘ ಕರತಾಡನ-ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರಗಳ ನಡುವೆ ಸಭೆ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಂಡಿತು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶ್ರೀ ಎಲ್. ಗೋವಿಂದ ದಾಸ್ ಎಂಬುವರ ಮನೆಗೆ ತೆರಳಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರ ಸತ್ಕಾ ರಾರ್ಥವಾಗಿ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವೊಂದನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಈ ವಿಷಯವು ಜನರಿಗೆ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ತಿಳಿದುಬಂದಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಬಹುದೊಡ್ಡ ಜನ ಸಂದಣಿಯೇ ನೆರೆದಿತ್ತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಐರೋಪ್ಯರು ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿದ್ದರು. ಮೊದಲಿಗೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಹಾಗೂ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು. ಬಳಿಕ ಇಬ್ಬರು ಪ್ರತಿಭಾ ವಂತ ಸಂಗೀತಗಾರರು ವೀಣೆ ಹಾಗೂ ಗಿಟಾರಿನ ಯುಗಳಬಂದಿ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ನಡೆಸಿ ಜನಮನವನ್ನು ರಂಜಿಸಿದರು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀ ಗೋವಿಂದ ದಾಸ್ರವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ರೇಶ್ಮೆಯ ಕಾಷಾಯ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿ ಮಾಲಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿ ಗೌರವಿಸಿದರು.

ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಾಲ್ಕನೆಯ (ಹಾಗೂ ಕಡೆಯ) ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಉಪನ್ಯಾಸ ವನ್ನು ಫೆಬ್ರವರಿ ೧೪ರಂದು ಹಾರ್ಮ್ಸ್ಟನ್ ಸರ್ಕಸ್ ಮೈದಾನದಲ್ಲಿ ಏರ್ಪಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಅಂದು ಭಾನುವಾರ. ಅಲ್ಲದೆ, ಈ ಉಪನ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶ ಶುಲ್ಕವಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳ ಮೊದಲೇ ಮೂರು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದರು ; ಆದರೂ ಅತ್ಯಂತ ಶಿಸ್ತಿನಿಂದ ವರ್ತಿಸಿ ದ್ದರು. ಅಧ್ಯಕ್ಷ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಆನರಬಲ್ ಶ್ರೀ ಎನ್. ಸುಬ್ಬರಾವ್ ಪಂತುಲು ಇದ್ದರು. ಅಂದಿನ ಭಾಷಣದ ವಿಷಯ “ಭಾರತದ ಭವಿತವ್ಯ”. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಭಾಷಣವನ್ನು ಹಿಂದಿನ ಎಲ್ಲ ಭಾಷಣಗಳಿಗಿಂತ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯುತವಾಗಿ ಹಾಗೂ ರೋಮಾಂಚಕರವಾಗಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು : “ಅನಾದಿಯಿಂದಲೂ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಸನಾತನ ಜ್ಞಾನರಾಶಿಯು ಜಗತ್ತಿನ ಇತರೆಲ್ಲ ರಾಷ್ಟ್ರ ಗಳಿಗೆ ಪಸರಿಸಿದ್ದು ಈ ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡದಿಂದಲೇ. ಮಾನವನ ಸ್ವಭಾವದ ಬಗ್ಗೆ, ಮಾನವನ ಒಳಗೆಯೇ ಇರುವ ಅಂತರಾತ್ಮನ ಬಗ್ಗೆ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ಪುಟಿದೆದ್ದುದು ಪ್ರಥಮತಃ ಈ ನಮ್ಮ ಭರತ ಖಂಡದಿಂದಲೇ. ಮಹಾಮಹಾ ಪುಷಿಶ್ರೇಷ್ಠರ ಪಾದಧೂಳಿಯಿಂದ ಪುನೀತವಾದ ನಾಡು ಈ ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡ. ಆತ್ಮದ ಅಮೃತತ್ವ, ಸರ್ವಸಮೀಕ್ಷಕನಾದ ಪ್ರಭುವಿನ ಅಸ್ತಿತ್ವ, ಪ್ರಕೃತಿ ಯಲ್ಲೂ ಮಾನವನಲ್ಲೂ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿಯಾದ ವಿಶ್ವರೂಪೀ ಈಶ್ವರತ್ವ, ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಗಳ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಆದರ್ಶ–ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಥಮತಃ ಮೂಡಿ ಮೇಲೆದ್ದು ತುತ್ತತುದಿ ಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದು ಈ ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲೇ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನಗಳು ಉಗ ಮಿಸಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸಮುದ್ರದ ಅಲೆಯೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ನುಗ್ಗಿ ಹೋಗಿ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಮುಳುಗಿಸು ವಂತಾದದ್ದು ಈ ನಮ್ಮ ಭರತಖಂಡದಿಂದಲೇ. ಅಲ್ಲದೆ, ಜೀರ್ಣವಾಗಿ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಮಾನವ ಜನಾಂಗಗಳಿಗೆ ಪ್ರಾಣವಾಯುವನ್ನು ಮತ್ತು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತುಂಬಿಸುವ ಸಲುವಾಗಿ ಮತ್ತೆ ಅಂತಹ ಅಲೆಗಳು ನುಗ್ಗಿ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿರುವುದೂ ಇದೇ ಭರತಖಂಡದಿಂದಲೇ. ಶತಶತಮಾನ ಗಳಿಂದ ಪರಕೀಯರ ನೂರಾರು ಆಕ್ರಮಣಗಳ ಆಘಾತವನ್ನು, ಮತ ಪದ್ಧತಿ ಹಾಗೂ ಸಂಪ್ರ ದಾಯಗಳ ಬುಡವನ್ನೇ ಅಡಿಮೇಲು ಮಾಡುವಂತಹ ಆಂದೋಲನಗಳ ಆಘಾತವನ್ನು ಸಹಿಸಿ ಬಾಳಿ ಬದುಕಿರುವ ಭೂಮಿ ಈ ಭರತಖಂಡ. ಅಳಿವಿಲ್ಲದ ಅಂತಸ್ಸತ್ತ್ವದಿಂದ ಕೂಡಿ ಎಂತಹ ಹೆಬ್ಬಂಡೆಗಿಂತಲೂ ಅಚಲವಾಗಿ ನಿಂತಿರುವ ಭೂಮಿ ಈ ಭರತಖಂಡ. ಆದ್ಯಂತರಹಿತವಾದ ಅಮರ ಆತ್ಮದಂತೆಯೇ ಇದೆ ಇದರ ಬಾಳು. ಇಂತಹ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಅಮೃತಪುತ್ರರು ನಾವು !”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಪುರಾತನ ವೈಭವವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಿದರು. ಈ ಮೂಲಕ ಜನರಲ್ಲಿ ಸರಿಯಾದ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಜಾಗೃತವಾಗಿ ಅವರು ಇನ್ನಷ್ಟು ಬಲಿಷ್ಠರಾಗಿ ಹಿಂದಿಗಿಂತಲೂ ಸಶಕ್ತವಾದ ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣಮಾಡಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಲಿ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉದ್ದೇಶ. ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು–“ಭಾರತದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಬಹು ಕ್ಲಿಷ್ಟವಾದವುಗಳು. ಯಾವುದೇ ಇತರ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಕ್ಲಿಷ್ಟವಾದವುಗಳು. . . ಈ ವೈವಿಧ್ಯಮಯ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಒಂದು ಸಮಾನಾಂಶವೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ಧರ್ಮ. ನಾವು ನಿರ್ಮಾಣಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಲು ಇದೊಂದೇ ಸಮಾನ ನೆಲೆಗಟ್ಟು. ಆದ್ದರಿಂದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಏಕೀಕರಣವು ಭವಿಷ್ಯ ಭಾರತದ ಅಭ್ಯುದಯದ ಮೊದಲ ಹೆಜ್ಜೆ. . . ಭಾರತೀಯರ ಮನೋ ಭಾವವು ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಧರ್ಮಪ್ರಧಾನವಾದುದು ; ಆಮೇಲೆ ಇನ್ನೆಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ನೆಲೆಗಟ್ಟನ್ನೇ ಬಲಪಡಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹೇಗೆ ? ನಮ್ಮ ಸನಾತನ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಡಗಿರುವ ಅಮೃತಮಯವಾದ ಆತ್ಮವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಹೊರತಂದು ಅದು ಸಕಲರ ಸೊತ್ತಾಗುವಂತೆ ಮಾಡ ಬೇಕೆಂಬುದೇ ನನ್ನ ಮೊದಲ ಯೋಜನೆ . . . ”

“ಜನರಿಗೆ ಅವರಾಡುವ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಶಿಕ್ಷಣ ಕೊಡಿ. ಅವರಿಗೆ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಕೊಡಿ. ಆದರೆ ಅಷ್ಟೇ ಸಾಲದು, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನದೊಂದು ಬೇಕು. ಅದೇ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಅವರಿಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಕೊಡಿ. ಕೆಳದರ್ಜೆಯ ಜನರು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಮೇಲೆದ್ದು ನಿಲ್ಲುವಂತಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಮಾನಸಿಕ ತುಮುಲವಿಲ್ಲದಂತಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಮೊದಲು ಅವರು ಉಚ್ಚವರ್ಣದವರ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಕಲಿತು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಉನ್ನತ ವರ್ಗದವರನ್ನು ಕೆಳಗೆಳೆಯುವುದಲ್ಲ ಪರಿಹಾರೋಪಾಯ, ಬದಲಾಗಿ, ನಿಮ್ಮ ವರ್ಗದವರನ್ನು ಉನ್ನತ ವರ್ಗದವರ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಎತ್ತುವುದು. ನಮ್ಮ ಗ್ರಂಥ ಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹೇಳಿರುವುದು ಈ ಬಗೆಯ ಕಾರ್ಯಪ್ರಣಾಳಿಯನ್ನೇ. ಸಕಲರನ್ನೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣತ್ವಕ್ಕೆ ಏರಿಸುವುದೇ ಅವುಗಳ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿದೆ. . . ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾದವರು ತಾವು ಶತಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು, ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಭಾರತದ ಸಮಸ್ತ ಜನರಿಗೂ ಧಾರೆಯೆರೆದು ತನ್ಮೂ ಲಕ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಬೇಕು . . .

“ಭಾವೀ ಭಾರತದ ಹಿರಿಮೆ-ಗರಿಮೆಗಳ ರಹಸ್ಯವಡಗಿರುವುದು ಸಂಘಟನೆಯಲ್ಲಿ, ಶಕ್ತಿ ಸಂಚಯನದಲ್ಲಿ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಒಗ್ಗೂಡಿಸುವುದರಲ್ಲಿ. ಮೊದಲು ಜಗಳಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಲ್ಲಸ ಬೇಕು. ಮತ್ತು, ಇನ್ನು ಐವತ್ತು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ‘ಭಾರತ’ ಎಂಬುದೊಂದೇ ನಮ್ಮ ಮಹಾ ಮಂತ್ರವಾಗಬೇಕು. ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾದುದೇನೆಂದರೆ ಚಿತ್ತಶುದ್ಧಿ, ಹೃದಯ ಪರಿಶುದ್ಧತೆ. ಅದು ಹೇಗೆ ಸಿದ್ಧಿಸುತ್ತದೆ ? ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ನಿಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿರುವ ಈ ವಿರಾಟ್ ಸ್ವರೂಪದ ದೇವರನ್ನು –ಭಾರತವನ್ನು–ಪೂಜಿಸಿ. ದೇಶಬಾಂಧವರೇ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ದೇವತೆಗಳು. ನಾವು ಪರಸ್ಪರ ಅಸೂಯೆ ತಾಳುವುದರ ಬದಲು, ಈ ದೇಶಬಾಂಧವರನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು.”

ಕೊನೆಯದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶಿತ ಕಾರ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಕ್ಷೇಪ ವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಇದಕ್ಕೆ ಪೂರ್ವಭಾವಿಯಾಗಿ ಅವರು ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಪದ್ಧತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣವಾದ ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು :

“ಭಾರತದ ಲೌಕಿಕ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಿಕ್ಷಣದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹಿಡಿತವು ಭಾರತೀಯರ ಕೈಯಲ್ಲಿರಬೇಕು. ಇದು ನಿಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆಯೆ ? ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮಗೆ ಉದ್ಧಾರವಿಲ್ಲ. ಈಗ ನಮಗೆ ದೊರಕುತ್ತಿರುವ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಶಗಳಿವೆ, ನಿಜ. ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲಿರುವ ಭಯಂಕರ ದೋಷಗಳ ಭಾರ ಎಷ್ಟು ಅಧಿಕವಾಗಿದೆಯೆಂದರೆ ಅದರ ಉತ್ತಮ ಅಂಶಗಳೆಲ್ಲ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅದು ವ್ಯಕ್ತಿನಿರ್ಮಾಣಕಾರಿಯಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವಲ್ಲ. ಅದು ಸಂಪೂರ್ಣ ನಕಾರಾತ್ಮಕವಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಪದ್ಧತಿ. ಇಂಥ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಪಡೆದು, ಕಳೆದ ಐವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಮದ್ರಾಸು-ಮುಂಬಯಿ-ಬಂಗಾಳ ಪ್ರಾಂತ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಂತ ಪ್ರತಿಭೆಯುಳ್ಳ ಒಬ್ಬನೇ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡಿಲ್ಲ. . . ವಿದ್ಯೆಯೆಂದರೆ ಅದು ನಿಮ್ಮ ತಲೆಯೊಳಕ್ಕೆ ತುರುಕಲ್ಪಟ್ಟ ಮಾಹಿತಿಯ ಸಂಗ್ರಹವಲ್ಲ. . . ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಬಲ್ಲ, ವ್ಯಕ್ತಿನಿರ್ಮಾಣಕಾರಿಯಾದ, ಪುರುಷ ನಿರ್ಮಾಣಕಾರಿಯಾದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ನಾವು ಜೀರ್ಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.”

ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಯ ಪ್ರಥಮ ಹೆಜ್ಜೆಯೆಂದರೆ, ಸಮಸ್ತ ಹಿಂದೂ ಗಳೂ ಜಾತಿ-ಮತಗಳ ಭೇದವನ್ನು ತೊರೆದು ಒಟ್ಟಾಗಿ ಸೇರಲು ಸಾಧ್ಯವಿರುವಂತಹ ದೇವಾಲಯ ವೊಂದರ ನಿರ್ಮಾಣ ಎಂದರು. ಅದು ಹಿಂದೂಗಳೆಲ್ಲರಿಗೂ ಪರಮ ಪವಿತ್ರವಾದ ಓಂಕಾರದ ದೇವಾಲಯ. ಧರ್ಮವೇ ಹಿಂದೂಗಳ ಪ್ರಥಮ ಪುರುಷಾರ್ಥವಾದ್ದರಿಂದ ಈ ದೇವಾಲಯವು ಇತರೆಲ್ಲ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಕೇಂದ್ರಸ್ಥಾನವಾಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಈ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ, ಲೌಕಿಕ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಿಕ್ಷಣಗಳೆರಡನ್ನೂ ನೀಡಬಲ್ಲ ಬೋಧಕರ ತರಬೇತಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವುದು ಎರಡನೆಯ ಹೆಜ್ಜೆ. ಇಂತಹ ಸಂಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಭಾರತದಾದ್ಯಂತ ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು ತಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶವೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುವುದು ಆಡಿದಷ್ಟು ಸುಲಭವೇ ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಾರೆ : “ಇದೊಂದು ಭಾರೀ ಯೋಜನೆಯಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಆದರಿದು ಆಗಲೇ ಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಹಣ ಎಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ನೀವು ಕೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ಹಣವೇ ಪ್ರಧಾನ ವಲ್ಲ. ನನಗೆ ಬೇಕಾದ ಹಣ ಮುಂತಾದುವೆಲ್ಲ ನನಗೆ ದೊರೆಯಲೇಬೇಕು, ಬಂದೇ ಬರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಜನ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ ? ಅದೇ ಈಗ ನಮ್ಮ ಮುಂದಿರುವ ಪ್ರಶ್ನೆ . . . ಮದ್ರಾಸಿನ ಯುವಜನರೇ, ನನಗೆ ಭರವಸೆಯಿರುವುದು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ.”

ಭಾರತದ ಯುವಜನತೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ಕಳಕಳಿಯ ಮನವಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ: “ನೀವು ನಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಈ ಕರೆಗೆ ಓಗೊಡುವಿರಾ ? ನೀವು ಧೈರ್ಯ ಮಾಡಿ ನನ್ನನ್ನು ನಂಬಿದ್ದೇ ಆದರೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೂ ಭವ್ಯವಾದ ಭವಿಷ್ಯವಿದೆ. ನನ್ನ ತಾರುಣ್ಯದಲ್ಲಿ ನನಗಿದ್ದಂತಹ ಪ್ರಚಂಡವಾದ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ನಿಮಗೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರಲಿ . . . ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದರೆ ನೀವು ಇಡೀ ಭರತಖಂಡದ ಪುನರುತ್ಥಾನವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲಿರಿ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನಾಂಗದ ಜೀವನದಲ್ಲೂ ನಮ್ಮ ಅದ್ಭುತ ಭಾವನೆಗಳು ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಬೇಕು. ಈ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಯುವಕರು ಬೇಕು. ‘ಶಕ್ತಿವಂತರೂ ಧೀಮಂತರೂ ದೃಢಕಾಯರೂ ಚತುರರೂ ಆದ ಯುವಕರು ಮಾತ್ರವೇ ದೇವರನ್ನು ಕಾಣಬಲ್ಲರು’ ಎನ್ನುತ್ತವೆ ವೇದಗಳು. ನಿಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯತ್ತನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸುವ ಕಾಲ ಇದು. ಯೌವನದ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳಿದ್ದಾಗಲೇ ನಿರ್ಧರಿಸಬೇಕು; ಮುದಿಯಾಗಿ ದೇಹ ಸವೆದುಹೋದಮೇಲಲ್ಲ . . . ಏಕೆಂದರೆ ಮುಟ್ಟದ, ಮೂಸದ, ಮಾಸದ, ಮೈಲಿಗೆಯಾಗದ, ತನಿಯಾದ ಕುಸುಮಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರವೇ ಭಗವಂತನ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಬೇಕು. ಅಂತಹ ನವಕುಸುಮಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರವೇ ಅವನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದು. ಆದ್ದರಿಂದ, ಯುವಕರೇ, ಏಳಿ ! ಎದ್ದೇಳಿ ! ಈ ಜೀವನವು ಕ್ಷಣಿಕ. ಆದರೆ ಆತ್ಮವು ಅಮರ ಮತ್ತು ನಿತ್ಯ. ಹೇಗಿದ್ದರೂ ಈ ಸಾವು ಎಂಬುದೊಂದು ಇದ್ದೇ ಇದೆ ; ಅದಂತೂ ನಿಶ್ಚಿತ. ಆದ್ದರಿಂದ ಒಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠ-ಉನ್ನತ ವಿಚಾರ ವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋಣ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನೇ ಅರ್ಪಿಸೋಣ . . . ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ನಮ್ಮನ್ನು ಹರಸಲಿ, ನಮ್ಮ ಗುರಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನಮಗೆ ದಾರಿತೋರಲಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಈ ಭಾಷಣವನ್ನು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ, ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ದೀರ್ಘ ಕರತಾಡನ ಮಾಡಿದರು. ಇದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವ ಪೂರ್ಣವಾದ, ಸ್ಫೂರ್ತಿಯುತವಾದ ಭಾಷಣ. ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಸಹಸ್ರಾರು ಶ್ರೋತೃಗಳ ಮೇಲೆ ಅದು ಉಂಟುಮಾಡಿದ ಪರಿಣಾಮ ವರ್ಣಿಸಲಸಾಧ್ಯ. ಅಲ್ಲದೆ ಅಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉನ್ನತ ಭಾವಾವಸ್ಥೆಗೇರಿದ್ದರು. ಅವರಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಶಕ್ತಿಯ ಆವಿರ್ಭಾವವಾದಂತಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಕುಳಿತು ಆಲಿಸಿದ ಜನಸ್ತೋಮವು ಬಾರಿಬಾರಿಗೂ ಕರತಾಡನದ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಆನಂದವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿತು. ಅಂದಿನ ಸಭೆಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರೊ ॥ ಸುಂದರ ರಾಮ ಅಯ್ಯರ್ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಅಂದು ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ನೆರೆದಿದ್ದಂತಹ ಜನಸ್ತೋಮವನ್ನು, ಅಷ್ಟು ಉತ್ಸಾಹಭರಿತವಾದ ಸಭೆಯನ್ನು ನಾನೆಂದೂ ಕಂಡಿರಲಿಲ್ಲ ! ಅಂತೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾಗ್ಮಿತೆಯೂ ಅಂದು ಅತ್ಯುನ್ನತ ಮಟ್ಟದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಮೃಗರಾಜನಂತೆ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ನಡೆದಾಡುತ್ತ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಕಂಠದಿಂದ ಹೊರಡುತ್ತಿದ್ದ ಸಿಂಹ ಗರ್ಜನೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಅನುರಣಿತವಾಗುತ್ತಿತ್ತು ; ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿತ್ತು.” ಅಂದಿನ ಉಪನ್ಯಾಸವು ನಿಜಕ್ಕೂ ಅತ್ಯಂತ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಪೂರ್ಣವಾಗಿತ್ತೆಂಬುದು ಶ್ರೀ ಸಿ. ರಾಮಾನುಜಾಚಾರಿ ಎಂಬುವರ ಈ ಮಾತಿನಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ :“ಅದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಅದ್ಭುತವಾದ ಉಪನ್ಯಾಸ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಧ್ವನಿಯು ಮೈದಾನದ ಮೂಲೆಮೂಲೆಗೂ ಕೇಳಿಸುವಂತಿತ್ತು; ಅದು ತುಂಬ ಸ್ಫುಟವಾಗಿತ್ತು. ಅವು ಧ್ವನಿವರ್ಧಕ ಯಂತ್ರಗಳಿಲ್ಲದಿದ್ದ ದಿನಗಳು. ಅವರ ಮಾತುಗಳ ಪರಿಣಾಮವು ಅತ್ಯಂತ ರೋಮಾಂಚಕಾರಿಯಾಗಿತ್ತು.”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸಿದರು. ಮರುದಿನವೇ ಅವರು ಮದ್ರಾಸಿನಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೊರಡಲಿದ್ದರು. ಈ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಹಾಗೂ ಮದ್ರಾಸಿನ ನಾಗರಿಕರ ನಡುವೆ ಉಂಟಾಗಿದ್ದ ಬಾಂಧವ್ಯ ಅತ್ಯಂತ ನಿಕಟ ವಾದದ್ದು, ಗಾಢವಾದದ್ದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬಂದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರು-ಅಭಿ ಮಾನಿಗಳು ಅವರನ್ನು ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡು ಒಂದು ಮಠವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವಂತೆ ಒತ್ತಾಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹದಗೆಟ್ಟು ಹೋಗು ತ್ತಿತ್ತು. ಇದನ್ನೂ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರು ಗಮನಿಸಲಿಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ತೆರಳುವ ಮುನ್ನ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ವಜ್ರಕಾಯದ ಆ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕಂಡವರು, ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ–ಮಾನವತೆಗಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಗೆ ತಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಧಾರೆಯೆರೆದಿದ್ದಾರೆಂಬು ದನ್ನು ಮನಗಂಡು ಸಂಕಟಪಟ್ಟರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಅತ್ಯಗತ್ಯ ವಾಗಿದೆಯೆಂಬುದು ಅವರಿಗೇ ಗೊತ್ತಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ದಿನ ಉಳಿದು ಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಒತ್ತಾಯಿಸುತ್ತಿದ್ದವರನ್ನು ಇತರರು ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸಿದರು. ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಹತ್ತು ದಿನ ಕಳೆದು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೊರಡಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಲಾಯಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಬೇಗ ತಮ್ಮ ನೆಚ್ಚಿನ ಹಿಮಾಲಯಕ್ಕೆ ತೆರಳಿ ಕೆಲಕಾಲ ವಿಶ್ರಮಿಸಲು ಅವರು ಆಶಿಸಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ಲಳಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದರು, “ನಾನು ಕೂಡಲೇ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೆ ಇನ್ನೊಂದು ಆರು ತಿಂಗಳೂ ಬದುಕುಳಿಯುವ ಸಂಭವ ಇರಲಾರದು” ಎಂದು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿನಿಂದ ಹೊರಡುವುದಾದರೂ, ಇಲ್ಲೊಂದು ಮಠದ ಸ್ಥಾಪನೆಗೆ ಏರ್ಪಾಡು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಅವರ ಶಿಷ್ಯರೆಲ್ಲ ಒತ್ತಾಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಭಾನುವಾರದಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಭೆ ಯನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹಿಂದಿರುಗಿದಾಗ ಈ ವಿಷಯ ಮತ್ತೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದಿತು. ಎಸ್. ಸುಬ್ರಮಣ್ಯ ಅಯ್ಯರ್ ಮತ್ತಿತರರು ಮುಂದೆ ಆಗಬೇಕಾಗಿರುವ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಸಮಾಲೋಚನೆ ನಡೆಸಿದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೊಬ್ಬರನ್ನು ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಕಳಿಸಿಕೊಡುವುದಾಗಿ ಭರವಸೆ ನೀಡಿದರು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಲ್ಪ ತಮಾಷೆಯಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ, ಧೂಮಪಾನ ಮಾಡದಿರುವ ಹಾಗೂ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿನ ಅತ್ಯಂತ ಆಚಾರವಂತರಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಆಚಾರವಂತರಾದ ಸ್ವಾಮಿಗಳೊಬ್ಬರನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ.” ಹೀಗೆ ಹೇಳುವಾಗ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದುದು ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು. ಮತ್ತು ಅದರಂತೆಯೇ ಅವರು ಮುಂದಿನ ತಿಂಗಳಲ್ಲೇ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದ ರನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಧೂಮಪಾನ ಮಾಡದಿರುವ ಹಾಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಆಚಾರವಂತ ಸ್ವಾಮಿಗಳೊಬ್ಬರನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಡುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದ್ದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಿದೆ. ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತೀಯರು–ಅದರಲ್ಲೂ ಮದ್ರಾಸಿನ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು–ತೀರಾ ಆಚಾರವಂತರು. ಮಡಿ-ಮೈಲಿಗೆ, ವಿಧಿ ನಿಯಮಗಳು ಉತ್ತರಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿನಷ್ಟು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಸಾಧು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಬೀಡಿ, ಸಿಗರೇಟು ವಗೈರೆ ಸೇದುವುದುಂಟು. ಅಷ್ಟೇಕೆ ಸ್ವತಃ ವಿವೇಕಾ ನಂದರೇ ಸಿಗರೇಟು ಹೊತ್ತಿಸಿದ್ದನ್ನು ಆ ಮದ್ರಾಸು ಭಕ್ತರು ನೋಡಿರಲಿಲ್ಲವೆ ? ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತ ದಲ್ಲಿ ಸಿಗರೇಟು ಸೇದುವ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಪೂಜ್ಯತೆ ಸಿಗುವ ಸಂಭವವುಂಟೆ ? ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ; ಸಂಪ್ರದಾಯನಿಷ್ಠರಿಂದ ತುಂಬಿರುವ ಮದ್ರಾಸಿನಂತಹ ನಗರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿಗಳೊಬ್ಬರು ಬಂದು ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ಸೈ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಮಡಿ-ಮೈಲಿಗೆ, ವಿಧಿ-ನಿಷೇಧಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪರಿಪಾಲಿಸ ಬಲ್ಲ ಸಂಪ್ರದಾಯನಿಷ್ಠರಾಗಿರಬೇಕು, ಸಂಪ್ರದಾಯ ನಿಷ್ಠುರರೂ ಆಗಿರಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಎಲ್ಲ ಗುಣಗಳನ್ನೂ ಹೊಂದಿರುವ ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರನ್ನೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆರಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಅಮೆರಿಕದ ಹಾಗೂ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ವಿಶ್ವಾಸಿಗರಿಂದ ಪತ್ರಗಳು ಬರುತ್ತಿದ್ದುವು. ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವರು ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯ ಎಂತಹ ಪರಿಣಾಮವನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ಈ ಪತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿತವಾಗಿತ್ತು. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಸಂಸ್ಥೆಗಳವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಶ್ಲಾಘಿಸಿ ಅಭಿನಂದನಾ ಪತ್ರಗಳನ್ನು ಕಳಿಸಿದರು. “ಕೇಂಬ್ರಿಡ್ಜ್ ಕಾನ್ಫರೆನ್ಸಸ್” ಎಂಬ ಸಂಸ್ಥೆಯವರು ಬರೆದ ಪತ್ರ ಹೀಗಿತ್ತು :

ಪೂಜ್ಯ ಸ್ವಾಮೀ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗೆ,

ನೀವು ಅಮೇರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಹಾಗೂ ವೇದಾಂತಧರ್ಮದ ಮೇಲೆ ನೀಡಿದ ಸಮರ್ಥ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಕೇಂಬ್ರಿಡ್ಜ್ ಕಾನ್ಫರೆನ್ಸಸ್ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಸದಸ್ಯರಾದ ನಮಗೆ ತುಂಬ ಹರ್ಷವಾಗುತ್ತದೆ. ನಿಮ್ಮ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳು ನಮ್ಮಲ್ಲಿನ ಬುದ್ಧಿ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲಿ ತೀವ್ರ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೆರಳಿಸಿವೆ. ನೀವು ನೀಡಿರುವ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳು ಕೇವಲ ವೈಚಾರಿಕ ವಿಮರ್ಶೆಗಳಾಗಿ ರದೆ, ಅವು ದೂರದೂರದ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ನಡುವೆ ಭ್ರಾತೃತ್ವ ಹಾಗೂ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ಬೆಸೆಯಬಲ್ಲ ನೈತಿಕ ಬಲವನ್ನೊಳಗೊಂಡಿವೆ.

ನೀವೀಗ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕೈಗೊಂಡಿರುವ ಕಾರ್ಯವು ಈ ನಿಮ್ಮ ಉದಾತ್ತ ಧ್ಯೇಯವನ್ನು ಈಡೇರಿ ಸುವಂತಾಗಲು ಭಗವಂತ ಕೃಪೆಮಾಡಲೆಂದು ನಾವೆಲ್ಲ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಹಾರೈಸುತ್ತೇವೆ. ಮತ್ತು ಆ ದೂರದ ಭಾರತೀಯ ಜನಾಂಗದ ಶುಭಾಶಯಗಳನ್ನು ಹೊತ್ತು ನೀವು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದನ್ನೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ.

ನಮ್ಮ ಕೇಂಬ್ರಿಡ್ಜ್ ಕಾನ್ಫರೆನ್ಸಸ್ಸಿನ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮುಂದಿನ ವರ್ಷದ ನಿಮ್ಮ ಕಾರ್ಯ ಯೋಜನೆ ಏನೆಂಬುದನ್ನೂ ನೀವು ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಗುರುವಾಗಿ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವಿರೆಂದು ನಾವು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬಹುದೇ ಎಂಬುದನ್ನೂ ತಿಳಿಯಲು ನಾವು ಕುತೂಹಲಿಗಳಾಗಿದ್ದೇವೆ. ನೀವು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಾದೀತೆಂಬುದು ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಹಾರೈಕೆ. ನೀವು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಾಗ ನಾವೆಲ್ಲ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಆಸಕ್ತಿ ತೋರುವ ಭರವಸೆ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ.

ಇತಿ, ತಮ್ಮ ಪರಮ ವಿಶ್ವಾಸಿಗಳಾದ

ಲೂಯಿಸ್ ಜಿ. ಜೇನ್ಸ್, ಡೈರೆಕ್ಟರ್
ಸಿ. ಸಿ ಎವರೆಟ್
ವಿಲಿಯಮ್ ಜೇಮ್ಸ್
ಜಾನ್ ಹೆಚ್. ರೈಟ್
ಜೊಸೈಯ ರಾಯ್

ಜೆ. ಇ. ಲೋಫ್
ಎ. ಒ. ಲವ್ ಜಾಯ್
ರಾಖೇಲ್ ಕೆಂಟ್ ಟೈಲರ್
ಸಾರಾ ಸಿ. ಬುಲ್
ಜಾನ್ ಪಿ. ಫಾಕ್ಸ್

ಈ ಪತ್ರಕ್ಕೆ ಸಹಿ ಹಾಕಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ಸುವಿಖ್ಯಾತರು, ಗಣ್ಯರು. ಇವರ ಪೈಕಿ ಸಿ. ಸಿ. ಎವರೆಟ್, ವಿಲಿಯಮ್ ಜೇಮ್ಸ್, ಜಾನ್ ಹೆಚ್. ರೈಟ್,ಜಿ. ಇ. ಲೋಫ್, ಜೊಸೈಯ ರಾಯ್ಸ್ ಹಾಗೂ ಟೈಲರ್–ಇವರುಗಳು ಹಾರ್ವರ್ಡ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಮತ್ತು ಮನಃಶಾಸ್ತ್ರ ವಿಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರೊಫೆಸರರಾಗಿದ್ದರಲ್ಲದೆ, ಇತರ ಹಲವಾರು ಪ್ರಮುಖ ಸಂಘ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾಗಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಕೇಂಬ್ರಿಡ್ಜ್ ಕಾನ್ಫರೆನ್ಸಸ್ಸಿನ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಕಿ, ಅಮೆರಿಕ-ನಾರ್ವೆ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಸರಾಂತ ಮಹಿಳೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯೆ.

ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭೇಟಿ ನೀಡಿ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಮತ್ತೊಂದು ಸಂಸ್ಥೆಯೆಂದರೆ “ಬ್ರೂಕ್ಲಿನ್ ಎಥಿಕಲ್ ಅಸೋಸಿಯೇಶನ್” ಈ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಪರ ವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬಂದ ಒಂದು ಪತ್ರವನ್ನು “ಮಹಾ ಆರ್ಯ ಕುಟುಂಬಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಭಾರತೀಯ ಬಂಧುಗಳಿಗೆ” ಎಂದು ಒಕ್ಕಣಿಸಲಾಗಿತ್ತು. (ಭಾರತೀಯರು ಹಾಗೂ ಐರೋಪ್ಯರು ಮೂಲತಃ ಒಂದೇ ‘ಮಹಾ ಆರ್ಯ’ ಬುಡಕಟ್ಟಿಗೆ ಸೇರಿದವರೆಂಬುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಮರಿಸಬಹುದು.) ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶಿಷ್ಯರು ಈ ಪತ್ರವನ್ನು ಅಚ್ಚು ಹಾಕಿಸಿ ಅದರ ಪ್ರತಿಗಳನ್ನು ಮದ್ರಾಸಿನ ಉತ್ಸಾಹೀ ನಾಗರಿಕರಿಗೆ ಹಂಚಿದರು.

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೫ರಂದು ಸೋಮವಾರ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಸ್ಟೀಮರಿನಲ್ಲಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಅಂದು ಹಡಗುಕಟ್ಟೆಯನ್ನು ಸುಂದರವಾಗಿ ಅಲಂಕರಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಬಿನ್ನಿ ಕಂಪನಿಯವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾಗಿ ಬೀಳ್ಕೊಡುಗೆ ಸಮಾರಂಭವೊಂದನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಡಗುಕಟ್ಟೆಗೆ ಬರುವುದು ಸುಮಾರು ಎಂಟು ಗಂಟೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಎಂದು ಗೊತ್ತಿ ದ್ದರೂ ಜನ ಬೆಳಗಿನ ಜಾವ ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಯಿಂದಲೇ ನೆರೆಯಲಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ನಿರ್ಗಮನದ ಸಮಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾದಂತೆ ಅಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ಬಂದು ಸೇರಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಸಮಾರಂಭಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದು ಭಾರೀ ಶಾಮಿಯಾನವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಏಳೂವರೆ ಗಂಟೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಡಗುಕಟ್ಟೆಯನ್ನು ತಲುಪಿದಾಗ ಅವರನ್ನು ಗೌರವಾದರಗಳಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿ ಶಾಮಿಯಾನದೊಳಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಾಯಿತು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯ ಸದಸ್ಯರು ಹಾಗೂ ಇತರ ಗಣ್ಯ ನಾಗರಿಕರು ಭೇಟಿಯಾದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ತಾಯ್ನಾಡಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದ ಮಹತ್ತರ ಸೇವೆ ಗಾಗಿ ಅವರಿಗೊಂದು ಅಭಿನಂದನಾಪತ್ರವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು. ಆನರಬಲ್ ಸುಬ್ಬರಾವ್ ರವರು ಮಾತನಾಡಿ, ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲರ ಪರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಗೆ ಸುಖಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಹಾರೈಸಿ ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದಕ್ಕೆ ಕೃತಜ್ಞತಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ತಲೆಬಾಗಿ, ತಮ್ಮ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮೌನವೇ ಹೆಚ್ಚು ಚೆನ್ನಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಬಲ್ಲುದು ಎಂದರು. ಕಿವಿಗಡಚಿಕ್ಕುವ ಚಪ್ಪಾಳೆಗಳ ನಡುವೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಡಗಿನ ಕಡೆಗೆ ನಡೆದರು.

ಹಡಗು ಚಲಿಸುವವರೆಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗಿದ್ದ ಆಪ್ತರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೆಂದರೆ ಪ್ರೊ ॥ ಸುಂದರರಾಮ ಅಯ್ಯರ್. ಅವರು ತಮಗಾಗಿ ಎರಡೇ ನಿಮಿಷದ ಸಂದರ್ಶನ ನೀಡುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿದರು. ಅವರು ಕೇಳಿದ ಮೊದಲ ಪ್ರಶ್ನೆ ಇದು : “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಅಮೆರಿಕದಂತಹ ಭೋಗವಾದೀ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿಕೊಟ್ಟು, ಅಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದ ನಿಜಕ್ಕೂ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಸತ್ಪರಿಣಾಮ ಆಗಿದೆಯೇ ?” ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ವಿನಮ್ರಭಾವದಿಂದ, ಆದರೆ ಮುಚ್ಚುಮರೆಯಿಲ್ಲದೆ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಬಹುಶಃ ಅಷ್ಟೇನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿಲ್ಲವೆನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಬೀಜವನ್ನಂತೂ ಬಿತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಅದು ಮುಂದೆ ಬೆಳೆದು ಮರವಾದರೆ ಕೆಲವರಿಗಾದರೂ ಅದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗ ಬಹುದು.” ಅಯ್ಯರರು ಕೇಳಿದ ಎರಡನೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಪುನಃ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುತ್ತೀರಾ ? ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಬಂದು ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸು ತ್ತೀರಾ ?” ಇದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಆ ಬಗ್ಗೆ ಯಾವ ಅನುಮಾನವೂ ಬೇಡ. ನಾನು ಹಿಮಾಲಯ ಪ್ರಾಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೆಲಕಾಲ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅನಂತರ ದೇಶದ ಮೇಲೆಲ್ಲ ಅಗ್ನಿಮುಖ ದಂತೆ ಸಿಡಿಯುತ್ತೇನೆ” ಎಂದುತ್ತರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಯೋಜನೆ ಕೈಗೂಡಲೇ ಇಲ್ಲ. ಪ್ರೊ ॥ ಅಯ್ಯರರಾಗಲಿ, ಇತರ ಸಹಸ್ರಾರು ಅಭಿಮಾನಿಗಳಾಗಲಿ ಮತ್ತೆಂದೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಮುಖದರ್ಶನ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಹಡಗು ಲಂಗರು ಕೀಳುವ ಮುನ್ನ ಅಲ್ಲೊಂದು ತಮಾಷೆಯ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಮದ್ರಾಸಿನ ಭಕ್ತರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉಪಯೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಎಳನೀರುಗಳನ್ನು ರಾಶಿರಾಶಿಯಾಗಿ ತುಂಬಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರ್ ಗಾಬರಿಕೊಂಡರು. ಆ ಎಳನೀರುಗಳು ಯಾರಿ ಗಾಗಿ ಎಂಬುದು ಆಕೆಗೆ ತಿಳಿಯದು. ಅಸಹನೆಯಿಂದ ಆಕೆ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಇದೇನು ಸರಕು ಸಾಗಾಣಿಕೆಯ ಹಡಗಾಗಿ ಹೋಯಿತೇ ? ಅಲ್ಲಿ ನೋಡಿ ! ಎಳನೀರುಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ತುಂಬಿಸು ತ್ತಿದ್ದಾರೆ !” ಎಂದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕು, ಅದೆಲ್ಲ ತಮಗಾಗಿಯೇ, ತಮ್ಮ ಭಕ್ತರು ಕಳಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಎಂದು ವಿವರಿಸಿದರು. ಪ್ರಯಾಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ನೀರಿನ ಬದಲಾಗಿ ಎಳನೀರನ್ನೇ ಕುಡಿಯುವಂತೆ ವೈದ್ಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವರು ಎಳನೀರನ್ನು ತಾವು ಕುಡಿದುದಲ್ಲದೆ ಸಹಪ್ರಯಾಣಿಕರಿಗೆಲ್ಲ ಹಂಚಿದರು.

ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೈಗೊಂಡ ವಿಜಯಯಾತ್ರೆ, ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಅವರು ಮಾಡಿದ ಭಾಷಣಗಳು ಭಾರತೀಯರ ಸುಪ್ತಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸಿ ದುವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಅವರ ಘನತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರು ; ಹಾಗೆಯೇ ಅವರ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ಮನಗಾಣಿಸಿದರು. ವೈಭವಯುತ ಭಾರತೀಯ ಪರಂಪರೆಯತ್ತ ಅವರು ಬೆರಳು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿದರು. ಜೊತೆಗೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ವೈಭವಯುತ ಭವಿಷ್ಯದ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟರು. ಆ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಸಿದ್ಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅನುವಾಗುವಂತೆ ಜನರಲ್ಲಿ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ತುಂಬಿ ದರು. ಅವರು ಭಾರತೀಯರಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದರು ; ರಾಷ್ಟ್ರಾಭಿಮಾನವನ್ನು ತುಂಬಿದರು.

೪ವಂಗಬಂಧುಗಳ ಸಂಗದಲ್ಲಿ

ಸ್ವಾಮೀ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಭಾರತದ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಕಾಲಿರಿಸಿದರೆಂಬ ವಾರ್ತೆ ಕೇಳಿದಾಗಿನಿಂದ ಅವರನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಂಗಾಳಕ್ಕೆ ಬಂಗಾಳವೇ ತುದಿಗಾಲಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಕಾಯುತ್ತಿತ್ತು. ಅದರಲ್ಲೂ ಕಲ್ಕತ್ತವಂತೂ ಅವರು ಕೊಲಂಬೊದಿಂದ ಮದ್ರಾಸಿನವರೆಗೆ ಅಡಿಯಿಟ್ಟಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವರನ್ನು ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಅನುಸರಿಸುತ್ತ ಬಂದಿತ್ತು. ಅವರು ನುಡಿದ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಅತೀವ ಆಸಕ್ತಿ ಯಿಂದ ಕಿವಿದೆರೆದು ಆಲಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಕೋಮುವಾರು ಶಕ್ತಿಗಳಿಂದ, ಅಸೂಯಾಪರ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಹಾಗೂ ಅತಿ ಮಡಿವಂತರಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದ ಕೆಲವು ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಒಡಕು ದನಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾಗಿ ಸಮಸ್ತ ಬಂಗಾಳದ ಹೃದಯ ಹೆಮ್ಮೆಯಿಂದ ತುಡಿಯುತ್ತಿತ್ತು, ಅಭಿ ಮಾನದಿಂದ ಬೀಗುತ್ತಿತ್ತು. ಎಷ್ಟಾದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಂಗಮಾತೆಯ ಹೆಮ್ಮೆಯ ಸುತನಲ್ಲವೆ ? ತಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಹುಟ್ಟಿ ತಮ್ಮ ನಡುವೆಯೇ ಬೆಳೆದು ತಮ್ಮ ವಂಗನಾಡಿನ ಹೆಸರನ್ನು ಸಮಸ್ತ ಜಗ ತ್ತಿನ ಉನ್ನತ ಶೃಂಗಕ್ಕೇರಿಸಿದವನನ್ನು ಮರಳಿ ತಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವೆವೆಂಬ ಭಾವನೆಯೇ ಅವರಲ್ಲಿ ಅನಿರ್ವಚನೀಯ ಆನಂದವನ್ನುಂಟು ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಾಗ ಅವರಿಗೆ ವೈಭವದ ಸ್ವಾಗತ ನೀಡಿ ಸನ್ಮಾನಿಸಲು ಅಲ್ಲಿನ ಪ್ರಮುಖ ನಾಗರಿಕರು ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯೊಂದನ್ನು ರಚಿಸಿಕೊಂಡರು. ರಾಜಾ ವಿನಯಕೃಷ್ಣದೇವ್ ಈ ಸಮಿತಿಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದರು. “ಇಂಡಿಯನ್ ಮಿರರ್” ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾದಕರಾದ ಬಾಬು ನರೇಂದ್ರನಾಥ ಸೇನ್ ಸಮಿತಿಯ ಗೌರವ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿಗಳಾದರು. ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸ್ಥಾನಮಾನ ಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದ ಇತರ ಐವರು ಸಮಿತಿಯ ಉಪಾಧ್ಯಕ್ಷರುಗಳಾದರು.

ಇತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೂಡ ತಾವು ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದ ನಗರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು ತಮ್ಮ ಚಿರಪರಿಚಿತ ರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ಉತ್ಕಂಠಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಮದ್ರಾಸಿನಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತದವರೆಗೆ ಸಮುದ್ರಮಾರ್ಗ ವಾಗಿ ಪಯಣಿಸಲು ಅವರು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ್ದರು. ಆಗಲೇ ನಿರಂತರ ಸಮಾರಂಭಗಳು–ಭಾಷಣ ಗಳು–ಸಂಭಾಷಣೆಗಳು ಇವುಗಳಿಂದ ಅವರ ಶರೀರ ಜರ್ಜರಗೊಂಡಿತ್ತು. ಈ ಬಗೆಯ ಸಮಾರಂಭಗಳಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅವರು ರೈಲು ಪ್ರಯಾಣದ ಬದಲಿಗೆ ಹಡಗು ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡದ್ದು. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಒಂದು ವಾರದ ಕಾಲ ಅವರಿಗೆ ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾಗಿದ್ದ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ದೊರಕುವಂತಾಯಿತು. ಅವರ ದಣಿದ ನರಮಂಡಲಕ್ಕೆ ಇದೊಂದು ವರವೇ ಆಯಿತು.

ಈ ಪ್ರಯಾಣದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯದ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಪ್ರಯಾಣಿಕರ ಪೈಕಿ ಕೆಲವು ಅಮೆರಿಕನ್ ಪಾದ್ರಿಗಳೂ ಇದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಜೆ. ಜೆ. ಗುಡ್ವಿನ್ ಹಾಗೂ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಈ ಪಾದ್ರಿಗಳಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವೋ ಆಶ್ಚರ್ಯ. ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಕಟ ಕೂಡ. ತಮ್ಮವರಾದ ಈ ಕ್ರೈಸ್ತರು ಎಲ್ಲಾ ಬಿಟ್ಟು ಈ ಹಿಂದೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೊಂದಿಗೆ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರಲ್ಲ ಎಂದು ಮರುಗಿದರು. “ಹೋಗಲಿ, ಇನ್ನು ಮುಂದಾ ದರೂ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿತು ಜಗತ್ತಿನ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಮತವಾದ ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬನ್ನಿ” ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಪರವಾಗಿ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಯನ್ನೂ ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾದಂತೆ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ.

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೮ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹಡಗು ಬಜ್ಬಜ್ ನಿಲ್ದಾಣವನ್ನು ತಲುಪಿತು. ಮರುದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಟ್ರೈನಿನಲ್ಲಿ ಸಿಯಾ ಲ್ದಾಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಅವರ ದರ್ಶನ ಪಡೆಯಲು ಸಿಯಾಲ್ದಾ ರೈಲು ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾವಿರ ಜನ ತುಂಬಿದ್ದರು. ನಗರದ ಪ್ರಮುಖರಿಂದ ಹಿಡಿದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಪ್ರಜೆಗಳವರೆಗೆ ಎಲ್ಲ ವರ್ಗಗಳ ಜನರೂ ಅಲ್ಲಿದ್ದರು. ಜನರ ಸಂಭ್ರಮ ಹೇಳತೀರದು. ರೈಲು ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ರಸ್ತೆಯ ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿ, ಮನೆಗಳ ಮಹಡಿಗಳ ಮೇಲೆ–ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಜನ ಕಿಕ್ಕಿರಿದಿದ್ದರು. ರಸ್ತೆಯುದ್ದಕ್ಕೂ ತಳಿರುತೋರಣಗಳು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಬೃಹತ್ ಕಮಾನುಗಳು. ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ !’ ‘ಜೈ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ !’ ‘ಸುಸ್ವಾಗತ !’ ಎಂದೆಲ್ಲ ಬರೆಯಲಾಗಿತ್ತು. ಇವಲ್ಲದೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿದ್ದ ವಾದ್ಯಕುಟೀರಗಳಿಂದ ಮಂಗಳಧ್ವನಿ ಹೊರಹೊಮ್ಮುತ್ತಿತ್ತು. ಮೆರವಣಿಗೆ ಸಿಯಾಲ್ದಾ ನಿಲ್ದಾಣದಿಂದ ಹ್ಯಾರಿಸನ್ ರಸ್ತೆಯ ಮೂಲಕ ರಿಪ್ಪನ್ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಬರುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ರೈಲಿನಿಂದಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಬಾಬು ನರೇಂದ್ರನಾಥ ಸೇನರು ಅವರನ್ನೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನೂ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸುಸಜ್ಜಿತವಾದ ಸಾರೋಟಿನಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ಹಾರ ಸಮರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನು ಹೊತ್ತ ಸಾರೋಟು ನಿಧಾನವಾಗಿ ರಿಪ್ಪನ್ ಕಾಲೇಜಿ ನತ್ತ ಮುಂಬರಿಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಸಹಸ್ರ ಸಹಸ್ರ ಜನ ಏಕಕಂಠದಿಂದ ಜೈಕಾರ ಘೋಷಣೆ ಮಾಡಿದರು. ನೂರಾರು ಸಾರೋಟುಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಾರೋಟನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿ ಸಿದುವು. ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಉತ್ಸಾಹಭರಿತರಾದ ಜನರ ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಕೇಳಿಬರು ತ್ತಲೇ ಇತ್ತು. ಜೊತೆಗೆ ಸಂಗೀತ, ವಾದ್ಯವೃಂದ, ಸಂಕೀರ್ತನೆಗಳೂ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದುವು. ಈ ಮಧ್ಯೆ ಕೆಲವು ಯುವಕರು ತಮ್ಮ ಆವೇಶವನ್ನು ಹತ್ತಿಕ್ಕಲಾರದೆ ಕುದುರೆಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ಸಾರೋಟನ್ನು ತಾವೇ ಎಳೆದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಖ ಶಾಂತ-ಗಂಭೀರ ಭಾವವನ್ನು ಸೂಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅದರ ನಡುವೆಯೇ ಒಂದು ದಿವ್ಯ ಮಂದಹಾಸವನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದಾಗಿತ್ತು.

ರಿಪ್ಪನ್ ಕಾಲೇಜಿನ ಬಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾರೋಟಿನಿಂದಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅಲ್ಲಿ ಸೇರಿದ್ದ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾರೀ ಜನಸಮೂಹ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಾಗತ ಕೋರಿತು. ಬಳಿಕ ಅವರನ್ನು ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಕರೆತರಲಾಯಿತು. ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಸ್ವಾಗತವಾದ ಮೇಲೆ ಕಿವಿಗಡಚಿಕ್ಕುವ ಹರ್ಷೋ ದ್ಗಾರಗಳ ನಡುವೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎದ್ದುನಿಂತರು. ಈಗ ಅವರೊಂದು ಭವ್ಯವಾದ ಭಾಷಣ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಂದು ಜನರೆಲ್ಲ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಆಯಾಸಗೊಂಡಿದ್ದ ರಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಜನರು ತಮ್ಮ ಮೇಲೆ ತೋರಿದ ಪ್ರೀತ್ಯಾದರಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಹೃದಯ ತುಂಬಿ ಬಂದಿತು. ಜೊತೆಗೆ ಅಂದಿನ ಸಮಾರಂಭಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ವಿಪರೀತ ನೂಕುನುಗ್ಗಲು ಉಂಟಾಗಿ ಗಲಭೆಯಾಗಿತ್ತು. ಇವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣದ ಆಯಾಸವೂ ಸೇರಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೆಲವೇ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಜನರ ವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿ ತಮ್ಮ ಭಾಷಣವನ್ನು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸಿದರು.

ಆದರೆ ಸಭೆ ಇಷ್ಟು ಬೇಗ ಮುಗಿದುಹೋದದ್ದನ್ನು ಕಂಡು ಜನಗಳಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ನಿರಾಶೆಯಾಯಿತು. ಈ ಎಲ್ಲ ಗದ್ದಲ-ನೂಕುನುಗ್ಗಲಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದಂತಾಗಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯವರಿಗೂ ಅನ್ನಿಸಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇನ್ನೊಂದು ವಾರದ ಬಳಿಕ ಸಾರ್ವ ಜನಿಕವಾಗಿ, ಕ್ರಮಾಗತವಾಗಿ ಸ್ವಾಗತದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಭೇಟಿಯಿತ್ತು, ತಮ್ಮ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕೆಂದು ರಾಯ್ ಪಶುಪತಿನಾಥ್ ಎಂಬ ಗಣ್ಯರು ವಿಶೇಷ ಕೋರಿಕೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದ್ದರು. ಅದರಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಅವರ ಆತಿಥ್ಯ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಕಾಶೀಪುರದ ಗೋಪಾಲ್ ಲಾಲ್ ಸೀಲ್ ಎಂಬುವರ ಬಂಗಲೆಗೆ ತೆರಳಿದರು. ನಗರದ ಪ್ರಮುಖ ವರ್ತಕರಾದ ಇವರು, ಗಂಗಾ ತೀರದಲ್ಲಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಭಾರೀ ಬಂಗಲೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರ ಉಪಯೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು. ಮಾರ್ಚ್ ೮ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಹೊರಡುವವರೆಗೂ ಅವರ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರು ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತ ರರು ಇಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು.

ಇತ್ತ ಬಡ ಆಲಂಬಜಾರ್ ಮಠದಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಸೋದರರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಗುರುಭಾಯಿ ಯನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಸರಳ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರು. ಮಠದ ಮುಂಬಾಗಿಲಿಗೆ ಮಾವಿನ ತೋರಣ-ಬಾಳೆಕಂಬಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ಒಂದು ಕಲಶವನ್ನಿರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಮಠದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡವರು ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು, ಅಖಂಡಾನಂದರು ಇಬ್ಬರೇ. ಉಳಿದವರೆಲ್ಲ ಅವರನ್ನು ನೋಡಲು ರೈಲು ನಿಲ್ದಾಣಕ್ಕೆ ಓಡಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ನೆಚ್ಚಿನ ನರೇಂದ್ರ ವಿಶ್ವವಿಜೇತನಾಗಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಅವರೆಲ್ಲ ಮಠ ದಲ್ಲೇ ಕುಳಿತಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೆ ? ಸಂಜೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೊಡ್ಡ ಪರಿವಾರದ ಸಮೇತ ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು. ಈಗ ಆ ಮಠದಲ್ಲಿ ಅದೇನು ಸಂಭ್ರಮ ! ಅದೇನು ಭಾವೋತ್ಕರ್ಷ! ಆ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಮಾತನಾಡಿದರೂ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಬಾಕಿ ಯಿದ್ದ ಮಾತೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಮುಗಿದುಹೋದೀತೇ ?

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತವನ್ನು ತಲುಪಿದ ಮೇಲೆ ಮಾಡಿದ ಮೊದಲ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲೊಂದೆಂದರೆ ತಮ್ಮ ಪರಮ ಪೂಜ್ಯ ತಾಯಿಯನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದದ್ದು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿನ ವಿಜಯಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಮುಗಿಸಿ ಬಂದ ಜಗತ್ಪ್ರಸಿದ್ಧ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಈಗ ಒಬ್ಬ ಸರಳ ಬಾಲಕನಂತೆ ಮಾತೆಯ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಹೋದರು ; ಹಿಂದಿನ ನರೇನನಾಗಿ ಓಡಿಹೋಗಿ ಆಕೆಯ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಮಣಿದರು. ಆಗ ಆ ದಿವ್ಯಮಾತೆಯ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಉಕ್ಕಿಹರಿದ ಆನಂದವನ್ನು ಅಳೆಯಬಲ್ಲವರಾರು !

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲಂಬಜಾರಿನ ಮಠದಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡರೂ ಪ್ರತಿದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಗೋಪಾಲ್ ಲಾಲ್ ಸೀಲರ ಉದ್ಯಾನಗೃಹಕ್ಕೆ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬೆಳಗಿನಿಂದ ರಾತ್ರಿಯವರೆಗೆ ಜನಪ್ರವಾಹ ಹರಿದುಬರತೊಡಗಿತು. ಬಗೆಬಗೆಯ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳು, ವೇದಾಂ ತದ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಸಂಭಾಷಣೆಗಳು ನಿರಂತರವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಹೋದುವು. ಈ ಮಧ್ಯೆ ಅವರನ್ನು ಅಭಿನಂದಿಸಿ ಬಂದ ತಂತಿಗಳು, ಬೇರೆಬೇರೆ ಊರುಗಳಿಂದ-ಸಂಘಸಂಸ್ಥೆಗಳಿಂದ ಬಂದ ಆಹ್ವಾನಗಳು ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲದಷ್ಟು. “ನಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬರಬೇಕು, ನಮ್ಮ ಸ್ವಾಗತವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸ ಬೇಕು” ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವವರೇ ಎಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಸಂದರ್ಶಕರೊಡನೆ ಸಂಭಾಷಣೆ ನಡೆಸಿದರು ; ವಿದ್ಯಾವಂತ ವರ್ಗದವರೊಂದಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಇವುಗಳಿಂದೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಶ್ರಮವಾಯಿತು. ಇಷ್ಟಾದರೂ ಅವರ ಹೃದಯ ದಣಿಯಲಿಲ್ಲ, ಅವರು ಆನಂದಭರಿತರಾಗಿಯೇ ಇದ್ದರು. ಜನ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕಬುದ್ಧಿ ಯಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಚಾರಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಬರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ಆನಂದ. ತಮ್ಮ ಭಾರತದ ಜನ ಇಷ್ಟೊಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಶ್ರದ್ಧೆ ಉತ್ಸಾಹಗಳನ್ನು ತೋರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದ. ಆದ್ದರಿಂದ ತಮಗೆಷ್ಟೇ ದಣಿವಾದರೂ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಮರೆತು ಸರ್ವದಾ ಜನರನ್ನು ನಗುಮೊಗದಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು ; ಅವರ ಧಾರ್ಮಿಕ-ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಸಹನೆಯಿಂದ ಉತ್ತರ ನೀಡಿದರು.

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೮ನೇ ತಾರೀಕು ಭಾನುವಾರ ಕಲ್ಕತ್ತದ ನಾಗರಿಕರ ಪರವಾಗಿ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗೆ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ನಡೆಸಲಾಗುವುದೆಂದು ಘೋಷಿಸಲಾಯಿತು. ಸರ್ ರಾಧಾಕಾಂತ ದೇವ್ ಅವರ ಅರಮನೆಯಂತಹ ಬಂಗಲೆಯ ಮುಂದಿನ ಪ್ರಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಈ ಸಮಾರಂಭ. ಆದರೆ ಹಿಂದೆ ಆದಂತೆ ನೂಕುನುಗ್ಗಲು-ಗಲಭೆ ಸಂಭವಿಸದಂತೆ ಈ ಸಲ ಎಲ್ಲ ಏರ್ಪಾಡುಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಲಾಗಿತ್ತು. ಪ್ರವೇಶ ಟಿಕೆಟ್ಟಿನ ಮೂಲಕ, ಆದರೆ ಟಿಕೆಟಿಗೆ ಹಣವಿಲ್ಲ, ಪುಕ್ಕಟೆ. ಬೇಕೆಂಬುವರ ಟಿಕೆಟ್ಟನ್ನು ಮೊದಲೇ ಪಡೆದಿರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಭಾನುವಾರ ಸಂಜೆ ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಆರಂಭವಾಯಿತು. ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನ ಸೇರಿದ್ದರು. ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಆಸೀನರಾಗಿದ್ದ ಗಣ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವರೆಂದರೆ ಜಸ್ಟಿಸ್ ಚಂದ್ರಮಾಧವಘೋಷ್, ಮಹಾ ರಾಜಾ ಜಗದಿಂದ್ರನಾಥ ರಾಯ್, ಪಂಡಿತ ರಾಮನರೇಂದ್ರನಾಥ ವಿದ್ಯಾನಿಧಿ, ಹಾಗೂ ವಿಶ್ವಕವಿ ಯಾದ ರವೀಂದ್ರನಾಥ ಟಾಗೋರ್. ರಾಜಾ ವಿನಯಕೃಷ್ಣದೇವ್ ಬಹಾದ್ದೂರರು ಅಧ್ಯಕ್ಷತೆ ವಹಿಸಿದ್ದರು. ಬ್ರಿಟಿಷ್ ಸರ್ಕಾರದ ಉನ್ನತ ಅಧಿಕಾರಿಯೊಬ್ಬರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು ತಮ್ಮ ಸ್ಥಾನದಿಂದ ನಾಲ್ಕು ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಓದಿದರು. ಅನಂತರ ಆ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಬೆಳ್ಳಿಯ ಕರಂಡದಲ್ಲಿಟ್ಟು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸ ಲಾಯಿತು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎದ್ದು ನಿಂತು ಮಾತಿಗಾರಂಭಿಸಿದರು. ಭಾಷಣಕಲೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮತ್ತು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮದ ಭಾವನೆಗಳ ಆಳದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವರ ಈ ಭಾಷಣ ತುಂಬ ಗಮನಾರ್ಹವಾದದ್ದು. ಅವರು ‘ನವಭಾರತದ ಪ್ರವಾದಿ’ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ಭಾಷಣವು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುವಂತಿತ್ತು.

ಕಲ್ಕತ್ತದ ನಾಗರಿಕರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು : “ಸೋದರರೆ, ನಾನಿಂದು ಇಲ್ಲಿ ನಿಂತಿ ರುವುದು ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಂತಲ್ಲ ಅಥವಾ ಒಬ್ಬ ಧರ್ಮಪ್ರಸಾರಕನಂತಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ನೀವು ಹಿಂದೆ ಕಂಡಿರುವ ಅದೇ ಕಲ್ಕತ್ತದ ಬಾಲಕನಾಗಿ ನಾನಿಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದೇನೆ.” ಬಳಿಕ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರ ಗಳಲ್ಲಿನ ಕಾರ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ, ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನಕ್ಕಾಗಿಯೇ ತಾವು ಹೋದದ್ದಲ್ಲ, ಆದರೆ ಅದೊಂದು ಅವಕಾಶವಾಗಿತ್ತು ಅಷ್ಟೆ, ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ನೀಡಲಾದ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಶ್ರದ್ಧಾಂಜಲಿಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುವ ಮಾತುಗಳಿದ್ದುವು. ಆ ವಿಷಯವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ ಅವರು ಭಾವಭರಿತರಾಗಿ ನುಡಿದರು, “ಸೋದರರೆ, ನೀವು ನನ್ನ ಹೃದಯದ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಭಾವತಂತುವೊಂದನ್ನು ಮಿಡಿದಿ ದ್ದೀರಿ. ಈಗ ತಾನೆ ನೀವು ನನ್ನ ಗುರುದೇವ, ನನ್ನ ಆಚಾರ್ಯ, ನನ್ನ ಜೀವನಾದರ್ಶ, ನನ್ನ ಇಷ್ಟ, ನನ್ನ ಪ್ರಾಣ ಹಾಗೂ ನನ್ನ ದೇವರೇ ಆದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರ ಪವಿತ್ರ ನಾಮೋಚ್ಚಾರಣೆ ಯನ್ನು ಮಾಡಿದಿರಿ. ನಾನು ಕಾಯಾ ವಾಚಾ ಮನಸಾ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಸತ್ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರೆ, ನನ್ನ ಬಾಯಿಂದ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಸಹಾಯವಾಗುವಂತಹ ನುಡಿಯೊಂದು ಹೊರ ಬಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಅದು ನನ್ನದಲ್ಲ, ಅದೆಲ್ಲ ಅವರದು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಬಾಯಿಂದ ಏನಾದರೂ ನಿಂದೆಯ ನುಡಿ ಹೊರಬಿದ್ದಿದ್ದರೆ, ಖಂಡನೆಯ ಮಾತು ಹೊರ ಬಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಅದೆಲ್ಲ ನನ್ನದೇ ಹೊರತು ಅವರ ದಲ್ಲ. ದೌರ್ಬಲ್ಯಕಾರಕವಾದದ್ದು ಏನಿದ್ದರೂ ಅದು ನನ್ನದು. ಆದರೆ ಯಾವುದು ಚೈತನ್ಯದಾಯಕ ವಾದುದೊ, ಪವಿತ್ರವಾದುದೊ ಅದೆಲ್ಲ ಅವರ ಶಕ್ತಿಲೀಲೆ, ಅವರ ವಾಣಿ, ಸ್ವಯಂ ಅವರೇ. ಹೌದು ಸ್ನೇಹಿತರೇ, ಆ ಮಹಾನುಭಾವರನ್ನು ಜಗತ್ತಿನ್ನೂ ಅರಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. . . ಅವರ ನೆರಳಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದುಬಂದವನು ನಾನು. ನಾನು ಕಲಿತಿರುವುದೆಲ್ಲ ಅವರ ಅಡಿದಾವರೆಗಳಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು.”

ತಮ್ಮ ಭಾಷಣದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಗ್ಗೆ ಆಡಿದ ಈ ಮಾತುಗಳು ನಿಜಕ್ಕೂ ತುಂಬ ಸತ್ಪರಿಣಾಮ ಬೀರಿದುವು. ‘ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೇವಲ ತಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ಭಾವನೆಗಳನ್ನಷ್ಟೇ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿದರು, ತಮ್ಮ ಗುರುದೇವನಾದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಗ್ಗೆ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂದೇಶದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ’ ಎಂದು ಕಟುವಾಗಿ ಟೀಕಿಸಿದ ಅನೇಕರು ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಗಳಿವೆ ಎಂಬುದು ಇವರಿಗೆ ತಿಳಿಯದು. ಮೊದಲನೆ ಯದಾಗಿ, ಜನರನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠರನ್ನಾಗಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ತತ್ತ್ವನಿಷ್ಠರನ್ನಾಗಿಸುವುದು ಉತ್ತಮ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಿಶ್ಚಿತ ಅಭಿಮತ. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಲು ಕಾಲವಿನ್ನೂ ಪಕ್ವವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮೂರನೆಯದಾಗಿ, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡ ಹೊರಟಾಗಲೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಭಾವ ತುಂಬಿಬಂದು ಮಾತೇ ಹೊರಡದಂತಾ ಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಜನ ತಿಳಿದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಗ್ಗೆ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮಾತನಾಡ ದಿದ್ದುದು ಭಕ್ತಿಯ ಅಭಾವದಿಂದಾಗಿಯಲ್ಲ, ಭಕ್ತಿಯ ಆಧಿಕ್ಯದಿಂದಾಗಿ ! ಆದರೆ ಮದ್ರಾಸು ಹಾಗೂ ಕಲ್ಕತ್ತಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಮಾಡಿದ ಭಾಷಣಗಳು ಜನರ ತಪ್ಪು ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿ ಸಿದುವು, ಟೀಕೆಗಾರರ ಬಾಯಿ ಮುಚ್ಚಿಸಿದುವು.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳಿದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಲ್ಕತ್ತದ ಯುವಕರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ನುಡಿದರು, “ಉತ್ತಿಷ್ಠತ, ಜಾಗ್ರತ, ಪ್ರಾಪ್ಯ ವರಾನ್ ನಿಬೋಧತ ! ಕಲ್ಕತ್ತದ ಯುವಕರೇ, ಏಳಿ, ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳಿ. ಸಮಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗುತ್ತಿದೆ. ನಿರ್ಭೀತರಾಗಿ, ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮ ಕೆಲಸ ಪರಿ ಪೂರ್ಣವಾಗುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಅದ್ಭುತ ತ್ಯಾಗಿಗಳು ಬೇಕಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಯುವಕರು ಮಾತ್ರ ಇದನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲರು. ಆಶಿಷ್ಠ ದೃಢಿಷ್ಠ ಬಲಿಷ್ಠರಾದ ಮೇಧಾವಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಕೆಲಸ ಮೀಸಲಾಗಿದೆ. ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ನೂರಾರು, ಸಾವಿರಾರು ಯುವಕರಿದ್ದೀರಿ. ಏಳಿ, ಜಾಗೃತರಾಗಿ !

“ನಾನಿನ್ನೂ ಏನನ್ನೂ ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನೀವು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಾಳೆ ನಾನು ಸತ್ತರೂ ಕಾರ್ಯ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ. ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕಿ ನನ್ನ ಕಲ್ಪನೆಗೂ ಅತೀತವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುವರೆಂದು ನಾನು ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬಿದ್ದೇನೆ. ನನಗೆ ನನ್ನ ದೇಶದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿದೆ. ಅದರಲ್ಲೂ ನಮ್ಮ ಯುವಕರಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿಶ್ವಾಸವಿದೆ. ಕಳೆದ ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಭರತಖಂಡವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಚರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಭರತಖಂಡವನ್ನು ಉನ್ನತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಸಾಗಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ಯುವಕರಿಂದಲೇ ಬರುವುದೆಂಬುದು ನನ್ನ ದೃಢ ನಂಬಿಕೆ. ಅನಂತ ಶ್ರದ್ಧೆ-ಉತ್ಸಾಹಗಳಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕಾಡುವ ಯುವಜನಾಂಗದಿಂದ ನಮ್ಮ ಸನಾತನ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡ ಬಲ್ಲವರು ಉದಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿರುವ ಬೃಹತ್ತರ ಕಾರ್ಯವೇ ಇದು. ಏಳಿ, ಎಚ್ಚರ ಗೊಳ್ಳಿ, ಗುರಿ ಮುಟ್ಟುವವರೆಗೂ ನಿಲ್ಲದಿರಿ !

“ಧೈರ್ಯಗುಂದದಿರಿ ; ಮಾನವ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮಹಾಶಕ್ತಿ ಕಂಡುಬಂದದ್ದು ಜನ ಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲೇ. ಜಗತ್ತಿನ ಮಹಾ ವಿಭೂತಿಗಳೆಲ್ಲ ಜನಿಸಿದುದು ಅಂಥವರ ನಡುವೆಯೇ. ಈಗಲೂ ಅಂತಹ ಮಹಾಪುರುಷರು ನಿಮ್ಮ ನಡುವೆ ಉದಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಜ ಬೇಡಿ. ನೀವು ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಸಾಧಿಸುವಿರಿ. ಆದರೆ ಅಂಜಿದೊಡನೆಯೇ ನೀವು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದವರಾಗುತ್ತೀರಿ. ಈ ಅಂಜಿಕೆ ಎಂಬುದೇ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಮೂಢನಂಭಿಕೆ. ನಿಮ್ಮ ಕಷ್ಟಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಈ ಅಂಜಿಕೆ. ನಿರ್ಭಯತೆ ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನೇ ತಂದುಕೊಡಬಲ್ಲುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಏಳಿ, ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳಿ, ಗುರಿ ಮುಟ್ಟುವವರೆಗೂ ನಿಲ್ಲದಿರಿ !”

“ಮಹಾಜನರೇ, ನೀವು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ತೋರಿದ ವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ನನ್ನ ಧನ್ಯ ವಾದಗಳು. ನಾನು ಈ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೆ ಬರುವಂತಾಗಬೇಕು, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ನನ್ನ ದೇಶಕ್ಕೆ ನನ್ನ ದೇಶಬಾಂಧವರಿಗೆ ಒಂದಿನಿತಾದರೂ ನೆರವಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದೇ ನನ್ನ ಇಚ್ಛೆ ; ಇದೇ ನನ್ನಂತರಂಗದ ತೀವ್ರ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ.”

ಈ ಸಮಾರಂಭ ನಡೆದ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ, ಎಂದರೆ ಮಾರ್ಚ್ ನಾಲ್ಕರಂದು ಗುರುವಾರ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ತಮ್ಮ ಎರಡನೇ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಸ್ಟಾರ್ ಥಿಯೇಟರಿನಲ್ಲಿ ಅವರು ಮಾಡಿದ ಭಾಷಣದ ವಿಷಯ “ವೇದಾಂತದ ವಿವಿಧ ಮುಖಗಳು.” ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಚಾರಗಳ ಕುರಿತಾದ ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಅವರಿಗೀಗ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಇಷ್ಟವಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಮನಸ್ಸೀಗ ಜನರ ದಾರಿದ್ರ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತಾ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಭೀಕರ ಕ್ಷಾಮ ಬೇರೆ ಆವರಿಸಿ ಉತ್ತರ ಹಾಗೂ ಮಧ್ಯ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಮಾನವ ಜೀವಗಳನ್ನು ಆಹುತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು. “ಧರ್ಮಬೋಧನೆಯು ಬರಿಹೊಟ್ಟೆಗಲ್ಲ !” ಎಂಬ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮಾತು ಅವರ ಕಿವಿಯಲ್ಲೀಗ ಮಾರ್ದನಿಗೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತದ ನಾಗರಿಕರ ಬೇಡಿಕೆಗೆ ಮಣಿದು ಈ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ನೀಡಲೊಪ್ಪಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ಅವರು ಯಾವ ತಮ್ಮ ವಿನೂತನ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳಿಂದ ಹಿಂದೂಧರ್ಮವನ್ನು, ವೇದಾಂತವನ್ನು ಜನಪ್ರಿಯ ಗೊಳಿಸಿದರೋ, ವಿಖ್ಯಾತಿಗೊಳಿಸಿದರೋ, ಆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ತಾವೂ ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ಕಲ್ಕತ್ತದ ಜನ ಬಯಸಿದ್ದು ಸಹಜವೇ ಅಲ್ಲವೆ ? ಅಲ್ಲದೆ, ಅವರು ಬೋಧಿಸಿದಂತಹ ವೇದಾಂತವೇ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವಲ್ಲ ಎಂಬ ಟೀಕೆ ಕೇಳಿ ಬಂದಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕೀಗ ಉತ್ತರಿಸಲು ಹಾಗೂ ತಮ್ಮ ನಿಲುವನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಇದೊಂದು ಅವಕಾಶವೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾವಿಸಿದರು.

ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ಶಿಸ್ತುಬದ್ಧವಾಗಿ ನಡೆಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಈ ಭಾಷಣಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶ ಶುಲ್ಕ ವನ್ನು ನಿಗದಿಪಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು–ಬೆಲೆ ರೂ. ೨, ರೂ. ೧, ಮತ್ತು ಎಂಟಾಣೆ. ಸಮಾಜದ ಉನ್ನತ ವರ್ಗದ ಗೌರವಾನ್ವಿತ ಸಭಿಕರಿಂದ ಸಭಾಂಗಣ ತುಂಬಿಹೋಗಿತ್ತು. ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಸಾಗಿದ ಈ ಭಾಷಣವು ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಕುರಿತ ಅವರ ಅತ್ಯುತ್ಕೃಷ್ಟ ಭಾಷಣ ಗಳಲ್ಲೊಂದಾಗಿತ್ತು. ಶ್ರೀಯುತ ನರೇಂದ್ರನಾಥ ಸೇನರು ಅಧ್ಯಕ್ಷತೆ ವಹಿಸಿದರು. ಇವರಲ್ಲದೆ ಇತರ ಹಲವಾರು ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಅಲ್ಲಿ ಉಪಸ್ಥಿತರಿದ್ದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೊದಲ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳೇ ಶ್ರೋತೃಗಳಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯುತ್ ಸಂಚಾರವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದುವು : “ಯಾವ ಅಗಾಧ ಕಾಲಗರ್ಭದೊಳಕ್ಕೆ–ಚಾರಿತ್ರಿಕ ದಾಖಲೆಗಳ ಮಾತು ಹಾಗಿರಲಿ–ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಅಂತೆಕಂತೆಯ ಕಥೆಗಳ ಮಂದಪ್ರಕಾಶವೂ ತೂರಿಹೋಗಲಾ ರದೋ, ಆ ಆಳದಿಂದಲೂ ಉಜ್ವಲ ಕಾಂತಿಯೊಂದು ನಿರಂತರವಾಗಿ ಹೊಮ್ಮಿ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಆ ಕಾಂತಿಯು ಬಾಹ್ಯಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಮಂದವಾದರೂ ಎಂದಿಗೂ ನಾಶವಾಗದೆ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿದೆ. ಯಾರ ಕಣ್ಣಿಗೂ ಕಾಣದಂತೆ, ಯಾರ ಅರಿವಿಗೂ ಬಾರ ದಂತೆ ಉದುರಿ, ಅತಿ ಸುಂದರ ಗುಲಾಬಿಯೊಂದನ್ನು ಅರಳಿಸುವ ಮುಂಜಾನೆಯ ಹಿಮಮಣಿ ಯಂತೆ ಈ ಜ್ಯೋತಿಕಿರಣಗಳು ಭರತಖಂಡವನ್ನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಸಮಸ್ತ ಭಾವನಾಪ್ರಪಂಚ ವನ್ನೇ ಮೌನವಾಗಿ, ಮೃದುವಾಗಿ, ಆದರೆ ಅತಿ ಪ್ರಬಲವಾಗಿ ಆವರಿಸಿವೆ–ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಬೋಧನೆ ಇಂಥದು, ವೇದಾಂತದ ಬೋಧನೆ ಇಂಥದು.”

“ವೇದಾಂತ ದರ್ಶನವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಾನವನು ಮಾಡಿದ ಪ್ರಥಮ ಆವಿಷ್ಕಾರ ಮತ್ತು ಅದೇ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆ ಕೂಡ ಎಂದು ನಾನು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಈ ವೇದಾಂತವೆಂಬ ಮಹಾಸಾಗರದಿಂದ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಅಲೆಗಳೆದ್ದು ಪೂರ್ವ ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಿಗೆ ಪಸರಿಸಿವೆ. ಸಾಂಖ್ಯ ದರ್ಶನವು ಪುರಾತನ ಗ್ರೀಕರ ಮೇಲೆ ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿತು. . . ಸಾಂಖ್ಯ ಮತ್ತು ಇತರ ದರ್ಶನಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತವಾಗಿರುವುದು ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಮೇಲೆಯೇ. ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಹಾಗೂ ಈಗಲೂ ಇರುವ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಮತಪಂಗಡಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಪ್ರಮಾಣ, ಒಂದು ಸಾಮಾನ್ಯ ನೆಲೆ ಎಂದರೆ ಅದು ಉಪನಿಷತ್ತು. . . ಯಾರು ಉಪನಿಷತ್ತನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವುದಿಲ್ಲವೊ ಅವರನ್ನು ಹಿಂದೂಗಳೆನ್ನುವಂತಿಲ್ಲ. ಜೈನ ಹಾಗೂ ಬೌದ್ಧ ಮತಸ್ಥರೂ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಪ್ರಮಾಣವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸದಿದ್ದುದರಿಂದಲೇ ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲದಂತಾಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಮಗೆ ತಿಳಿದಿರಲಿ ತಿಳಿಯದಿರಲಿ, ವೇದಾಂತವು ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಸಕಲ ಮತಪಂಗಡಗಳೊಳಕ್ಕೂ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದೆ. ನಮಗೆ ತಿಳಿದೋ ತಿಳಿಯದೆಯೋ ನಾವು ವೇದಾಂತವನ್ನೇ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತೇವೆ, ವೇದಾಂತದಲ್ಲೇ ಜೀವಿಸುತ್ತೇವೆ, ವೇದಾಂತವನ್ನೇ ಉಸಿರಾಡುತ್ತೇವೆ, ವೇದಾಂತದಲ್ಲೇ ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆಯುತ್ತೇವೆ.

“ಹೀಗಿರುವಾಗ ಈ ಭಾರತದಲ್ಲಿ, ಅದರಲ್ಲೂ ಹಿಂದೂಗಳ ಮುಂದೆ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಬೋಧಿ ಸುವುದು ಅಸಂಗತವಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಬೋಧಿಸಬೇಕಾಗಿರುವುದೆಂದರೆ ಇದೊಂದನ್ನೇ. ಮತ್ತು ಈ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅದರ ಬೋಧನೆಯು ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕವಾಗಿದೆ. ನಾನು ಆಗಲೇ ಹೇಳಿದಂತೆ ಎಲ್ಲ ಹಿಂದೂ ಪಂಗಡಗಳೂ ಉಪನಿಷತ್ತಿಗೆ ಅಧೀನವಾಗಿರಬೇಕು. ಆದರೆ ಈ ಪಂಗಡಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಪರಸ್ಪರ ವಿರೋಧಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿವೆ. ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ನಮ್ಮ ಪುರಾತನ ಪುಷಿಗಳಿಗೂ ಕೂಡ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಹಿಂದಿನ ಏಕಸೂತ್ರತೆ ಅರಿವಿಗೆ ಬಾರದೆ ಹೋಯಿತು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಈ ಪುಷಿಗಳ ನಡುವೆಯೂ ತಿಕ್ಕಾಟಗಳುಂಟಾದುವು. ಆದರೆ, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಬೋಧನೆಗಳ ಹಿಂದಿನ ಏಕಸೂತ್ರತೆಯನ್ನು–ಅವು ದ್ವೈತವಾಗಿರಲಿ, ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವೈತವಾಗಿರಲಿ ಅಥವಾ ಇನ್ನಾವುದೇ ಆಗಿರಲಿ–ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯುವ ಸೂಕ್ತ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವೊಂದನ್ನು ನೀಡಲು ಕಾಲ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ. ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ಇಡೀ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿಗೇ ತೋರಿಸಿಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ.

“ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನ ಪದತಲದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಕಲಿಯುವ ಸೌಭಾಗ್ಯ ನನಗೆ ದೊರಕಿತ್ತು. ಅವರ ಇಡೀ ಜೀವನವೇ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಹಿಂದಿರುವ ಏಕಸೂತ್ರತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಡುವ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ಉಪದೇಶಗಳಿಗಿಂತ ಸಾವಿರ ಪಾಲು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವರ ಜೀವನವೇ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಗೆ ಬರೆದ ಸಚೇತನ ಭಾಷ್ಯದಂತಿತ್ತು ; ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ತತ್ತ್ವವೇ ಮಾನವರೂಪದಿಂದ ಮೈದಳೆದಂತಿತ್ತು. ಬಹುಶಃ ಆ ಸಮನ್ವಯತೆಯು ನನ್ನಲ್ಲೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ನನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೋ ಇಲ್ಲವೋ ತಿಳಿ ಯದು. ಆದರೆ, ‘ವೇದಾಂತದ ವಿಭಿನ್ನ ಶಾಖೆಗಳು ಪರಸ್ಪರ ವಿರುದ್ಧವಾದವುಗಳಲ್ಲ, ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದರ ಪೂರೈಕೆ ; ಮತ್ತು ತತ್ತ್ವಮಸಿ ಎಂಬ ಅದ್ವೈತ ಶಿಖರವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವವರೆಗೆ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವ ಮೆಟ್ಟಿಲು’ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರುವುದೇ ನನ್ನ ಉದ್ದೇಶ, ನನ್ನ ಜೀವನದ ಗುರಿ.”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಂದಿನ ತಮ್ಮ ಒಂದೂವರೆ ಗಂಟೆಯ ಸುದೀರ್ಘ ಭಾಷಣದಲ್ಲಿ ಉಪನಿ ಷತ್ತುಗಳ ಪ್ರಮುಖ ಲಕ್ಷಣಗಳು, ಬ್ರಹ್ಮಸೂತ್ರಗಳು ಹಾಗೂ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಮಹತ್ವ–ಇವು ಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ವಿವಿಧ ಭಾಷ್ಯಕಾರರು ಬರೆದಿರುವ ಭಾಷ್ಯಗಳ ಲಕ್ಷಣ ಗಳನ್ನೂ ಅವುಗಳ ಯುಕ್ತಾಯುಕ್ತತೆಯನ್ನೂ ತಿಳಿಸಿದರು. ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಅರ್ಥಹೀನತೆ-ಪೊಳ್ಳುತನಗಳನ್ನು ಬಯಲಿಗೆಳೆದರು. ತ್ಯಾಗದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ತ್ಯಾಗ ! ಇದೇ ಭಾರತದ ಬಾವುಟ, ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಲಾಂಛನ. . . ಹಿಂದೂಗಳೇ, ಆ ಬಾವುಟವು ನಿಮ್ಮ ಕೈಜಾರಲು ಬಿಡದಿರಿ ! ಅದನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಿ ಹಿಡಿಯಿರಿ. ನೀವು ದುರ್ಬಲರಾಗಿದ್ದು, ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಲು ನಿಮ್ಮಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಾದರೂ, ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕೆಳಗಿಳಿಸಬೇಡಿ. ‘ನಾನು ದುರ್ಬಲ, ನಾನು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಲಾರೆ’ ಎಂದು ನೇರವಾಗಿ ಹೇಳಿಬಿಡಿ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಇಲ್ಲಸಲ್ಲದ ವಾದ ಹೂಡುತ್ತ, ಶಾಸ್ತ್ರಾರ್ಥವನ್ನು ತಿರಿಚುತ್ತ, ಅರಿಯದವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಣ್ಣೆರಚುತ್ತ ಬೂಟಾಟಿಕೆ ಯಾಡಬೇಡಿ. . . ಏಕೆಂದರೆ ತ್ಯಾಗದ ಈ ಆದರ್ಶವು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು, ಅತ್ಯುತ್ಕೃಷ್ಟವಾದುದು. ಆ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನ ಸೋತರೇನಂತೆ ! ಹತ್ತು ಜನ ಅಥವಾ ಕೇವಲ ಇಬ್ಬರೇ ಸೈನಿ ಕರು ವಿಜಯಿಗಳಾಗಿ ಹಿಂದಿರುಗಿದರಾಯಿತಲ್ಲವೆ ? ಅಲ್ಲದೆ, ಈ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಮಡಿದ ಲಕ್ಷಾಂ ತರ ಜನರೂ ಧನ್ಯರೇ ಸರಿ ! ಏಕೆಂದರೆ ಮಿಕ್ಕವರ ವಿಜಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದುದು ಅವರ ಸಾವೇ ತಾನೆ ?”

ಹೀಗೆ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಹಲವಾರು ಪ್ರಮುಖ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಕ್ರೋಡೀಕರಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಉಪನ್ಯಾಸವೊಂದನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ತತ್ತ್ವ ಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ವಿನೂತನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಲ್ಲಿ, ಅತ್ಯಂತ ತರ್ಕಬದ್ಧವಾದ, ಶಕ್ತಿಯುತವಾದ ಶೈಲಿ ಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿ ವಿವರಿಸಿದ ರೀತಿಯು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಯುತವಾಗಿತ್ತು. “ಇಂಡಿಯನ್ ನೇಶನ್” ಎಂಬ ಪತ್ರಿಕೆ ಹೀಗೆ ಬರೆಯಿತು : “ವೇದಾಂತದ ಕುರಿತಾದ ಈ ಉಪನ್ಯಾಸವು ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾಗಿತ್ತು, ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾಗಿತ್ತು. ಬಹುಶಃ ಇದು ಅವರು ಇದುವರೆಗೆ ನೀಡಿರುವ ಎಲ್ಲ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಉತ್ಕೃಷ್ಟವಾದದ್ದು . . .” ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಶ್ರೋತೃಗಳ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ವಲ್ಲದೆ ಇಡೀ ಬಂಗಾಳ ಪ್ರಾಂತ್ಯದಲ್ಲೇ ಈ ಉಪನ್ಯಾಸವು ಶಾಶ್ವತ ಸತ್ಪರಿಣಾಮವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಹಲವಾರು ಜನ ತಮ್ಮ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಅವರ ಹಳೆಯ ಪರಿಚಿತರು, ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರ ಗೃಹೀಭಕ್ತರು. ಪ್ರಮುಖ ಗೃಹೀಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಾದ ದಿವಂಗತ ಬಲರಾಮ ಬೋಸರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಮ್ಮೆ ಹಲವಾರು ದಿನಗಳವರೆಗೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಅವರು ಹೋದ ಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಂದರ್ಶಕರು ಅವರನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದ ವರ ಪೈಕಿ ಅನೇಕ ಯುವಕರು ಅವರ ಅಯಸ್ಕಾಂತೀಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಸೆಳೆಯಲ್ಪಟ್ಟರು ; ಅವರ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಲು ಪಣತೊಟ್ಟರು. ಸುಧೀರ್ ಹಾಗೂ ಖಗೇನ್ ಈ ಯುವಕರ ಪೈಕಿ ಇಬ್ಬರು. ಮುಂದೆ ಇವರೇ ಸ್ವಾಮಿ ಶುದ್ಧಾನಂದ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮಿ ವಿಮಲಾನಂದ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಆದರದಿಂದ ಮಾತನಾಡಿಸಿ, ಅವರ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸಹನೆಯಿಂದ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದುದೇನೋ ನಿಜ. ಆದರೆ ಅವರ ಹೃದಯದ ಒಲವು ಮಾತ್ರ ಯುವಕರ ಕಡೆಗೆ. ವಿದ್ಯಾವಂತರಾದ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಯುವಕರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅವರಿಗೆ ಪರಮಾನಂದ. ಇಂತಹ ಯುವಕರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುವುದೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ದಣಿವೇ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಭಾವನಾತರಂಗಗಳನ್ನು, ತಮ್ಮ ಶಕ್ತ್ಯುತ್ಸಾಹಗಳನ್ನು ಯುವಜನರಿಗೆ ಧಾರೆ ಯೆರೆಯಲು ಅವರ ಹೃದಯ ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಯುವಕರಲ್ಲಿ ಯಾರು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರೂ ಬಲಿಷ್ಠರೂ ಆದವರಿದ್ದಾರೋ ಅವರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ತರಬೇತಿ ನೀಡಲು ಬಯಸಿದರು. ಇಂತಹ ಯುವಕರು ಇತರ ಸಾಧಾರಣ ಜನಗಳಿಗಿಂತ ಮೇಲೇರಿ ಉನ್ನತ ಧ್ಯೇಯವೊಂದನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಶ್ರಮಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು ಅವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಯುವಕರು ಮುಂದೆ ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುವುದರೊಂದಿಗೆ ಇತರರ ಒಳಿತಿಗಾಗಿಯೂ ಶ್ರಮಿಸು ತ್ತಾರೆಂಬ ವಿಶ್ವಾಸ ಅವರಿಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಇವರೊಂದಿಗೆ ಕೇವಲ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಮಾತ್ರವೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ; ಅವರಿಗೆ ವ್ಯಕ್ತಿನಿರ್ಮಾಣ ಹಾಗೂ ರಾಷ್ಟ್ರನಿರ್ಮಾಣಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಸಲಹೆ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು, ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಯುವಕರಿಗೆ ಪ್ರಾಶಸ್ತ್ಯ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವರನ್ನು ಕೇವಲ ಹೊಗಳು ತ್ತಿದ್ದರೆಂದಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಯುವಕರ ಶಾರೀರಿಕ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಹಳಿಯುತ್ತಿದ್ದರು ; ಚಿಕ್ಕ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಮದುವೆಯಾಗುವ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು ಕಟುವಾಗಿ ಟೀಕಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ; ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಮೇಲೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಲ್ಲದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಟೀಕಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಖಂಡಿಸಿ ಟೀಕಿಸಿದರೂ ಆ ಯುವಕರು ಅಸಮಾಧಾನಗೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಮಾತುಗಳ ಹಿಂದಿದ್ದ ಪ್ರೀತಿ-ಸಹಾನುಭೂತಿ-ಕಳಕಳಿಗಳನ್ನು ಅವರು ಸ್ಪಷ್ಟ ವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಿಷ್ಠಾವಂತ ಶಿಷ್ಯರಾದರು.

ಫೆಬ್ರುವರಿಯ ಎರಡನೇ ವಾರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪ್ರಿಯನಾಥ ಮುಖರ್ಜಿ ಎಂಬವರ ಮನೆಗೆ ತೆರಳಿದರು. ಅವರು ಇಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದಾಗ ‘ಇಂಡಿಯನ್ ಮಿರರ್’ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾದಕರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಭಿಮಾನಿಗಳೂ ಆದ ನರೇಂದ್ರನಾಥ ಸೇನರು ಒಮ್ಮೆ ಅವರ ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದರು. ಇವರಿಬ್ಬರ ಕಾರ್ಯರಂಗಗಳು ಮೂಲತಃ ವಿಭಿನ್ನವಾಗಿದ್ದರೂ ದೇಶ ಪ್ರೇಮವೆಂಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ಅಂಶದಿಂದಾಗಿ ಇವರ ನಡುವಣ ಮಾತುಕತೆ ತುಂಬ ಸೌಹಾರ್ದಯುತ ವಾಗಿತ್ತು. ಪೂರ್ವಪಶ್ಚಿಮಗಳು ತಮ್ಮ ಉತ್ತಮ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಪರಸ್ಪರ ವಿನಿಮಯಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದರ ಮೂಲಕ ಸಕಲರಿಗೂ ಶ್ರೇಯಸ್ಸೆಂಬ ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪುನರುಚ್ಚರಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪ್ರಿಯನಾಥ ಮುಖರ್ಜಿಗಳ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಸಮಯ ದಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ಹಲವಾರು ಬಗೆಯ ಜನ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಎಂಬ ಗೃಹಸ್ಥ ಯುವಕನೂ ಒಬ್ಬ. ಈತ ಪೂರ್ವ ಬಂಗಾಳ (ಈಗಿನ ಬಂಗ್ಲಾದೇಶ) ದವನು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಗೃಹೀಭಕ್ತರಾದ ನಾಗಮಹಾಶಯರು ಇದ್ದದ್ದೂ ಪೂರ್ವ ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿಯೇ. ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಪರಿಚಯ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇತ್ತು. ಅವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ತನ್ನ ಪರಿಚಯ ಹೇಳಿಕೊಂಡ. ಅವನು ನಾಗಮಹಾಶಯರನ್ನು ಬಲ್ಲವನೆಂದು ತಿಳಿಯುತ್ತಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನೊಂದಿಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ನಾಗ ಮಹಾಶಯರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಒಬ್ಬ ನಿಷ್ಠಾವಂತ ವೇದಾಂತಿ, ಬುದ್ಧಿವಂತ. ಬಹುಶಃ ಪ್ರಥಮ ನೋಟದಲ್ಲಿಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶರಚ್ಚಂದ್ರನ ಗುಣ- ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಅಳೆದುಬಿಟ್ಟರು. ಅವನೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿವೇಕಚೂಡಾ ಮಣಿಯ ಒಂದು ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಹೇಳಿದರು. ಅದರ ಅರ್ಥ ಹೀಗಿದೆ : “ಓ ವಿವೇಕಿಯೇ, ಅಂಜ ಬೇಡ ; ನಿನಗಿಲ್ಲ ಮರಣ, ಈ ಜನನ-ಮರಣದ ಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟಲು ಉಪಾಯಗಳಿವೆ. ಹಲ ವಾರು ಪರಿಶುದ್ಧಾತ್ಮರು ಆ ಉಪಾಯಗಳನ್ನನುಸರಿಸಿ ಪಾರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಅದನ್ನು ನಾನು ನಿನಗೂ ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ.”

ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಈ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪ್ರಿಯ ಶಿಷ್ಯನಾದ. ಅಥವಾ, ಮೊದಲ ದಿನದಿಂದಲೇ ಆತ ಅವರ ಶಿಷ್ಯನಾದನೆಂದೂ ಹೇಳಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ, ಅಂದಿನಿಂದಲೇ ಅವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಸಂಭಾಷಣೆಯ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಆಡಿದ ಮಾತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರವಾಗಿ ಬರೆದಿಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳತೊಡಗಿದ. ಹೀಗಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ, ಬೋಧನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ, ಅವರ ಜೀವನದ ಅನೇಕ ವಿಶೇಷ ಘಟನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸುವಂತಹ ಹಲವಾರು ಅಮೂಲ್ಯ ವಿಷಯಗಳು ನಮಗಿಂದು ಲಭ್ಯವಾಗಿವೆ. ಶರಚ್ಚಂದ್ರನ ಈ ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು ಮುಂದೆ “ಸ್ವಾಮಿ-ಶಿಷ್ಯ ಸಂವಾದ” ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಬಂಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದುವು. ಇವುಗಳನ್ನು ಈಗ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಕೃತಿ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲೂ ಕಾಣಬಹುದು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ-ವಿವೇಕಾನಂದ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಇದೊಂದು ಅತ್ಯ ಮೂಲ್ಯ ಕೊಡುಗೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದವರಲ್ಲಿ ಬಗೆಬಗೆಯ ಜನರಿದ್ದರು. ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ, ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭಾವವೂ ಬದಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ , ಪ್ರಾಶ್ನಿಕರ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಇರುತ್ತಿತ್ತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉತ್ತರ. ಶರಚ್ಚಂದ್ರನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ಬಂದ ದಿನವೇ ‘ಗೋ ಸಂರಕ್ಷಣಾ ಸಮಿತಿ’ಯ ಪ್ರಚಾರಕ ನೊಬ್ಬ ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದ. ಈತನೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಡೆಸಿದ ಸಂಭಾಷಣೆ ತುಂಬ ಕುತೂಹಲಕರವಾಗಿದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವ ಭಾವನೆಗಳು ಅತ್ಯಂತ ಉದಾತ್ತ ವಾದವು ; ಅವರ ಅಂತಃಕರಣದ ಆಳವನ್ನು ತೋರಿಸುವಂಥವು ಆ ಸಂಭಾಷಣೆ ಹೀಗಿತ್ತು :

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ನಿಮ್ಮ ಸಂಘದ ಉದ್ದಿಶ್ಯವೇನು ?”

ಪ್ರಚಾರಕ : “ನಾವು ಕಟುಕರ ಕೈಗೆ ಸೇರುವಂತಹ ಗೋವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಡೆದು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಗೋಮಾಳಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ್ದೇವೆ. ಕಾಯಿಲೆಯಾದ ಮತ್ತು ಮುದಿಯಾದ ಗೋಮಾತೆ ಯರನ್ನೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸೇರಿಸಿ ಸಂರಕ್ಷಿಸುತ್ತೇವೆ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಹಾಗೇನು ? ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೀರಿ . . ನಿಮ್ಮ ಖರ್ಚು ವೆಚ್ಚಕ್ಕೆ ಏನು ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೀರಿ ?”

ಪ್ರಚಾರಕ : “ಏನೋ ನಿಮ್ಮಂಥ ದೊಡ್ಡ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಉದಾರ ಸಹಾಯದಿಂದ ನಮ್ಮ ಸೇವಾ ಕಾರ್ಯ ಹೇಗೋ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಇದುವರೆಗೆ ಎಷ್ಟು ಹಣ ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿದೆ ?”

ಪ್ರಚಾರಕ : “ಆಗಿದೆ . . . ಮಾರ್ವಾಡಿಗಳೇ ನಮ್ಮ ಸಂಘದ ಮುಖ್ಯ ಆಧಾರ. ಅವರು ಈಗಾಗಲೇ ಬಹಳಷ್ಟು ಹಣವನ್ನು ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. . . ”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಇರಲಿ ಬಹಳ ಒಳ್ಳೇದು . . . ಅಂದಹಾಗೆ, ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರಬೇಕಲ್ಲವೇ, ಈಗ ಮಧ್ಯಭಾರತದಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರ ಕ್ಷಾಮ ಉಂಟಾಗಿದೆ. ಭಾರತ ಸರ್ಕಾರ ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವಂತೆ ಈಗಾಗಲೇ ಒಂಬತ್ತು ಲಕ್ಷ ಜನ ಹಸಿವೆಯಿಂದ ಸತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಕ್ಷಾಮಸಂತ್ರಸ್ತರಿಗಾಗಿ ನಿಮ್ಮ ಸಮಿತಿ ಏನಾದರೂ ಮಾಡಿದೆಯೇನು ?”

ಪ್ರಚಾರಕ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಥೆ ಸ್ಥಾಪನೆಯಾಗಿರುವುದು ಗೋಮಾತೆಯರನ್ನು ರಕ್ಷಿಸು ವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾತ್ರ. ಈ ಕ್ಷಾಮಗೀಮದಲ್ಲಿ ನರಳುವವರಿಗೆಲ್ಲ ನಾವು ಏನೂ ಮಾಡಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚರಿಯ ಗೆರೆಗಳು ಮೂಡಿದುವು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಏನು ! ನಿಮ್ಮ ಸೋದರ ಸೋದರಿಯರು ಹೊಟ್ಟೆಗಿಲ್ಲದೆ ಲಕ್ಷಗಟ್ಟಲೆ ಸಂಖ್ಯೆ ಯಲ್ಲಿ ಸಾಯುತ್ತಿರುವಾಗ, ನಿಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಣವೂ ಇರುವಾಗ, ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ನೆರವಾಗಬೇಕಾ ದದ್ದು ನಿಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂದು ನಿಮಗೆ ಅನ್ನಿಸಲೇ ಇಲ್ಲವೆ ?”

ಪ್ರಚಾರಕ : “ಹಾಗಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಬರಗಾಲ ಬಂದಿರುವುದು ಜನಗಳ ಕರ್ಮ, ಅವರವರ ಪಾಪದ ಫಲ ತಾನೆ ? ಕರ್ಮದಂತೆ ಫಲ ಅಲ್ಲವೆ ?–ಮಾಡಿದ್ದುಣ್ಣೋ ಮಹಾರಾಯ !”

ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಶಾಲವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳು ಬೆಂಕಿಯುಂಡೆ ಗಳಾಗಿ ಕಿಡಿ ಕಾರಿದುವು. ಅವರ ಮುಖ ಕೋಪದಿಂದ ಕೆಂಪಾಯಿತು. ಆದರೆ ಅವರು ಉಕ್ಕಿಬರು ತ್ತಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಭಾವೋದ್ರೇಕವನ್ನು ಬಲವಂತವಾಗಿ ತಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು :

“ಯಾವ ಸಂಘಸಂಸ್ಥೆಗಳು ತಮ್ಮ ಸಹಮಾನವರ ಬಗ್ಗೆ ಸಹಾನುಭೂತಿ ತೋರುವುದಿಲ್ಲವೋ, ತಮ್ಮ ಸೋದರರ ಸಾವನ್ನು ಕಂಡೂ ಮರುಗುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಅವರ ಜೀವನವನ್ನು ಕಾಪಾಡಲು ಒಂದು ಹಿಡಿ ಅನ್ನವನ್ನೂ ಕೊಡದೆ ಪ್ರಾಣಿ ಪಕ್ಷಿಗಳ ಮುಂದೆ ರಾಶಿ ರಾಶಿ ಆಹಾರವನ್ನು ಒಡ್ಡುತ್ತವೆಯೋ ಅಂಥವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೆ ಒಂದಿಷ್ಟೂ ಆದರವಿಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಅಂತಹ ಸಂಸ್ಥೆ ಗಳಿಂದ ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಏನಾದರೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾದೀತೆಂದೂ ನನಗನ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. . . ಮನುಷ್ಯರು ಸಾಯುವುದು ಅವರವರ ಕರ್ಮಕ್ಕನುಸಾರವಾಗಿ ಎಂದು ಈ ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ತರುವುದಾ ದರೆ, ನಾವು ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಯಾವುದೇ ಪ್ರಯತ್ನವೂ ವ್ಯರ್ಥವೆಂದ ಹಾಗಾಯಿತು ! ನಿಮ್ಮ ಗೋರಕ್ಷಣಾ ಕಾರ್ಯವೂ ಇದಕ್ಕೆ ಹೊರತೇನಲ್ಲವಲ್ಲ ? ಬರಗಾಲದಿಂದ ಸಾಯುವುದು ಮನುಷ್ಯರ ಕರ್ಮವಾದರೆ ಕಟುಕರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಾಯುವುದು ನಿಮ್ಮ ಗೋಮಾತೆಯರ ಕರ್ಮವಲ್ಲವೆ ? ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವೇನೂ ಅವುಗಳ ರಕ್ಷಣೆಮಾಡಲು ಹೋಗಬೇಕಾಗಿಲ್ಲವಲ್ಲ ?”

ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆ ಪ್ರಚಾರಕ ತಬ್ಬಿಬ್ಬಾದ. ಆದರೂ ತಡವರಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದ :

“ನೀವೆನ್ನುವುದೇನೋ ನಿಜವೇ. ಆದರೆ ಗೋವು ನಮ್ಮ ಮಾತೆಯೆಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳೇ ಹೇಳುತ್ತವೆ ಯಲ್ಲ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತ ವ್ಯಂಗ್ಯವಾಗಿ ನುಡಿದರು :

“ನಿಜ, ನಿಜ ; ಗೋವು ನಿಮ್ಮ ಮಾತೆಯೇ ನಿಜ. ಇಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ, ನಿಮ್ಮಂತಹ ಪುತ್ರರತ್ನರಿಗೆ ಮತ್ತಾರು ಜನ್ಮವಿತ್ತಾರು ?”

ಮತ್ತೆ ಆ ಪ್ರಚಾರಕ ಆ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತು ಅವನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾದಂತೆ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನು ಕೇವಲ ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದವನಲ್ಲ ; ಅವನಿಗೆ ಬೇರೊಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ಉದ್ದೇಶವಿತ್ತು. ಈಗ ಆತ ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಿದ :

“ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನೀಗ ನಮ್ಮ ಸಂಘಕ್ಕಾಗಿ ನಿಧಿ ಸಂಗ್ರಹಣೆ ಮಾಡಲು ಬಂದೆ. ತಾವು ದೊಡ್ಡ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿ ಏನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೊಡಬೇಕು . . ”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿಸ್ಸಂಕೋಚವಾಗಿ ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಹೇಳಿದರು :

“ನೋಡಿ, ನಾನೊಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿ, ಬಡ ಫಕೀರ. ನಿಮ್ಮ ಸಂಸ್ಥೆಗೆ ನೀಡಲು ನನಗೆಲ್ಲಿಂದ ಬರ ಬೇಕು ಹಣ ? . . . ಆದರೆ, ಒಂದು ವೇಳೆ ನನ್ನ ಕೈಗೇನಾದರೂ ಹಣ ಬಂದರೂ ಕೂಡ ನಾನದನ್ನು ಮೊದಲು ನನ್ನ ಸಹಮಾನವರ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಬಳಸುತ್ತೇನೆ. ಮೊದಲು ಬದುಕಿಸಬೇಕಾದದ್ದು ಮನುಷ್ಯನನ್ನು. ಅವನಿಗೆ ಮೊದಲು ಅನ್ನ ಕೊಡಬೇಕು, ವಿದ್ಯೆ ಕೊಡಬೇಕು, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕು. ಇವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸಾಕಾಗಿ ಇನ್ನೂ ಹಣ ಮಿಕ್ಕರೆ ಆಗ ಮಾತ್ರ ನಿಮ್ಮ ಸಂಸ್ಥೆಗೆ ನನ್ನಿಂದೇನಾದರೂ ದೊರೆತೀತು.”

ಅಮೆರಿಕದಿಂದ ಈಗ ತಾನೆ ಹಿಂದಿರುಗಿರುವ ಈ ಸ್ವಾಮಿಗಳ ಹತ್ತಿರ ಸಾಕಷ್ಟು ಹಣವಿರಲೇ ಬೇಕು, ಅವು ಖರ್ಚಾಗಿಹೋಗುವ ಮೊದಲೇ ಒಂದಷ್ಟು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗೋಣ ಎಂದು ಆ ಪ್ರಚಾರಕ ಹಂಚಿಕೆ ಹಾಕಿದ್ದ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ನಿಷ್ಠುರವಾಗಿ ಹೇಳಿಬಿಟ್ಟಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿ ಅವನಿಗಿನ್ನೇನು ಕೆಲಸ ? ಅವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟ.

ಆ ಪ್ರಚಾರಕ ಹೊರಟು ಹೋದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಷಾದದಿಂದ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು : “ಆಹಾ, ಎಂಥಾ ಮಾತು ! ಮನುಷ್ಯರು ಅನ್ನವಿಲ್ಲದೆ ಸಾಯುವುದು ಅವರ ಕರ್ಮವಂತೆ ! ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರ ಮೇಲೆ ಕನಿಕರ ತೋರಿ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಆ ಮಹಾನುಭಾವ ! ನಮ್ಮ ದೇಶ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹಾಳಾಗಿ ಹೋಗಿದೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾಕ್ಷ್ಯ ಬೇಕೆ ? ನಿಮ್ಮ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಕರ್ಮಸಿದ್ಧಾಂತ ಎನ್ನುವುದು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ನಿಂತಿದೆ ನೋಡಿದಿರಾ? ಯಾರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಸಹಮಾನವರ ಮೇಲೆ ಸಹಾನುಭೂತಿಯಿಲ್ಲವೋ, ಅಂಥವರನ್ನು ಮನುಷ್ಯರು ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದೆ ?” ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶರೀರ ಆಕ್ರೋಶದಿಂದ ನಖಶಿಖಾಂತ ಕಂಪಿಸುತ್ತಿತ್ತು.

ಮತ್ತೊಂದು ಸಂದರ್ಭ ; ಯುವಕನೊಬ್ಬ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವನ್ನರಸಿ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಆತ ಹೇಳಿದ :

“ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನು ಹಲವಾರು ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಂಘ-ಸಂಸ್ಥೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ ; ಅವರ ತತ್ತ್ವ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಅವುಗಳ ಪೈಕಿ ಯಾವುದು ಸರಿ, ಯಾವುದು ಸತ್ಯ, ನಾನು ಯಾವು ದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದೇ ತಿಳಿಯುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಾನು ತುಂಬ ಗೊಂದಲಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿ ದ್ದೇನೆ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಸಹಾನುಭೂತಿಯಿಂದ, ವಿಶ್ವಾಸಯುತ ದನಿಯಲ್ಲಿ ನುಡಿದರು : “ಮಗು, ಇದಕ್ಕಾಗಿ ನೀನೇನೂ ಕಳವಳಗೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನಾನೂ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇಂಥ ತೊಳಲಾಟ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಅನುಭವಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಹೋಗಲಿ, ನಿನಗೆ ಯಾರ್ಯಾರು ಏನೇನು ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟರು, ನೀನು ಏನೇನು ಮಾಡಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳು ನೋಡೋಣ ?”

ಯುವಕ : “ಥಿಯೊಸಾಫಿಕಲ್ ಸೊಸೈಟಿಯ ಒಬ್ಬರು ವಿದ್ವಾಂಸರು ನನಗೆ ಮೂರ್ತಿಪೂಜೆಯ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನವರಿಕೆ ಮಾಡಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಅದರಂತೆಯೇ ನಾನು ಪೂಜೆ-ಜಪಗಳನ್ನು ತುಂಬ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಬಹಳ ಕಾಲ ಮಾಡಿದೆ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಮನಶ್ಶಾಂತಿ ದೊರಕಲಿಲ್ಲ. ಆಮೇಲೆ ನನಗೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಹೇಳಿದರು–ಧ್ಯಾನಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಶೂನ್ಯ ಗೊಳಿಸು ಎಂದು. ಆದರೆ ನಾನು ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟರೂ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. . . ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಈಗಲೂ ನಾನು ಪ್ರತಿದಿನ ಕೋಣೆಯ ಕಿಟಕಿ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಚ್ಚಿ, ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ಸಾಧ್ಯವೋ ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಶಾಂತಿ-ನೆಮ್ಮದಿ ದೊರಕುತ್ತಲೇ ಇಲ್ಲ.”

ಅವನು ಹೇಳುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಸಾವಧಾನದಿಂದ ಕೇಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತುಂಬ ಮೃದುವಾಗಿ ಅವನನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ನುಡಿದರು :

“ಮಗು, ನನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುವುದಾದರೆ, ನೀನು ಮೊದಲು ನಿನ್ನ ಕೋಣೆಯ ಕಿಟಕಿ ಬಾಗಿಲು ಗಳನ್ನು ತೆರೆಯಬೇಕು ; ಮತ್ತು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದರ ಬದಲಾಗಿ ಕಣ್ದೆರೆದು ಸುತ್ತಲೂ ನೋಡಬೇಕು ! ಆಗ ನೀನು ನಿನ್ನ ಮನೆಯ ಸುತ್ತಲೂ ನೂರಾರು-ಸಾವಿರಾರು ಬಡವ ರನ್ನು, ಅಸಹಾಯಕರನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ನಿನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸಾಧ್ಯವೋ ಅಷ್ಟು ಸೇವೆ ಮಾಡು. ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಕಾಯಿಲೆ ಬಿದ್ದಿರುತ್ತಾರೆ, ಆದರೆ ಅವರನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಯಾರೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂಥವರನ್ನು ಹುಡುಕು. ಅವರಿಗೆ ಔಷಧ ತಂದುಕೊಡು, ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡು. ಯಾರಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆಗಿಲ್ಲವೋ ಅಂಥವರಿಗೆ ಅನ್ನ ಕೊಡು. ನೀನು ವಿದ್ಯಾವಂತ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಅವಿದ್ಯಾವಂತರಿಗೆ ವಿದ್ಯೆ ಕೊಡು. ನಿನಗೆ ಮನಶ್ಶಾಂತಿ ಬೇಕಿದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಸಲಹೆ ಇಷ್ಟೆ– ನೀನು ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿರುವವರ ಸೇವೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರೆ ಅಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯದು.”

ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿದರೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಮನಶ್ಶಾಂತಿ ಸಿಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಎಲ್ಲರೂ ಹೇಳಿದರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅದಕ್ಕೆ ತದ್ವಿರುದ್ಧವಾದುದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ! –ಮನಶ್ಶಾಂತಿ ಬೇಕಿದ್ದರೆ ದುಃಖಿಗಳ ಸೇವೆ ಮಾಡುವಂತೆ ! ಇದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ? ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಮೂಲೋತ್ಪಾಟನೆಯ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅವನನ್ನು ನೋಡಿದ ಕೂಡಲೇ ಅವರಿಗೆ ಅವನ ರಜೋಗುಣದ ದರ್ಶನವಾಗಿದೆ. ರಜೋಗುಣದ ಸ್ವಭಾವವೇ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಚಂಚಲಗೊಳಿಸುವುದು. ಈ ರಜೋಗುಣವನ್ನು ಕರಗಿಸಿ ಸತ್ವಗುಣ ವನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮವೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಉಪಾಯ. ದೀನ ದಲಿತ ದುಃಖಿಗಳಲ್ಲಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಕಂಡು ಸೇವೆಗೈಯುವುದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಹೃದಯ ಶುದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ, ಮನಸ್ಸು ಸಾತ್ವಿಕಗೊಳುತ್ತದೆ. ಇಂತಹ ಸಾತ್ವಿಕ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಧ್ಯಾನಕಾರ್ಯ ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಭ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆ ಯುವಕನಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಗಾಬರಿ ಯಾಯಿತು. ಅವನು ತನ್ನ ಆತಂಕವನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಹೇಳಿದಂತೆ ನಾನೀಗ ಒಬ್ಬ ರೋಗಿಯ ಸೇವೆಗೆ ಹೋದೆನೆಂದೇ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಆಗ ನನಗೆ ಹೊತ್ತುಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಊಟ ನಿದ್ರೆಯಿಲ್ಲದಂತಾಗಿ ನಾನೇ ಕಾಯಿಲೆ ಬಿದ್ದುಬಿಟ್ಟರೆ . . . ” ಅವನು ತನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಮುಗಿಸುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತೀಕ್ಷ್ಣವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ಸರಿ, ಸರಿ. ಅರ್ಥವಾಯಿತು ಬಿಡು. ನಿನ್ನಂತಹ ಐಷಾರಾಮಿಗಳು, ಮೈಸುಖದಲ್ಲೇ ಮನಸ್ಸಿರುವವರು ರೋಗಿಗಳ ಸೇವೆ ಮಾಡಲು ಹೋಗುವುದುಂಟೆ ! ಹಾಗೆ ಮಾಡಹೋಗಿ, ನೀನೆಂದಂತೆ ಅಪಾಯಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾದರೆ !”

ಒಂದು ದಿನ ಮಾಸ್ಟರ್ ಮಹಾಶಯರು (ಮಹೇಂದ್ರನಾಥ ಗುಪ್ತ–‘ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ವಚನ ವೇದ’ದ ಕರ್ತೃ) ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ‘ಲೋಕಹಿತ, ಧರ್ಮಪ್ರಚಾರ’ ಇತ್ಯಾದಿ ಬೋಧನೆಗಳೆಲ್ಲ ಇವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಲೊಲ್ಲವು. ಸಾಧನೆಯ ಮೂಲಕ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೊಂದನ್ನೇ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಬೋಧಿಸಿದುದು ಎಂಬುದು ಮಾಸ್ಟರ್ ಮಹಾಶಯರ ದೃಢ ನಂಬಿಕೆ. ಸಂಭಾಷಣೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರು ಕೇಳಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಸೇವೆಯ ವಿಚಾರವಾಗಿ, ದಾನಧರ್ಮದ ವಿಚಾರವಾಗಿ, ಲೋಕಹಿತದ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಹೇಳುತ್ತೀರಲ್ಲ ; ಎಷ್ಟಾದರೂ ಅವೆಲ್ಲ ಈ ಮಾಯಾಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲವೆ ? ಈ ಮಾಯೆಯ ತೆರೆಯನ್ನು ಹರಿದು ಮುಕ್ತರಾಗುವುದೇ ಮಾನವ ಜೀವನದ ಧ್ಯೇಯ ಎಂದು ವೇದಾಂತ ಬೋಧಿಸುತ್ತದೆ. ಎಂದ ಮೇಲೆ ನೀವು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಈ ಮಾಯಾಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಸುವ ಸೇವಾಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಬೋಧನೆ ಮಾಡುವು ದೇಕೆ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉತ್ತರ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಚಿಮ್ಮಿತು : “ಈಗ ನೀವು ಹೇಳುತ್ತಿರುವ ಆ ಮುಕ್ತಿಯೂ ಈ ಮಾಯೆಯ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೇ ಸೇರಿದ ವಿಷಯವಲ್ಲವೆ ? ಈ ನಮ್ಮ ಆತ್ಮವು ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ ವಾದುದೆಂದು ವೇದಾಂತವು ಬೋಧಿಸುವುದಿಲ್ಲವೆ ? ಇನ್ನು ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುವುದ ರಲ್ಲಿ ಅರ್ಥವೇನು !” ಈ ಮಾತಿನಿಂದ ಮಾಸ್ಟರ್ ಮಹಾಶಯರಿಗೆ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಮಾಧಾನ ವಾಯಿತೊ ತಿಳಿಯದು. ಆದರೆ ಈ ಮಾತು ತುಂಬ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ, ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬೋಧನೆಗಳ ಮರ್ಮವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಗ್ರಹಿಸಲು ಅಸಮರ್ಥ ರಾದವರೆಲ್ಲರೂ ಮಾಸ್ಟರ್ ಮಹಾಶಯರಂತೆಯೇ ಭಾವಿಸಿದ್ದರು. ಅವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಮೂಲಕ ಉತ್ತರಿಸಿದರು.

ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂದರ್ಶಕರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅಣ್ಣನ ಮಗನಾದ ರಾಮಲಾಲ್ ದಾದಾ ಅವರ ಭೇಟಿಗಾಗಿ ಬಂದ. ತಕ್ಷಣವೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎದ್ದು ನಿಂತು ರಾಮಲಾಲನಿಗೆ ತಮ್ಮ ಕುರ್ಚಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕೊಟ್ಟರು. ರಾಮಲಾಲನಿಗೆ ತುಂಬ ಸಂಕೋಚವಾಯಿತು. ಅಷ್ಟೊಂದು ಜನರ ಮುಂದೆ ಇಂತಹ ಜಗತ್ಪ್ರಸಿದ್ಧ ವಿವೇಕಾನಂದರು ತನಗೆ ಈ ಬಗೆಯ ಗೌರವವನ್ನು ತೋರುವುದೆ ! ಅವನು ಎಷ್ಟು ಒಲ್ಲೆನೆಂದರೂ ಕೇಳದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನನ್ನು ಬಲವಂತವಾಗಿ ಕುರ್ಚಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ತಾವು ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ನಡೆ ದಾಡುತ್ತ “ಗುರುವತ್ ಗುರುಪುತ್ರೇಷು” ಎಂದು ಭಾವಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಉದ್ಗರಿಸಿ ದರು. ಎಂದರೆ ‘ಗುರುವಿನ ಪುತ್ರನನ್ನು ಗುರುವಿನಂತೆಯೇ ಕಾಣಬೇಕು’ ಎಂದರ್ಥ. ರಾಮಲಾಲ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸ್ವಂತ ಅಣ್ಣನ ಮಗನಲ್ಲವೆ ? ಗುರುಭಕ್ತಿಯನ್ನು, ವಿನಯವನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡ ಬೇಕೆಂಬುವರಿಗೆ ಇದೊಂದು ಪಾಠ.

ಈಗ ಸಂಭಾಷಣೆ Imitation of Christ (‘ಕ್ರಿಸ್ತನ ಅನುಸರಣೆ’) ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕದ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿತು. ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಬಹಳವಾಗಿ ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡ ಪುಸ್ತಕ. ಈ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವ ದೈನ್ಯತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಬ್ಬರು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ, “ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ದೀನರಲ್ಲಿ ದೀನರೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ ಹೊರತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಗತಿ ಅಸಾಧ್ಯ” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಮೆಚ್ಚದೆ ಈ ರೀತಿ ಹೇಳಿದರು, “ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಕಳಪೆ ಎಂದೇಕೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ? ನಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಏಕೆ ನಿಂದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ? ನಾವು ದಿವ್ಯ ಜ್ಯೋತಿಯ ಪುತ್ರರು. ನಮಗೆಲ್ಲಿದೆ ಕತ್ತಲು ! ಯಾವ ಜ್ಯೋತಿ ಈ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ಬೆಳಗುತ್ತಿದೆಯೋ ಆ ದಿವ್ಯ ಜ್ಯೋತಿಯಲ್ಲೇ ಇರುವವರು ನಾವು ; ಆ ದಿವ್ಯ ಜ್ಯೋತಿಯ ಒಡನಾಡಿಗಳು ; ಕೊನೆಗೆ ಆ ದಿವ್ಯಜ್ಯೋತಿಯನ್ನೇ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುವವರು !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ಜೀವನ-ಬೋಧನೆಗಳು ತುಂಬ ಪ್ರಿಯವಾದುವು. ಸಾಧನೆ ಯಲ್ಲಿ ವಿನೀತಭಾವದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಅವರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತವರು. ಅಲ್ಲದೆ ವಿನಯ ಮೂರುತಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಿಷ್ಯರು ಅವರು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಅವರು ಆ ಪುಸ್ತಕದ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಸಮರ್ಥಿ ಸದಿದ್ದುದು ಏಕಿರಬಹುದು ? ಏಕೆಂದರೆ, ಯಾವುದೇ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಸಂದರ್ಭಾನುಸಾರವಾಗಿ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಮೊದಲೇ ಜಡ ಸ್ವಭಾವದವರಾದ, ಕುಗ್ಗಿ ಕುಗ್ಗಿ ಕುರಿಗಳಂತಾ ಗಿರುವ ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ದೀನತೆಯನ್ನು ಬೋಧಿಸುವುದು ಅರ್ಥಹೀನವಲ್ಲವೆ ? ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ‘ನಾನು ಹೀನ, ನಾನು ದೀನ’ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯ ಬದಲಾಗಿ ‘ನಿತ್ಯ-ಶುದ್ಧ-ಬುದ್ಧ-ಮುಕ್ತನಾದ ಅಮೃತಸ್ವರೂಪಿ ಆತ್ಮನೇ ನಾನು !’ ಎಂಬಂತಹ ಪುರುಷ ನಿರ್ಮಾಪಕ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ಒಂದು ದಿನ ಸಂದರ್ಶಕನೊಬ್ಬ ಕೇಳಿದ, “ಅವತಾರಪುರುಷನಿಗೂ ಮುಕ್ತಪುರುಷನಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನು ?” ಇದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನೇರವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸದೆ ಹೀಗೆಂದರು : “ಹಿಂದೆ, ಮುಕ್ತಿ ಪಡೆಯುವುದೇ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಧ್ಯೇಯವೆಂಬುದು ನನ್ನ ಅಭಿಮತವಾಗಿತ್ತು. ನಾನು ನನ್ನ ಸಾಧನೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪರಿವ್ರಾಜಕನಾಗಿ ಸುತ್ತಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ದಿನಗಟ್ಟಲೆ ನಿರಂತರವಾಗಿ ನಿರ್ಜನ ಗುಹೆಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಇನ್ನೂ ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬ ಕಾತರದಿಂದ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪ್ರಾಯೋ ಪವೇಶ ಮಾಡಲೂ ನಿರ್ಧರಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ಈಗ ನನಗೆ ಮುಕ್ತಿಯ ಬಯಕೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ಮುಕ್ತವಾಗುವವರೆಗೆ ನಾನು ನನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವವನಲ್ಲ.” ಈ ಮಾತು ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಸಹಮಾನವರ ಮೇಲಿದ್ದ ಅಪಾರ ಅನುಕಂಪೆ ಯನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಪರಮ ಕಾರುಣಿಕನಾದ ಬುದ್ಧಭಗವಂತನೂ ಹೀಗೆಯೇ ಹೇಳಿದ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡಬೇಕಾದ ಅಂಶವೇನೆಂದರೆ, ಬುದ್ಧನಾಗಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಾಗಲಿ ಈ ಮಾತನ್ನಾಡಿದ್ದು ಅವರು ದಿವ್ಯಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಮೇಲೆಯೇ, ಅವರು ಮುಕ್ತರಾದ ಮೇಲೆಯೇ ! ಕೇವಲ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತರು ಮತ್ತು ಅವತಾರಪುರುಷರು ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸಬಲ್ಲರು. ಮುಕ್ತಾತ್ಮರಿಗೂ ಅವತಾರಪುರುಷರಿಗೂ ಇದೇ ವ್ಯತ್ಯಾಸ– ಸಾಮಾನ್ಯರು ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸಿ ಹಂಬಲಿಸಿ, ಕಡೆಗೆ ಅದನ್ನು ಸಿದ್ಧಿಸಿಕೊಂಡು ಮುಕ್ತಾತ್ಮ ರೆನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅವತಾರಪುರುಷರಿಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು ಅಂಗೈ ಮೇಲಿನ ನೆಲ್ಲಿಕಾಯಿ ಯಂತೆ ಸ್ವತಃಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ಅವರು ಮುಕ್ತರಾಗಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಲೀನರಾಗಲು ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಏಕೆ ? ಅವರು ಇತರರನ್ನೂ ಮುಕ್ತಿಯ ಆನಂದಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುವ ಇಚ್ಛೆಯುಳ್ಳವರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ.

ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೆಲವು ಯುವಕರೊಂದಿಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಭರಿತರಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಹೀಗೆಂದರು, “ಈಗ ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಪರಕೀಯರು ಭಾರತೀಯರಾದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ‘ನೀವು ದುರ್ಬಲರು, ನೀವು ಅಪ್ರಯೋಜಕರು, ನಿಮಗೆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಹೇಳಿ ಹೇಳಿ, ಅದನ್ನು ನೀವು ಕೇಳಿ ಕೇಳಿ ಕೇಳಿ, ಈಗ ನೀವು ನಿಜಕ್ಕೂ ದುರ್ಬಲರೇ ಹೌದು ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೀರಿ. ನನ್ನ ಈ ಶರೀರವೂ ಕೂಡ ಇದೇ ಭಾರತ ಭೂಮಿ ಯಲ್ಲೇ ಜನ್ಮ ತಳೆದು ಈ ಅನ್ನವನ್ನೇ ಉಂಡು ಬೆಳೆದಿದೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಮಾತ್ರ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರವಾದರೂ ‘ನಾನು ದುರ್ಬಲ’ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ನನ್ನ ಮನದ ಒಳಹೊಗಲು ಬಿಟ್ಟವನಲ್ಲ. ನನ್ನಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಅಪರಿಮಿತ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವಿತ್ತು. ಈ ಪ್ರಬಲ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದಿಂದಾಗಿ ಮತ್ತು ಭಗವತ್ಕೃಪೆಯಿಂದಾಗಿ, ಯಾವ ಪರರಾಷ್ಟ್ರೀಯರು ನಮ್ಮನ್ನು ದುರ್ಬಲರು-ದಲಿತರು ಎಂಬ ನಿಕೃಷ್ಟ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರೇ ನನ್ನನ್ನು ಇಂದು ಗುರುವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಗೌರವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ನೀವೂ ಸಹ ನನ್ನಂತೆಯೇ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯುಳ್ಳವ ರಾದರೆ, ನಿಮ್ಮೊಳಗೂ ಅನಂತ ಬಲವಿದೆ ಎಂದು ನೀವು ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬಿದ್ದೇ ಆದರೆ, ನಿಮ್ಮೊಳಗೂ ಅಪರಿಮಿತ ಜ್ಞಾನ-ಅದಮ್ಯ ಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದೆಯೆಂದು ತಿಳಿದುದೇ ಆದರೆ, ಮತ್ತು ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡುದೇ ಆದರೆ ನೀವೂ ನನ್ನಂತೆಯೇ ಆಗುವಿರಿ, ಅದ್ಭುತಗಳನ್ನು ಸಾಧಿಸುವಿರಿ. ಆದರೆ ನೀವು, ‘ಆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಆಲೋಚಿಸುವ ಶಕ್ತಿ ನಮಗೆಲ್ಲಿ ಬರಬೇಕು ? ನಮ್ಮೊಳಗೆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸಬಲ್ಲ ಗುರುಗಳು ನಮಗೆಲ್ಲಿ ಸಿಗಬೇಕು ?’ ಎಂದು ಕೇಳಬಹುದು. ಹೆದರಬೇಡಿ, ನಾನಿದ್ದೇನೆ. ನಿಮಗೆ ಶಕ್ತಿ ಪಾಠವನ್ನು ಕಲಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ, ನನ್ನ ಸ್ವಂತ ಜೀವನದ ಮೂಲಕ ನಿಮಗದನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಡುವ ಸಲುವಾಗಿಯೇ ನಾನು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನಿಂದ ನೀವು ಆ ಪರಮತತ್ತ್ವವನ್ನು ಕಲಿಯಲೇಬೇಕು. ಬಳಿಕ ನೀವು ನಗರದಿಂದ ನಗರಕ್ಕೆ, ಗ್ರಾಮದಿಂದ ಗ್ರಾಮಕ್ಕೆ, ಮನೆಯಿಂದ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಈ ದಿವ್ಯ ಸತ್ಯವನ್ನು ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡ ಬೇಕು. ಹೋಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಭಾರತೀಯನಿಗೂ ಸಾರಿ ಹೇಳಿ–‘ಏಳಿ, ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳಿ, ಕನಸು ಕಾಣುತ್ತ ಕುಳಿತಿರಬೇಡಿ. ಜಾಗೃತರಾಗಿ, ನಿಮ್ಮೊಳಗಣ ದಿವ್ಯತೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಗೊಳಿಸಿ’ ಎಂದು. ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಸಂಪನ್ನನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪಡೆಯಲಾಗದ ವಸ್ತುವೇ ಇಲ್ಲ. ನನ್ನ ಈ ಮಾತನ್ನು ನಂಬಿ, ನೀವು ಸರ್ವಶಕ್ತರಾಗುವಿರಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಗೋಪಾಲಲಾಲ್ ಸೀಲರ ಉದ್ಯಾನಗೃಹದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಕೆಲವು ಗುಜ ರಾತೀ ಪಂಡಿತರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು. ವೇದವೇದಾಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಪಾರಂಗತರಾದ ಈ ಪಂಡಿತರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಚಾರಗಳ ಚರ್ಚೆ ಮಾಡಲು ಬಂದಿದ್ದರು. ಇವರು ಸಂಸ್ಕೃತ ದಲ್ಲಿ ಚರ್ಚೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹರಿಸ ಬಲ್ಲರೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಬಯಲಿಗೆಳೆದು ತಮಾಷೆ ನೋಡುವುದು ಇವರ ಒಳಉದ್ದೇಶ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶಾಂತವಾಗಿ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ನಿರರ್ಗಳವಾಗಿ ಸಂಭಾಷಿಸತೊಡಗಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಇತರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೂ ಪರಮಾಶ್ಚರ್ಯ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವಾದದಲ್ಲಿ ಸೋಲಬಾರ ದೆಂದು ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು ಮೌನವಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಾಡುತ್ತ ಕುಳಿತರು ! ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂಸ್ಕೃತ ಶೈಲಿ ಆ ಪಂಡಿತರ ಶೈಲಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸಾಹಿತ್ಯ ಪೂರ್ಣವಾಗಿತ್ತು ; ಮತ್ತು ಅವರ ಮಧುರ ಕಂಠದಿಂದಾಗಿ ಅದು ರಸಮಯವಾಗಿತ್ತು. ಪಂಡಿತರ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಡೆತಡೆಯಿಲ್ಲದೆ ಉತ್ತರಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಮಂಡಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಮಧ್ಯೆ ಒಮ್ಮೆ ಮಾತ್ರ ಅವರು ‘ಅಸ್ತಿ’ ಎನ್ನುವುದರ ಬದಲು ಬಾಯಿತಪ್ಪಿ ‘ಸ್ವಸ್ತಿ’ ಎಂದು ಬಿಟ್ಟರು. ಇದೊಂದು ತೀರಾ ಕ್ಷುಲ್ಲಕವಾದ ತಪ್ಪು. ಆದರೆ ಇಂಥದಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಕಾದಿದ್ದ ಆ ಪಂಡಿತರು ತಕ್ಷಣ ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕುಬಿಟ್ಟರು. ಆ ಪಂಡಿತರ ಅಲ್ಪತನವನ್ನು ಕಂಡೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಿಟ್ಟಿಗೇಳದೆ ತಕ್ಷಣ ತಮ್ಮ ದೋಷವನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಂಡರು. ಬಳಿಕ ಕೈ ಮುಗಿಯುತ್ತ, “ಪಂಡಿತಾನಾಂ ದಾಸೋsಹಂ ಕ್ಷಂತವ್ಯಂ ಸ್ಖಲನಂ ಮಮ”, ಎಂದರೆ ‘ಪಂಡಿತರ ದಾಸ ನಾನು, ನನ್ನ ತಪ್ಪನ್ನು ಮನ್ನಿಸಬೇಕು’ ಎಂದರು. ಅವರ ವಿನಯವನ್ನು ಕಂಡು ಪಂಡಿತರಿಗೇ ಮುಖಭಂಗವಾದಂತಾಯಿತು.

ಅಂದಿನ ಚರ್ಚೆಯ ಮುಖ್ಯ ವಿಷಯ ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸೆ ಮತ್ತು ಉತ್ತರ ಮೀಮಾಂಸೆಗಳ ಸ್ಥಾನಮಾನವನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಪೂರ್ವ ಮೀಮಾಂಸೆಯೆಂದರೆ ಕರ್ಮಕಾಂಡ. ಯಾವ ಬಗೆಯ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಎಂತಹ ಕರ್ಮವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು, ಯಾವ ಬಗೆಯ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತಕ್ಕೆ ಯಾವ ಕರ್ಮವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳತಕ್ಕದ್ದು ಎಂಬಂತಹ ವಿವರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದು ಈ ಕರ್ಮಕಾಂಡ ಅಥವಾ ಪೂರ್ವಮೀಮಾಂಸೆ. ಉತ್ತರ ಮೀಮಾಂಸೆಯೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನಕಾಂಡ ; ಎಂದರೆ, ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ವನ್ನು ಬೋಧಿಸುವಂತಹ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದುದು. ಕರ್ಮಕಾಂಡವೇ ವೇದಗಳ ಅತಿ ಮುಖ್ಯಭಾಗ ಎಂಬುದು ಆ ಪಂಡಿತರ ವಾದ. ಇದೇ ರೀತಿಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಪ್ರೊ ॥ ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಕೂಡ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ತತ್ತ್ವಜ್ಞಾನವನ್ನೊಳಗೊಂಡಿ ರುವ ಜ್ಞಾನಕಾಂಡವೇ ವೇದಗಳ ತಿರುಳು ; ಈ ಕರ್ಮಕಾಂಡವು ಕೇವಲ ಮೇಲಿನ ಹೊದಿಕೆ ಯಂಥದು ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಿಶ್ಚಿತ ಅಭಿಮತ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅಪಾರ ಜ್ಞಾನ ದಿಂದ ಮತ್ತು ತೀಕ್ಷ್ಣವಾದ ತರ್ಕಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ಜ್ಞಾನಕಾಂಡದ ಗರಿಮೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದಾಗ ಪಂಡಿತರು ಮಣಿಯಲೇಬೇಕಾಯಿತು. ಕಡೆಗೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಡುವಾಗ ಪಂಡಿತರು ಅಲ್ಲಿದ್ದವ ರೊಬ್ಬರ ಬಳಿ, “ಸ್ವಾಮಿಗಳಿಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತ ವ್ಯಾಕರಣದ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹಿಡಿತವಿರುವಂತೆ ಕಾಣ ಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರು ನಿಜಕ್ಕೂ ಮಹಾಜ್ಞಾನಿಗಳೇ ಸರಿ. ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಮೇಲೆ ಅವರಿಗೆ ಅಸಾಧಾರಣ ವಾದ ಪ್ರಭುತ್ವವಿದೆ. ವಾದದಲ್ಲಂತೂ ಅವರು ಅಪ್ರತಿಮರು” ಎಂದು ಕೊಂಡಾಡಿದರು.

ಪಂಡಿತರು ನಿರ್ಗಮಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಅವರ ಅಸಭ್ಯ ನಡವಳಿಕೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಯಾರೂ ಸಹಿಸುವು ದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿವಾದಿಯ ಮಾತಿನ ಭಾವದ ಕಡೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡುತ್ತಾರೆಯೇ ಹೊರತು, ಹೀಗೆ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಕರಣ ದೋಷಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿ ಅಪಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಪಂಡಿತರು ಗಳು ಯಾವುದೋ ಅಕ್ಷರವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನೇ ಹಿಡಿದು ಜಗ್ಗಾಡುತ್ತ ಮುಖ್ಯಾಂಶವನ್ನೇ ಮರೆತುಬಿಡು ತ್ತಾರೆ. ಹೊರಗಿನ ಹೊಟ್ಟನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹೋರಾಡುತ್ತಾರೆ ; ಒಳಗಿನ ತಿರುಳಿನ ಕಡೆಗೆ ಲಕ್ಷ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ.”

ಇನ್ನೊಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ಕುರಿತಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಬಂದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮೊದಲೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಕೆಲವು ಸಂದರ್ಶಕರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಕುಳಿತಿದ್ದರು. ಅವರ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಪ್ರಾಣಾ ಯಾಮದ ವಿಷಯವಾಗಿ ತಾವಾಗಿಯೇ ಮಾತನಾಡಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆ ವಿಷಯವಾಗಿಯೇ ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲೆಂದು ಬಂದಿದ್ದವರು ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳುವ ಅಗತ್ಯವೇ ಉಂಟಾಗಲಿಲ್ಲ ! ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ ಹಾಗೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅಪರಾಹ್ನ ಮೂರು ಗಂಟೆಗೆ ಮಾತನಾಡಲು ತೊಡಗಿದವರು ಸಂಜೆ ಏಳು ಗಂಟೆಯವರೆಗೂ ಮಾತನಾಡುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು. ಆಗಲೇ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದ್ದ ಅವರ ‘ರಾಜಯೋಗ’ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಈ ವಿಷಯಗಳೆಲ್ಲ ಇದ್ದುವು. ಆದರೆ ಯೋಗದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಿರುವ ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ, ಪುಸ್ತಕದ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟ ವಾಗಿರುವುದು ಕೇವಲ ಎಲ್ಲೋ ಒಂದಂಶ ಮಾತ್ರವೇ ಎಂಬುದು ಸುಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಾತುಗಳೊಂದೊಂದೂ ಅವರ ಅನುಭವದಿಂದಲೇ ಒಡಮೂಡಿದಂಥವು ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಸಂದರ್ಶಕರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಅಚ್ಚರಿಯ ಸಂಗತಿ ಯೇನೆಂದರೆ, ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅರಿತುಕೊಂಡ ಬಗೆ ಹೇಗೆ ಎಂಬುದು. ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಒಬ್ಬ ಕೇಳಿಯೇಬಿಟ್ಟ. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನೇರವಾಗಿ ಬದಲು ಕೊಡದೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೂ ಇಂಥದೇ ಘಟನೆಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದುವು. ಅಲ್ಲಿನ ಜನರೂ ನನ್ನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ‘ಅದು ಹೇಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕಾಡುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೀವು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಬಿಡುತ್ತೀರಲ್ಲ !’ ಎಂದು.” ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರ ಕುತೂಹಲ ಇನ್ನಷ್ಟು ಕೆರಳಿತು. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಕಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮಗೆ ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜನ್ಮಗಳ ನೆನಪಿದೆಯೆ ?” ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಹೌದು, ನನಗೆ ನೆನಪಿದೆ !” ಎಂದು. ಆ ಬಗ್ಗೆ ತಮಗೆಲ್ಲ ತಿಳಿಸುವಂತೆ ಜನ ಒತ್ತಾಯಿಸಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನಾನು ಅವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆ ; ತಿಳಿದುಕೊಂಡೂ ಇದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಆ ಬಗ್ಗೆ ಏನೂ ಮಾತನಾಡದಿರಲು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿ ಆ ಮಾತನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೇ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸಿದರು.

ಒಂದಾನೊಂದು ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸೀಲರ ಉದ್ಯಾನಗೃಹದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದರು. ಜೊತೆಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರೇಮಾನಂದರಿದ್ದರು. ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೌನವಾಗಿಬಿಟ್ಟರು. ಅವರ ಮುಖಭಾವ ಗಂಭೀರವಾಯಿತು. ಅವರು ಏನನ್ನೋ ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಂಡಿತು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರೇಮಾ ನಂದರನ್ನು, “ನೀನೀಗ ಏನಾದರೂ ನೋಡಿದೆಯಾ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಪ್ರೇಮಾನಂದರು ತುಸು ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ, “ಇಲ್ಲವಲ್ಲ !” ಎಂದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು: “ನಾನು ಈಗತಾನೆ ರುಂಡವಿಲ್ಲದ ಪ್ರೇತವೊಂದನ್ನು ಕಂಡೆ. ಅದು ಕರುಣಾಜನಕಭಾವದಿಂದ ನನ್ನ ಮುಂದೆ ನಿಂತು ತನ್ನನ್ನು ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡುವಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡಿತು.” ಮುಂದೆ ವಿಚಾರಿಸಿದಾಗ ತಿಳಿದುಬಂದ ವಿಷಯ ಇದು ; ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಇದ್ದ. ಅವನು ಬಡ್ಡಿಗೆ ಸಾಲ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ. ಅವನ ಬಡ್ಡಿಯ ದರ ಚಾಲ್ತಿಯ ದರಕ್ಕಿಂತಲೂ ಎಷ್ಟೋ ಪಾಲು ಅಧಿಕ. ಕಡೆಗೊಂದು ದಿನ ಒಬ್ಬ ಸಾಲಗಾರ ಆ ಬಡ್ಡಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಸಾಲ ತೀರಿಸಲಾಗದೆ ಆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಕತ್ತನ್ನೇ ಕತ್ತರಿಸಿ ಗಂಗೆಗೆ ಎಸೆದುಬಿಟ್ಟ. ಪರಿಣಾಮ ಈ ಪ್ರೇತ ಶರೀರ. ಈ ರೀತಿಯ ಅನುಭವ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಆಗಿತ್ತು. ಮತ್ತು ಅವುಗಳು ಆ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವಂತೆ ಅವರು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಒಮ್ಮೆ ಮಠದ ಉಪಯೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರೊ । ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ ಮುಲ್ಲರರು ಅನುವಾದಿಸಿದ ಪುಗ್ವೇದದ ಒಂದು ಪ್ರತಿಯನ್ನು ಶ್ರೀಮಂತರೊಬ್ಬರ ಮನೆಯಿಂದ ತರಲಾಗಿತ್ತು. ಅದನ್ನೋದುವಲ್ಲಿ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನೆರವಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಅದನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು, “ನನಗೆ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಅನಿಸುತ್ತದೆ, ಸಾಯಣಾಚಾರ್ಯರೇ ಈಗ ಮ್ಯಾಕ್ಸ್ ಮುಲ್ಲರರಾಗಿ ಜನ್ಮತಾಳಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು.” ಆದರೆ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೇಕೋ ಇದು ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗದೆ ಹೇಳಿದ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಸಾಯಣಾಚಾರ್ಯರು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿ ಬಂದರೂ, ಈ ಪವಿತ್ರ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿಯಾರೇ ಹೊರತು ಒಬ್ಬ ಮ್ಲೇಚ್ಛನಾಗಿ ಹುಟ್ಟುವು ದುಂಟೆ !” ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯೆಂದರು, “ನೋಡು ‘ಅವನು ಮ್ಲೇಚ್ಛ, ಇವನು ಆರ್ಯ’ ಎಂದು ಭೇದ ಮಾಡುವುದು ಅಜ್ಞಾನಿಗಳು ಮಾತ್ರ. ಯಾರು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ವೇದಗಳನ್ನು ಅರಿತು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಬರೆಯಬಲ್ಲರೋ ಮತ್ತು ಯಾರು ಅತ್ಯುನ್ನತ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆಯೋ ಅವರು ಈ ಭೇದಗಳನ್ನು ಮೀರಿರುತ್ತಾರೆ. ಜಗದ್ಧಿತಕ್ಕಾಗಿ ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವುದೇ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿಬರಬಲ್ಲರು. ಅಲ್ಲದೆ ಈಗ ಅವರು ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರದಿದ್ದರೆ ಈ ವೇದಗಳ ಪ್ರಕಟಣೆಗೆ ತಗುಲಿದ ಭಾರೀ ವೆಚ್ಚವನ್ನು ಯಾರು ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು ?”

ಹಾಗೆಯೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಪಾಠ ಮುಂದುವರಿಯಿತು. ಆಗ ಗಿರೀಶ್ಚಂದ್ರ ಘೋಷ್ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಲಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತ. ಅವನನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪ ತಮಾಷೆಯಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ಅದೆಲ್ಲ ಸರಿ ಜಿ. ಸಿ., (ಜಿ.ಸಿ. ಎಂದರೆ ಗಿರೀಶ್ ಚಂದ್ರ) ಆದರೆ ನೀವು ಮಾತ್ರ ಈ ವೇದಗೀದಗಳನ್ನು ಓದುವವರೇ ಅಲ್ಲ. ಏನಿದ್ದರೂ ನಿಮ್ಮ ಕೃಷ್ಣ-ವಿಷ್ಣು ಇಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಇದ್ದುಬಿಡುತ್ತೀರಿ ನೀವು.”–ಎಂದರೆ, ಭಕ್ತಿ-ಶ್ರದ್ಧೆಗಳಿದ್ದರೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟಾಯಿತು, ಈ ಶಾಸ್ತ್ರ ವಿಚಾರಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮಂಥವರಿಗಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಗಿರೀಶನ ಭಾವನೆ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಸೂಚಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ಇದಕ್ಕೆ ಮಹಾ ನಾಟಕಕರ್ತನೂ ಭಕ್ತವರೇಣ್ಯನೂ ಆದ ಗಿರೀಶ ತಕ್ಷಣ ನುಡಿದ, “ಹೌದು; ನನಗೆ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಓದಲು ಸಮಯವೂ ಇಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಬುದ್ಧಿಮತ್ತೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ವಿಷಯವಾದರೆ ಹಾಗಲ್ಲ. ನಿನ್ನ ಮೂಲಕ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಬಹಳಷ್ಟು ಪ್ರಚಾರಕಾರ್ಯ ಬೋಧನಾಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವರು ನಿನಗೆ ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಓದುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿದರು. ನನ್ನ ವಿಷಯ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಈ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆಲ್ಲ ದೂರದಿಂದಲೇ ನಮಸ್ಕಾರ ! ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಕೃಪೆಯೊಂದರಿಂದಲೇ ನಾನು ಈ ಭವಸಾಗರ ವನ್ನು ದಾಟಿಯೇನು.” ಹೀಗೆಂದವನೇ ಗಿರೀಶ ಭಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ, “ವೇದಸ್ವರೂಪರಾದ ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ !” ಎಂದು ಉದ್ಘೋಷಿಸುತ್ತ ವೇದದ ಪ್ರತಿಯ ಮುಂದೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬಾಗಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದ.

ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೂಕರಾಗಿ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟರು. ಅವರು ಯಾವುದೋ ಗಾಢ ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದುದನ್ನು ಅವರ ಮುಖಭಾವ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ಗಿರೀಶ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸವಾಲೆಸೆಯುವಂತೆ ತನ್ನ ಕವಿಸಹಜ ಶೈಲಿಯಿಂದ ಕೇಳಿದ, “ಸರಿ ನರೇನ್, ಈಗ ನಿನ್ನನ್ನು ನಾನೊಂದು ವಿಷಯ ಕೇಳುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ವೇದವೇದಾಂತಗಳನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಓದಿಕೊಂಡವನು. ಆದರೆ ಈಗ ಹೇಳು, ಈ ದೀನದಲಿತರ ದಯನೀಯ ದುಃಸ್ಥಿತಿಗೆ, ದುಃಖಾರ್ತ ಜನರ ಆಕ್ರಂದನಕ್ಕೆ, ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಹಸಿದ ಹೊಟ್ಟೆಗಳ ಕೂಗಿಗೆ, ವ್ಯಭಿಚಾರವೇ ಮೊದಲಾದ ಹೀನ ಪಾತಕಗಳಿಗೆ, ಹಾಗೂ ನಾವು ದಿನಬೆಳಗಾದರೆ ಕಾಣುವ ಇತರ ಅನೇಕ ಬಗೆಯ ದುಷ್ಕೃತ್ಯ ದುರಾಚಾರಗಳಿಗೆ ಆ ನಿಮ್ಮ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಹಾರವೇನಾದರೂ ಇದೆಯೇ ? ಅಗೋ ಅಲ್ಲಿ ನೋಡು, ಆ ಮನೆಯ ಹೆಂಗಸು ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿ ದಿನವೂ ಐವತ್ತು ಹೊಟ್ಟೆಗಳಿಗೆ ಅನ್ನ ಮಾಡಿ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದಳು ; ಈಗ ಮೂರು ದಿನದಿಂದ ಅವಳಿಗೂ ಅವಳ ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ತುತ್ತಿಗೇ ಗತಿಯಿಲ್ಲದಂತಾಗಿದೆ ! ಇನ್ನೊಂದು ಮನೆಯ ಹೆಂಗಸಿನ ಕತೆ ಇನ್ನೂ ದಾರುಣ ; ಕೆಲವು ಗೂಂಡಾ ಗಳು ಸೇರಿ ಅವಳ ಮೇಲೆ ಅತ್ಯಾಚಾರವೆಸಗಿ ಕೊಂದು ಹಾಕಿದರು ! ಮತ್ತೊಂದು ಮನೆಯ ಯುವ ವಿಧವೆ ಗರ್ಭಿಣಿಯಾಗಿ ಬಳಿಕ ಮಾನವುಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಗರ್ಭಪಾತ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹೋಗಿ ಪ್ರಾಣಬಿಟ್ಟಳು !. . . ಈಗ ನಾನು ಕೇಳುತ್ತೇನೆ, ನರೇನ್, ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಡೆಯಲು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಉಪಾಯವೇನಾದರೂ ನಿನಗೆ ಕಾಣಿಸಿದೆಯೆ ?”

ಗಿರೀಶನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಶಾಲ ಕಮಲನಯನ ಗಳು ಹನಿಗೂಡಿದುವು ! ಇತರರು ಅವುಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಅವರು ತಮ್ಮ ಭಾವನೆ ಗಳನ್ನು ಬಲವಂತದಿಂದ ತಡೆಹಿಡಿದು ವೇಗವಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಗೆ ನಡೆದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವರ್ತನೆಯಿಂದಲೇ ಅವರ ಭಾವನೆಗಳ ತೀವ್ರತೆಯನ್ನು ಅರಿಯಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಗಿರೀಶನು ಶರಚ್ಚಂದ್ರನತ್ತ ತಿರುಗಿ ಹೇಳಿದ, “ನೋಡಿದೆಯಾ, ಬಂಗಾಳಿ ? ಎಂಥಾ ಪ್ರೇಮ ಭರಿತ ಹೃದಯ ! ಎಂಥಾ ದಯಾಪೂರಿತ ಹೃದಯ ! ನಾನು ನಿನ್ನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯನ್ನು ಗೌರವಿಸು ವುದು, ಅವರು ಮಹಾ ವೇದಪಾರಂಗತರೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕಲ್ಲ. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಸಹಮಾನವರ ದುಃಖದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಿದೊಡನೆಯೇ ಅವರ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ನೀರುಕ್ಕುವಂತೆ ಮಾಡಿತಲ್ಲ, ಅವರ ಆ ಮಹಾಹೃದಯಕ್ಕಾಗಿ ನಾನವರನ್ನು ಗೌರವಿಸುವುದು !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ರಾತ್ರಿಯ ವೇಳೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆಲಂಬಜಾರ್ ಮಠದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವೆಂದರೆ ಆ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅದೊಂದು ರೋಚಕ ಅನುಭವ. ಅವರೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಕುಳಿತು ತಾವು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ರೊಂದಿಗೆ ಕಳೆದ ಚಿರಸ್ಮರಣೀಯ ದಿನಗಳನ್ನು ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು ; ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಪರಿ ವ್ರಾಜಕ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ತಮಗಾದ ಬಗೆಬಗೆಯ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಪ್ರವಾಸದ ಅನುಭವಗಳ ಕುರಿತಾಗಿಯೋ ಇನ್ನಾವುದಾದರೂ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆಯೋ ಹೇಳತೊಡಗಿದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅದನ್ನು ತೆರೆದ ಕಿವಿಗಳಿಂದ ಆಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಹಿಂದಿನಷ್ಟೇ ಆತ್ಮೀಯತೆಯಿಂದ, ಸಲಿಗೆಯಿಂದ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಿಂದಿನ ನರೇಂದ್ರನಾಗಿಯೇ ತೋರಿದರೂ ಈಗ ಅವರ ನಡೆನುಡಿಯಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಭಕ್ತಿ-ಗೌರವಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮೊಂ ದಿಗೆ ಎಷ್ಟೇ ಸಲಿಗೆಯಿಂದ ನಡೆದುಕೊಂಡರೂ, ಕಳೆದ ಕೆಲ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಲ್ಲಾಗಿದ್ದ ಬದಲಾ ವಣೆಯನ್ನೂ ಈ ಗುರುಭಾಯಿಗಳು ಗುರುತಿಸದಿರುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ನರೇಂದ್ರನೇ ಅವರೆಲ್ಲರ ನಾಯಕ, ಹಿರಿಯ ಅಣ್ಣ, ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕ. ಆದರೆ ಹಿಂದೆ ಅವರು ಕಂಡಿದ್ದ ನರೇಂದ್ರ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಮರವಾದರೆ ಈಗ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಮಹಾ ವಟವೃಕ್ಷ. ಹೀಗೆ ತಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಊಹೆಗೂ ಮೀರಿ ಬೆಳೆದಿದ್ದ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಕಂಡು ಅವರೆಲ್ಲ ಬೆಕ್ಕಸ ಬೆರಗಾಗುತ್ತಿದ್ದರು.

ಆದರೆ ಆಗಿನ್ನೂ ಈ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ವಾಗಿ ಅರಿತು, ಮೆಚ್ಚಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸಂಪ್ರದಾಯ, ನಂಬಿಕೆ, ಆಚಾರ ಗಳ ಚೌಕಟ್ಟನ್ನು ಭೇದಿಸಿ ಹೊರಬರುವ ಶಕ್ತಿ ಅವರಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲೂ ಪಂಡಿತರು-ಬುದ್ಧಿ ವಂತರು-ಹಿರಿಯರು ಎನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರ ಟೀಕೆಯನ್ನು ಎದುರಿಸಿ, ದೃಢವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲ ಎದೆಕೆಚ್ಚು ಇವರಲ್ಲಿ ಕಡಿಮೆಯೇ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಮುದ್ರಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಪಂಡಿತರು-ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಖಂಡಿಸಿದಾಗ, ಈ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಿಗೂ ‘ಹೌದ ಲ್ಲವೆ!’ ಎನ್ನಿಸಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗದಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಹಲವಾರು ಶಾಸ್ತ್ರವಾಕ್ಯಗಳನ್ನು ಉದಾಹರಿಸಿ ಸೋದರಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಆತಂಕವನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ಹೋಗಲಾಡಿಸಿ ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದಿದ್ದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸುವುದು ಎಂಬ ಅನುಮಾನ ಆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ. ಈ ಬಗೆಯ ಸಂಕೋಚ-ಹಿಂಜರಿತ ಗಳನ್ನೂ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಹೋಗಲಾಡಿಸಿ, ಪರಸ್ಪರ ಅರಿವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿಸುವಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾದರು.

ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡ ಮೊದಲ ಕೆಲಸಗಳ ಲ್ಲೊಂದೆಂದರೆ ಮಠದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಿತಗೊಳಿಸುವುದು. ಬಾರಾನಾಗೋರ್ ಮಠದ ದಿನಗಳಿಗಿಂತ ಅಂದಿನ ಆಲಂಬಜಾರ್ ಮಠದ ದಿನಗಳು ಹೆಚ್ಚೇನೂ ವಿಭಿನ್ನವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಈಗಲೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯೊಂದೇ ಈ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಮುಖ್ಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪುವವರಲ್ಲ. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳು ಸರ್ವತೋಮುಖ ಬೆಳವಣಿಗೆಯತ್ತ ಗಮನ ಹರಿಸಬೇಕೆಂದು ಅವರು ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ನಿಯತವಾಗಿ ವ್ಯಾಯಾಮ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಹೇಳಿದರಲ್ಲದೆ ಕೆಲವು ವ್ಯಾಯಾಮಗಳನ್ನು ತಾವೇ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟರು. ಶುಚಿತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶೇಷ ಗಮನ ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಎಚ್ಚರಿಸಿದರು. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನದಿಯ ಅಶುದ್ಧ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದು ಜನ ಹಲವಾರು ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಗೆ ಬಲಿಯಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀರನ್ನು ಶೋಧಿಸಿ, ಕಾಯಿಸಿ, ಬಳಿಕವೇ ಕುಡಿಯಬೇಕೆಂದು ತಾಕೀತು ಮಾಡಿದರು.

ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಎಂಟರಿಂದ ಒಂಬತ್ತು ಗಂಟೆಯವರೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ಗೀತೆ, ಉಪನಿಷತ್ತು ಇಲ್ಲವೆ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳ ತರಗತಿಯನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳು ಇತರ ವೇಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಜಪ ಧ್ಯಾನಾದಿಗಳನ್ನು ನಿಯತವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಚಂಡಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ಸ್ತೋತ್ರಗಳ ಪಾರಾಯಣ-ಪಠಣಗಳಿಗೂ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವಿತ್ತು. ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಚಂಡೀ ಪಾರಾ ಯಣದ ಅಭ್ಯಾಸವಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ‘ಗೀತಗೋವಿಂದ’ದ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಅವರು ದೈವೀಭಾವೋನ್ಮತ್ತರಾಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಮೂರು ವರ್ಷಗಳಿಗೂ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಕಳೆದು ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ಭಕ್ತಿ ಪ್ರೇಮಭಾವರಂಜಿತ ರಾಗುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಸ್ವಂತ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಿಗೂ ವಿಸ್ಮಯ !

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವೊಂದು ಇನ್ನೂ ಈಡೇರಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದೇ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘದ ನಿರ್ಮಾಣ. ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ಆಗಲೇ ಸಾಕಷ್ಟು ದೀರ್ಘ ಕಾಲ ಆಲೋಚಿಸಿದ್ದರು. ಇದೀಗ ಅದನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸುವ ಸಮಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಂದಿದ್ದ ಪ್ರಥಮ ಕಾರ್ಯವೆಂದರೆ ತಮ್ಮೆಲ್ಲ ಸೋದರಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳಿಗೆ ಈ ಸಂಘದ ಬಗ್ಗೆ, ಅದರ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸಿ ಅವರ ಮನವೊಲಿಸುವುದು; ಅವರ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೆಂಬಲ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು. ಈ ಯುವ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಗ್ಗೂಡಿಸಲು ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಂತಹ ಅಸಾಧಾರಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸಬೇಕಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ಈಗಾಗಲೇ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಇವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ಒಂದೊಂದು ಶಕ್ತಿ. ಆದರೆ ಇವರೆಲ್ಲ ಸಮಾ ನೋದ್ದೇಶದಿಂದ ಸಂಘಟಿತರಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರವೇ ಸಂಘದ ಉಳಿವು, ಬೆಳವಣಿಗೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿದ್ದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪತ್ರಗಳ ಮೂಲಕ ಈ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶ ಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನು ಹುರಿದುಂಬಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಈ ಯೋಜನೆಗಳೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟೇನೂ ರುಚಿಸಲಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬೋಧನೆಗಳಿಗೂ ಈ ಯೋಜನೆ ಗಳಿಗೂ ಸಂಬಂಧವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಅವರಿಗನ್ನಿಸಿತ್ತು. ಈಗ ಮಠಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಈ ಭಾವನೆ ಅರ್ಥವಾಯಿತು. ತಾವು ಉದ್ದೇಶಿಸಿರುವ ಸಂಘದ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಗಳು ನಿಜಕ್ಕೂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬೋಧನೆಗಳಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿವೆ, ಹಾಗೂ ಈಗ ತಾವದನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೆ ಅದು ಅಕ್ಷಮ್ಯ ದೋಷವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಮನದಟ್ಟು ಮಾಡಿಸಲು ಅವರು ಬಹಳವಾಗಿಯೇ ಶ್ರಮಿಸಬೇಕಾಯಿತು.

ಈ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನು ಅವರ ಧೋರಣೆಗಾಗಿ ಒಮ್ಮೆಗೇ ಟೀಕಿಸಿ ಬಿಡುವಂತೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ವೇದಕಾಲದಿಂದಲೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಆದರ್ಶವೆಂದರೆ ಧ್ಯಾನ ಜಪ ತಪಾದಿಗಳ ಮೂಲಕ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುವುದು ; ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮೆಲ್ಲ ಶಕ್ತಿ ಯನ್ನೂ ವಿನಿಯೋಗಿಸುವುದು. ಹೀಗೆ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಬೇಕಾದರೆ ಸಾಧಕ ತನ್ನನ್ನು ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಎಲ್ಲ ಸಂಬಂಧಗಳಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾದ ಮಟ್ಟಿಗೂ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಮುಂದಿಟ್ಟ ಯೋಜನೆಯಲ್ಲಿ ಲೋಕಸೇವೆಗೆ ಪ್ರಮುಖ ಸ್ಥಾನ. ಸಂಪ್ರದಾಯವಿರುದ್ಧವಾದ ಈ ಧ್ಯೇಯವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಈ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಒಮ್ಮೆಗೇ ಒಪ್ಪದಿದ್ದುದರಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚರಿಯೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಾರ್ಯ ಗತಗೊಳಿಸಲಿದ್ದುದು ಒಂದು ಕ್ರಾಂತಿಕಾರೀ ಯೋಜನೆಯನ್ನು. ಇಂಥದೊಂದನ್ನು ಚರಿತ್ರೆ ಕಂಡರಿಯದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಮಗ್ರಭಾರತವನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡವರು ; ಜನರು ತಮಸ್ಸಿನ ಅಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಮನುಷ್ಯತ್ವವನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡವರು ; ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿಗೇ ಬೆಳಕು ನೀಡಬಲ್ಲ ಸನಾತನ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮವು ತನ್ನೆಲ್ಲ ವೈಭವವನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಘೋರಾಂಧಕಾರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡವರು. ಇಂತಹ ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವವರು ಯಾರು ? ಇಂತಹ ಜನರನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸುವವರು ಯಾರು ? ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಸೋದರರ ಮುಂದೆ ಮನಮುಟ್ಟುವಂತೆ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತ, ಕಾರ್ಯಪ್ರವೃತ್ತರಾಗುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಅಗ್ನಿಸದೃಶ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಪ್ರಚೋದಿಸಿದರು–“ನಿಮಗೆ ಇನ್ನೂ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸ ಮೂಡಿಲ್ಲ ; ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮೂಡಿಲ್ಲ ! ಮಹಾಕಾರ್ಯವೊಂದನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಸಮರ್ಥವಾದ ಸಂಘವನ್ನು ರಚಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಕೂಡ ನಿಮಗಿನ್ನೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ !... ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಿ–ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ಶಕ್ತಿ ಸಂಪನ್ನರು, ಪುರುಷಸಿಂಹರು. ನಿಮ್ಮ ಆ ಅಂತ ಶ್ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಗೊಳಿಸಿದ್ದೇ ಆದರೆ ನೀವು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ಅಲುಗಾಡಿಸಬಲ್ಲಿರಿ. ನೀವೀಗ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಹೊಸ ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡುವ ಕಾಲ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ. ದೀನ-ದಲಿತ-ದುಃಖಿಗಳಲ್ಲಿ ನೀವು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ನಾರಾಯಣನನ್ನು ಕಂಡು ಸೇವೆಗೈದು, ಇತರರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ನೀಡುವಂತಾಗಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಜನರಲ್ಲಿ ಸೇವಾ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ತುಂಬಬೇಕು. ಇತರರಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನೇ ಮುಡಿಪಾಗಿಡುವ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಸಂಘವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದೇ ನನ್ನ ಜೀವನದ ಮುಖ್ಯ ಗುರಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮುಂದಿಟ್ಟ ಈ ವಿಚಾರಧಾರೆಯು ಆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕ ವಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು ; ಅತ್ಯಂತ ಆಕರ್ಷಣೀಯವಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಅದು ಅಷ್ಟೇ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಕ ವಾಗಿಯೂ ಇತ್ತು. ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅದು ಬಿಸಿ ತುಪ್ಪ. ಆದರೆ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಇಚ್ಛೆಗೆ ವಿರುದ್ಧ ವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲವರಾರು ? ವಿವೇಕಾನಂದರ ವಾಕ್ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ಎದುರಿಸಬಲ್ಲವರಾರು ? ಆ ತರ್ಕವನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲು ಯಾರಿಂದ ಸಾಧ್ಯ ? ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅವತಾರೋದ್ದೇಶವನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಲೆಂದು ಅವರಿಂದಲೇ ನಿಯೋಜಿಸಲ್ಪಟ್ಟವರಲ್ಲವೆ ? ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸ್ವಯಂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪ್ರತಿನಿಧಿ ಎಂಬುದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗು ತ್ತಿದೆ. ಹಾಗಿರುವಾಗ ಆ ಗುರುಭಾಯಿಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಲು ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಸಾಧ್ಯ ! ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಆದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿಗಳ ಮನವೊಲಿಸು ವುದು ಅಷ್ಟೇನೂ ಸುಲಭವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರತಿರೋಧವನ್ನೇ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ತಮ್ಮ ತೇಜಃಪುಂಜ ಬುದ್ಧಿ ಪ್ರಕಾಶದಿಂದ, ನಿಶಿತವಾದ ವಿಚಾರಸರಣಿಯಿಂದ ಅವರು ನಿಧಾನ ವಾಗಿ ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿಗಳ ಮನವೊಲಿಸಿಕೊಂಡರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ದಿವ್ಯ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ನೂತನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿ ಹೇಳಿದರು. ಹೀಗೆ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಬೆಳಕನ್ನು ನೀಡಿ, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅವತಾರೋದ್ದೇಶದ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆ ಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುವುದೇ ಅವರ ಪಾಲಿನ ಆದ್ಯ ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಅವರ ಮನದಲ್ಲಿ ಮುದ್ರೆಯೊತ್ತಿದರು. ನಿಷ್ಠಾಯುತ ಪ್ರೀತಿಪೂರ್ವಕ ಸೇವೆಯ ಮೂಲಕ ಭಾರತದ ಲಕ್ಷೋಪಲಕ್ಷ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು ಕಂಕಣಬದ್ಧರಾಗುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸಿದರು. ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಉದ್ಬೋಧಕ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜಾಗೃತಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿದರು.

ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ನರೇಂದ್ರ, ‘ನನಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಸಮಾಧಿಯ ಸುಖದಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿದ್ದು ಬಿಡುವ ಆಸೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅವನಿಗೆ ಛೀಮಾರಿ ಹಾಕಿ, ‘ನೀನು ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿಗೇ ಆಶ್ರಯ ನೀಡಬಲ್ಲ ಮಹಾ ವಟವೃಕ್ಷವಾಗಬೇಕು’ ಎಂದು ತಿಳಿಸಲಿಲ್ಲವೆ ? ಅಂತೆಯೇ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸುತ್ತ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರ ಶಿಷ್ಯರಾದ ನಿಮಗೆ ಕೇವಲ ನಿಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುವುದು ಎಂದಿಗೂ ತಕ್ಕದ್ದಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ, ನೀವು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅಂತರಂಗ ಶಿಷ್ಯರು ಎಂಬ ಒಂದು ಕಾರಣ ಕ್ಕಾಗಿಯೇ ನಿಮ್ಮ ಮುಕ್ತಿ ಈಗಾಗಲೇ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿದೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ನೀವು ಕೇವಲ ನಿಮ್ಮ ಮುಕ್ತಿ ಗಾಗಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳದೆ ಇತರರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಬೇಕು.”

ಅವರು ಇಷ್ಟೊಂದು ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಆ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ವಾಣಿಯೇ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಮೂಲಕ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದು ದೃಢವಾಗುತ್ತ ಬಂತು ; ಕ್ರಮೇಣ ಅವರ ಮಾತನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಈಗ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಹಮಾನವರ ಹಿತಸಾಧನೆಗಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಜ್ಞೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಯಾವ ಕಾರ್ಯವನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧರಾದರು, ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಲೂ ತಯಾರಾದರು.

ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿದವರಲ್ಲಿ, ಅಭೇದಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಶಾರದಾನಂದರ ತರುವಾಯ, ಮೊದಲಿಗರೇ ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಂನ್ಯಾಸಜೀವನದ ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ದೀರ್ಘ ಕಾಲ ತನುಮನ ಸಮರ್ಪಣಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ದೈನಂದಿನ ಪೂಜೆಯಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿದ್ದವರು. ಅವರು ಮಠವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಗೆ ಹೋದವರೇ ಅಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪೂಜೆಯೇ ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಪರಮ-ಚರಮ ಗುರಿ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ದೃಢವಾಗಿ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟಿದ್ದವರು ಅವರು. ಅವರನ್ನು ಈಗ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಮಠವೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕಳಿಸಿಕೊಡಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಯಸಿದರು. ಆದರೆ ಪೂಜಾಗೃಹವನ್ನು ತೊರೆದು ಒಂದು ದಿನವೂ ಇರಲಿಚ್ಛಿಸದ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಹೋಗಲು ಒಪ್ಪುವರೇ ಎಂಬ ಶಂಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಮೇಲಿನ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಒರೆಹಚ್ಚಿ ನೋಡಲು ಒಂದು ಪರೀಕ್ಷೆಯಿಟ್ಟರು.

ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರನ್ನು ಬಳಿಗೆ ಕರೆದು, “ನೋಡು ಶಶಿ, ನನ್ನ ಮೇಲೆ ನಿನಗೆ ತುಂಬ ಪ್ರೀತಿ, ಅಲ್ಲವೆ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. “ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ !” ಎಂಬ ಉತ್ತರ ಬರುತ್ತಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ಸರಿ, ಹಾಗಾದರೆ ಈಗಲೇ ಹೋಗಿ ಪೌಜ್ದಾರೀ ಬಲಖಾನಾ ದಿಂದ ನನಗಾಗಿ ಒಂದು ಪೌಂಡು ಒಳ್ಳೆ ಮೃದುವಾದ ಬ್ರೆಡ್ಡನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತೀಯಾ?” ಆ ಅಂಗಡಿ ಮುಸಲ್ಮಾನರದ್ದು. ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಹಿಂದೂಗಳು ಆ ಅಂಗಡಿಯಿಂದ ಬ್ರೆಡ್ಡನ್ನು ಕೊಂಡಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಊಹಿಸಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರೋ ಆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಲ್ಲೂ ಅತ್ಯಂತ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥರು, ಮಡಿವಂತರು. ಇಂತಹ ಅವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಡಿದ ಮಾತನ್ನು ಕುಚೋದ್ಯವೆಂದು ತಳ್ಳಿ ಹಾಕದೆ, ಅಥವಾ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದರಲ್ಲ ಎಂದು ಕೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ಮರುಕ್ಷಣವೇ ಅಂಗಡಿಗೆ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟರು ! ಆಲಂಬಜಾರಿನಿಂದ ಐದಾರು ಮೈಲಿ ದೂರವಿದ್ದ ಆ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹಾಡಹಗಲಲ್ಲೇ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಬ್ರೆಡ್ಡನ್ನು ಕೊಂಡು ತಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದರು. ಅತ್ಯಾನಂದಿತರಾದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈಗ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಮನದ ಇಂಗಿತವನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟರು, “ಸೋದರ, ನೀನು ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಹೋಗಿ ಒಂದು ಮಠವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಬೇಕು. ನನಗಾಗಿ ನೀನಿದನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲೆಯಾ ?” ಇದಕ್ಕೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು ಮರು ಮಾತಿಲ್ಲದೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾದ ಸಂತಸವೆಷ್ಟೆಂದು ಹೇಳೋಣ!

ಮಾರ್ಚ್ ಕಡೆಯ ವಾರದಲ್ಲಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ತೆರಳಿದರು. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅಮೆರಿಕದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ್ದ ಶಾರದಾನಂದರೂ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಅವಿಶ್ರಾಂತ ಶ್ರಮದಿಂದ, ತಮ್ಮ ತಪಶ್ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ಸಮರ್ಥ ರಾದರು. ತನ್ಮೂಲಕ ಸಮಸ್ತ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಚಳುವಳಿಯು ಹಬ್ಬಲು ಕಾರಣರಾದರು.

ವಿವೇಕಾನಂದರ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಪೈಕಿ, ಅವರ ಜನಸೇವೆಯ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮೊದಲು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಲು ದುಡಿದ ಕೀರ್ತಿ ಸಲ್ಲುವುದು ಸ್ವಾಮಿ ಅಖಂಡಾನಂದರಿಗೆ. ೧೮೯೪ರಲ್ಲೇ, ಎಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೇ ಇವರು ಖೇತ್ರಿಯ ದೀನದಲಿತರಿಗಾಗಿ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಸೇವಾಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ಈಗ ಇವರು ಮುರ್ಶಿದಾಬಾದ್ ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ ಬರಗಾಲ ಪೀಡಿತರ ನೆರವಿಗಾಗಿ ಹೊಸ ಸೇವಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಲು ತೆರಳಿದರು. ಹೀಗೆಯೇ ಇತರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಶಿರಸಾವಹಿಸಲು, ಅವರು ತಮಗೊಪ್ಪಿಸುವ ಯಾವುದೇ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿ ನಿಂತರು.

ಈ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಒಂದು ವಿಷಯವೆಂದರೆ ಗಂಗೆಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಮಠವೊಂದನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವುದು. ಇದು ಅವರ ಬಹಳ ಕಾಲದ ಹೆಬ್ಬಯಕೆ. ಈಗಿನ ಆಲಂಬಜಾರಿನ ಮಠವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಒಳ್ಳೆಯ ಆರೋಗ್ಯಕರವಾದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ವಿಶಾಲವಾದ ಭವ್ಯ ಕಟ್ಟಡವನ್ನು ಕಟ್ಟಲು ಅವರು ಯೋಜನೆ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಮಠದ ಮೂಲಕ ಯಾವ ಯಾವ ಕಾರ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ನಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆಯೆಂದು ಅವರು ಈಗಾಗಲೇ ಆಲೋಚಿಸಿ ದ್ದರು. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ, ಹೊಸದಾಗಿ ಮಠಕ್ಕೆ ಸೇರುವ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಿಗೆ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಶಿಕ್ಷಣ –ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಾಗೂ ನೈತಿಕ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡಿ, ಅವರನ್ನು ಸಮರ್ಥ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನಾಗಿ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವನ್ನರಸಿ ಬರುವ ಭಕ್ತಾದಿಗಳಿಗೆ ಹಾಗೂ ಸಂದರ್ಶಕರಿಗೆ ಸರಿಯಾದ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟು ನೆರವಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ. ಇನ್ನು ಸೇವಾ ಕಾರ್ಯಗಳಂತೂ ಇದ್ದೇ ಇವೆ. ಈ ನೂತನ ಮಠವನ್ನು ಕೇಂದ್ರಸ್ಥಾನವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಮಹಾ ಸಂಸ್ಥೆಯೊಂದು ನಿರ್ಮಾಣಗೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಇವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟ ಆಲೋಚನೆಗಳು ರೂಪತಾಳು ತ್ತಿದ್ದುವು. ಇವುಗಳಲ್ಲದೆ, ಹಿಮಾಲಯದ ನಿರ್ಜನ-ಪ್ರಶಾಂತ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ಉದ್ದೇಶಿಸ ಲಾಗಿದ್ದ ಆಶ್ರಮದ ಸ್ವರೂಪದ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಅವರು ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸಿದ್ದರು. ಜೊತೆಗೆ ಅಮೆರಿಕ ಹಾಗೂ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಕಾರ್ಯಗಳ ಕಡೆಗೂ ಅವರೇ ಗಮನ ಹರಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆ ದೇಶಗಳಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಪತ್ರಗಳ ಮೇಲೆ ಪತ್ರಗಳು ಬರುತ್ತಲೆ ಇದ್ದುವು. ಅವುಗಳ ಪಲ್ಲವಿ ಒಂದೇ: “ಇಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಕಾರ್ಯಾವಕಾಶಗಳು ಉಂಟಾಗುತ್ತಿವೆ. ನೀವು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಬೇಗ ಹಿಂದಿರುಗಿಬರಬೇಕು.”

ಹೀಗೆ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದಂದಿನಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಕೈತುಂಬ ಕೆಲಸ, ತಲೆ ತುಂಬ ಕೆಲಸ, ವಿಶ್ರಾಂತಿಯೇ ಇಲ್ಲದಷ್ಟು ಕೆಲಸ. ಆಗಲೇ ಸಂಪೂರ್ಣ ಜರ್ಜರಿತವಾಗಿದ್ದ ಅವರ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಈ ಕೆಲಸಗಳೆಲ್ಲ ಅತಿಯಾಯಿತು. ಅವರು ತಕ್ಷಣವೇ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ವೈದ್ಯರು ಸಲಹೆ ಮಾಡಿದರು. ಇತ್ತ ಕಲ್ಕತ್ತದ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಹಲವಾರು ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಬೇಕೆಂದು ಯೋಜನೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ವೈದ್ಯರ ಸಲಹೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮನ್ನಿಸಲೇಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಕೆಲಕಾಲದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಅವರು ಮಾರ್ಚ್ ೮ರಂದು ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿಗೆ ತೆರಳುವುದೆಂದು ನಿಶ್ಚಯ ವಾಯಿತು.

ಮಾರ್ಚ್ ೭ರಂದು ಭಾನುವಾರ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜನ್ಮದಿನ. ಪ್ರತಿ ವರ್ಷದಂತೆ ದಕ್ಷಿಣೇ ಶ್ವರದ ಕಾಳೀ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲೇ ಜಯಂತಿಯನ್ನು ನಡೆಸುವ ಸಿದ್ಧತೆ ನಡೆದಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹಾಜರಿದ್ದುದು ಆ ವರ್ಷದ ವಿಶೇಷ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಂದಿನ ಜಯಂತ್ಯುತ್ಸವಕ್ಕೆ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಜನ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಸುಮಾರು ೬ಂ,0ಂಂ ಜನ ಬಂದಿದ್ದರೆಂದು ಒಂದು ಅಂದಾಜು. ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಒಂಬತ್ತು ಗಂಟೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸೋದರಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳೊಂದಿಗೆ ಕಾಳೀ ದೇವಾಲಯದ ಉದ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಅಪಾರ ಜನಸಾಗರವು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೇ ಉಚ್ಚಕಂಠದಿಂದ “ರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಜಯ ವಾಗಲಿ ! ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ !” ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಜಯಕಾರ ಘೋಷಿಸಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಹತ್ತಿರದಿಂದ ನೋಡಲು ಮತ್ತು ಅವರ ಪವಿತ್ರ ಪಾದಧೂಳಿಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಜನ ಅವರ ಬಳಿಗೆ ನುಗ್ಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಾಳೀದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೌನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ನಂತರ ಹೊರಬಂದು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಯಾತ್ರಿಕರಂತೆ ಅಲ್ಲಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸ್ಥಳಕ್ಕೂ ನಡೆದುಹೋದರು. “ಇದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಕೋಣೆ” “ಇದು ನಹಬತ್ ಖಾನೆ” “ಇದು ಪಂಚವಟಿ” ಎಂದು ಅಲ್ಲಿನ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದೊಂದಾಗಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ತೋರಿಸಿದರು. ಅವರು ಹೋದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಜನ ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಸಂಕೀರ್ತನೆಯ ತಂಡದವರು ಭಕ್ತ್ಯಾವೇಶಭರಿತರಾಗಿ ಭಗವನ್ನಾಮ ಸಂಕೀರ್ತನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜನ್ಮದಿನದ ಈ ಶುಭ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆಂದು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿದರು. ಜನರಿಂದ ಬೇಡಿಕೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕೇಳಿ ಬಂದಾಗ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದಕ್ಕೊಪ್ಪಿ ದರು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಅಂದು ಅವರು ಮಾತನಾಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ ; ಆದರೆ ಬೇರೆ ಉಪಾಯ ವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮಾತನಾಡಲು ಎದ್ದು ನಿಂತರೆ ಅದೇನು ಜನಸಂದಣಿ, ಅದೇನು ಗೌಜುಗದ್ದಲ! ಎಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರೂ ಅದು ಜನರಿಗೆ ಕೇಳಿಸುವಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲ ! ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಕೈಬಿಡಬೇಕಾಯಿತು. ಬದಲಾಗಿ ಅವರು ಜನರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆತು, ಜನರ ನಮಸ್ಕಾರವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು ; ಪರಿಚಯಸ್ಥರನ್ನೆಲ್ಲ ಆತ್ಮೀಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿಸಿದರು ; ತಮ್ಮ ಐರೋಪ್ಯ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಅಪರಾಹ್ನದ ವೇಳೆಗೆ ಜನಸಂದಣಿ ಕರಗಿತು. ತರುವಾಯ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಮಠಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು.

ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಬರುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಬಗೆಯ ಉತ್ಸವಗಳ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳಿದರು. ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಣೀತವಾದ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡದ-ಮಾಡ ಲಾಗದ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಈ ಬಗೆಯ ಉತ್ಸವಗಳು ಎಷ್ಟು ಸಹಾಯಕಾರಿ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ದರು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಈ ಮಾತನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಒಪ್ಪದೆ, ತನ್ನ ಶಂಕೆಯನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಹೀಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಉತ್ಸವಾದಿಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ನೀವು ಮತ್ತೊಂದು ಮತವನ್ನೇ ಹುಟ್ಟುಹಾಕಬಹುದಲ್ಲವೆ ?” ಸ್ವತಃ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಸರ್ವಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಸಮನ್ವಯಗೊಳಿಸಲೆಂದೆ ಬಂದಿರುವಾಗ, ಅವರ ಹೆಸರಿ ನಲ್ಲೇ ಮತ್ತೊಂದು ಮತ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡರೆ ಅದೊಂದು ವಿಪರ್ಯಾಸವಾಗುತ್ತದೆಯೆಂದು ಶರಚ್ಚಂದ್ರನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಮಾಷೆಯೆನಿಸಿತು. ಬಳಿಯ ಲ್ಲಿದ್ದ ನಿರಂಜನಾನಂದರತ್ತ ತಿರುಗಿ “ನೋಡು, ಈ ‘ಬಂಗಾಳಿ’[*] ಏನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ !” ಎಂದರು. ಬಳಿಕ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನ ಶಂಕೆಯನ್ನು ದೂರಗೊಳಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡು, ಅದು ಹಾಗೆಂದಿಗೂ ಆಗಲಾರದು. ನಾನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಬೋಧಿಸಿದುದು ಕೇವಲ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಉಪನಿಷತ್ ಧರ್ಮವನ್ನು ಮಾತ್ರವೇ.”

ಕಲ್ಕತ್ತದ ಉರಿಬಿಸಿಲಿನಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಕೆಲಕಾಲ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯುವ ಸಲುವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಮಾರ್ಚ್ ಎಂಟರಂದು ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಅವರೊಂದಿಗೆ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರ ಹಾಗೂ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಬಂಧುಗಳ ದೊಡ್ಡ ತಂಡವೇ ಹೊರಟಿತು. ಹೀಗೆ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಹೊರಟವ ರೆಂದರೆ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು, ತುರೀಯಾನಂದರು, ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದರು, ಜ್ಞಾನಾನಂದರು, ಸೇವಿ ಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು, ಗುಡ್ವಿನ್, ಗಿರೀಶ್ಚಂದ್ರ ಘೋಷ್, ಡಾ. ಟರ್ನ್ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮದ್ರಾಸೀ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಅಳಸಿಂಗ ಪೆರುಮಾಳ್, ಜಿ. ಜಿ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯ ಮತ್ತು ಸಿಂಗಾರ ವೇಲು ಮೊದಲಿಯಾರ್. ‘ಗಿರಿಧಾಮಗಳ ರಾಣಿ’ ಎಂದು ಹೆಸರಾದ ಈ ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು ಶ್ರೀ ಎಂ. ಎನ್. ಮುಖರ್ಜಿ ಎಂಬವರ ಅತಿಥಿಗಳಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಅಲ್ಲದೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭಕ್ತನಾದ ಬರ್ದ್ವಾನಿನ ಮಹಾರಾಜ ತನ್ನ ಅರಮನೆಯ ಒಂದು ಭಾಗವನ್ನು ಅವರಿಗಾಗಿ ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟ.

ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿನ ಸುಂದರ-ಪ್ರಶಾಂತ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯ ಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದ ವೈದ್ಯರು ಅವರಿಗೆ ಡಯಾಬಿಟೀಸ್ (ಸಿಹಿಮೂತ್ರ ರೋಗ) ಉಂಟಾಗಿದೆ ಎಂದು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾದ ಪಥ್ಯಪಾನದಲ್ಲಿರಬೇಕಾಯಿತು. ಡಯಾಬಿಟೀಸಿಗೆ ಪರಿಹಾರವಾದ ಇನ್ಸುಲಿನ್ನನ್ನು ಆಗಿನ್ನೂ ಕಂಡು ಹಿಡಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಕಾಯಿಲೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸದಿದ್ದರೆ ಅದು ರೋಗಿಯನ್ನು ಹಣ್ಣು ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲದೆ ರೋಗಿಯ ಆಯುಸ್ಸೂ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗಲೇ ಈ ಕಾಯಿಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಹಾನಿಯುಂಟುಮಾಡಿತ್ತು. ನಿಜ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ, ಅದು ಸರಿಪಡಿಸಲಾಗದಂತಹ ಹಾನಿ. ಅವರ ಇಹಜೀವನದ ಆಯುಸ್ಸು ಸರಿಯಾಗಿ ಇನ್ನೈದು ವರ್ಷಗಳಷ್ಟೆ. ತಾವಿನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಜೀವಿಸುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೂ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೮ರಂದು ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ‘ಸೋದರಿ’ ಮೇರಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿನಲ್ಲಿ ತಾವು ಕಳೆದ ದಿನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಹಾಸ್ಯವಾಗಿ ಬರೆದರು : “ನನ್ನ ತಲೆಗೂದಲು ಒಟ್ಟೊಟ್ಟಾಗಿ ಬೂದು ಬಣ್ಣಕ್ಕೆ ತಿರುಗುತ್ತಿದೆ ; ಮುಖದಲ್ಲಿ ಗೆರೆಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿವೆ . . . ಆದರೆ ಈ ಬೆಟ್ಟ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ನಾನು ಬಹಳ ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದೇನೆ . . . ಈಗ ನಾನು ದೊಡ್ಡ ಬಿಳಿಯಗಡ್ಡ ಬೆಳೆಸಬೇಕೆಂದಿದ್ದೇನೆ. ಅದರಿಂದ ಒಳ್ಳೇ ಗಂಭೀರವಾದ, ಪೂಜ್ಯ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವಂತಹ ಕಳೆ ಬರುತ್ತದೆ ! ಆಗ ಅಮೆರಿಕದ ಅಪನಿಂದೆ ಹರಡುವ ಜನರಿಂದ ಬಚಾವಾಗಬಹುದು ! ‘ಓ ನರೆಗೂದಲೆ, ನೀನು ಎಷ್ಟೊಂದನ್ನು ಮರೆಮಾಚಬಲ್ಲೆ ! ನಿನಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ !’ ಆದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಅವರ ಕೂದಲು ಬೆಳ್ಳಗಾಗಿರಲಿಲ್ಲ ವೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸುಮಾರು ಎರಡು ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಬರೆದ ಮತ್ತೊಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಆ ಬಗ್ಗೆ ‘ವಿಷಾದ’ದಿಂದ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದರು : “ನನ್ನ ತಲೆಗೂದಲು ಬಹಳ ವೇಗವಾಗಿ ಬೆಳ್ಳಗಾಗತೊಡಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಹೇಗೊ ಏನೋ ಅದು ನಿಂತುಹೋಯಿತು. ಅಯ್ಯೋ, ಈಗೆಲ್ಲೋ ಕೆಲವು ಬಿಳಿಕೂದಲುಗಳು ಮಾತ್ರ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿವೆ. ಆದರೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಸಿದರೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಕಾಣಸಿಕ್ಕಾವು !”

ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತ, ಧ್ಯಾನಮಗ್ನ ರಾಗಿರುತ್ತ, ಕಾಲಯಾಪನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗಾಗ ಆ ಹಿಮಾಚಲದ ರಮ್ಯ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಮ್ಮೆ ಅಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಬೌದ್ಧ ವಿಹಾರವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದರು. ಹೀಗೆ ಅವರ ದಣಿದ ದೇಹ ಮನಸ್ಸುಗಳಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಸಿಗುವಂತಾಯಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆತಿಥೇಯರಾದ ಎಂ. ಎನ್. ಮುಖರ್ಜಿಯವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮೋತೀ ಲಾಲ್ ಎಂಬುವರೊಬ್ಬರು ಇದ್ದರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ತೀವ್ರಜ್ವರದಿಂದ ನರಳು ತ್ತಿದ್ದರು. ಜ್ವರ ಉಲ್ಬಣಿಸಿ ಸನ್ನಿಗೆ ತಿರುಗಿಕೊಂಡಿತು ; ಬುದ್ಧಿಗೆಟ್ಟಂತಾಗಿ ಬಡಬಡಿಸಲಾರಂಭಿ ಸಿದರು. ವೈದ್ಯಕೀಯ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯೇನೋ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಏನೂ ಸುಧಾರಣೆ ಉಂಟಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಮೋತೀಲಾಲರ ಹಣೆಯನ್ನೊಮ್ಮೆ ಸವರಿದರು. ಆಶ್ಚರ್ಯ ! ಶೀಘ್ರವೇ ಜ್ವರ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಯಿತು ; ರೋಗಿ ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಂಡರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯಪಟ್ಟರು.

ಮೋತೀಲಾಲ್ ಮುಖರ್ಜಿಯವರು ಸ್ವಭಾವತಃ ಭಾವಾವೇಶದ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಸಂಕೀರ್ತನೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಇವರು ಭಕ್ತ್ಯಾಧಿಕ್ಯದಿಂದ ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿಸುತ್ತ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಹೊರಳಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೈಕಾಲುಗಳನ್ನು ನೆಲಕ್ಕೆ ಅಪ್ಪಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗಿತ್ತು ಅವರ ಭಾವಾವೇಶದ ಭರಾಟೆ. ಸಂಕೀರ್ತನೆಯಲ್ಲಿ ಶಾಂತವಾಗಿ ಆನಂದದಿಂದ ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತಿರುವವರಿಗೆಲ್ಲ ಇದೊಂದು ರಗಳೆ. ಇದನ್ನು ಗಮಿನಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ದಿನ ಅವರ ಎದೆಯನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿದರು. ಆಗಿನಿಂದ ಅವರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವದಲ್ಲೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತು. ಅಂದಿನಿಂದಲೇ ಅವರ ಭಾವಾವೇಶದ ಅಬ್ಬರವೆಲ್ಲ ನಿಂತುಹೋಯಿತು. ಭಕ್ತಿಸ್ವಭಾವದವರಾಗಿದ್ದ ಮೋತೀಲಾಲರು ಅದ್ವೈತಿಯಾಗಿ ಜ್ಞಾನಯೋಗದ ಅಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದರು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಅವರು ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ‘ಸ್ವಾಮಿ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ’ರಾದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿಗೆ ಬಂದು ಎಂಟು ದಿನಗಳಾಗಿದ್ದುವಷ್ಟೇ. ಆಗ ಖೇತ್ರಿ ಮಹಾರಾಜ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನು ಅವರನ್ನು ಕಾಣಲು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾನೆಂಬ ತಂತಿ ವರ್ತಮಾನ ಬಂದಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪರಮಶಿಷ್ಯನಾದ ಈತ ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಉತ್ಕಂಠಿತನಾಗಿದ್ದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ತನ್ನ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ವೈಭವದಿಂದ ಸತ್ಕರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆಯೇನೋ ಅವನಿಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಆಗಿನ ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗ್ ಪರಿವಾರ ಸಮೇತನಾಗಿ ತಾನೇ ಹೊರಟು ಬಂದಿದ್ದ. ಮಠದ ಪರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮಿ ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದರು ಮತ್ತು ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿದ್ದ ಮಾರ್ವಾಡಿಗಳು, ಉತ್ತರ ಭಾರತೀಯರು ಹಾಗೂ ಕಲ್ಕತ್ತದ ಪ್ರಮುಖ ನಾಗರಿಕರು ರೈಲು ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಮಹಾರಾಜನನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಅವನನ್ನು ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆತರಲಾಯಿತು.

ರಾಜಾ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗ್ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದ ವರ್ತಮಾನ ತಲುಪುತ್ತಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿ ನಲ್ಲಿನ ತಮ್ಮ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಮೊಟಕುಗೊಳಿಸಿ ಕೂಡಲೇ ಹೊರಟುಬಂದರು. ಅವರನ್ನು ಎದುರ್ಗೊಳ್ಳಲು ಮಹಾರಾಜ ಹಾಗೂ ಅವನ ಪರಿವಾರದವರಲ್ಲದೆ, ಕಲ್ಕತ್ತದ ಸಮಸ್ತ ಮಾರ್ವಾಡಿಗಳೂ ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಸೇರಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು ! ಟ್ರೈನು ಬಂದು ನಿಲ್ಲುತ್ತಲೇ ಮಹಾರಾಜನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿದ್ದ ಬೋಗಿಯೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿದ. ಅವನ ಗುರುಭಕ್ತಿಯ ತೀವ್ರತೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹೃದಯ ತುಂಬಿಬಂದಿತು. ಬಳಿಕ ಆತ ಅವರ ಪಾದಗಳನ್ನು ತೊಳೆದು ಹೂವುಗಳಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ ಹಾರವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೊರಗೆ ಬಂದಕೂಡಲೇ ಅವರಿಗೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಲೊಹರು ಸಂಸ್ಥಾನದ ನವಾಬನನ್ನು ಹಾಗೂ ಇತರ ಗಣ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಡಲಾಯಿತು.

ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರ ಸಮ್ಮುಖದಲ್ಲಿ ಮಹಾರಾಜ ತನ್ನ ಕಡೆಯಿಂದ ಒಂದು ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆ ಯನ್ನು ಓದಿ ಸಮರ್ಪಿಸಿದ. ತರುವಾಯ ಅವರನ್ನು ತನ್ನ ವಿಶೇಷ ಸಾರೋಟಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದ. ನಿಲ್ದಾಣದಿಂದ ಮಹಾರಾಜನ ನಿವಾಸದವರೆಗೆ ಸುಮಾರು ಇನ್ನೂರು ಸಾರೋಟುಗಳ ಭಾರೀ ಮೆರವಣಿಗೆ ಸಾಗಿತು.

ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಬಳಿಕ ಮಹಾರಾಜ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಗೌರವಾರ್ಥವಾಗಿ ವಿಶೇಷ ದರ್ಬಾರನ್ನು ನಡೆಸಿದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ತನ್ನ ಸಿಂಹಾಸನದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ಆಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ‘ನಜರ್’ ಸಮರ್ಪಿಸಿದ. (ನಜರ್ ಎಂದರೆ ಚಿನ್ನದ ನಾಣ್ಯವನ್ನು ಕೈಗಿತ್ತು ನಮಸ್ಕರಿಸುವ ಸಂಪ್ರದಾಯ) ಅನಂತರ ಇತರರೊಂದಿಗೆ ತಾನೂ ಜಮಖಾನೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡ. ಬಳಿಕ ಮಹಾರಾಜನ ಸೂಚನೆಯಂತೆ, ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಇತರ ಗಣ್ಯರು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಾಗಿ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ನಜರ್ ಸಮರ್ಪಿಸಿದರು.

ಅಂದು ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಹಾರಾಜನೊಂದಿಗೆ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಕಾಳೀ ದೇವಾಲಯದ ಖಜಾಂಚಿಗಳು ಎದುರ್ಗೊಂಡು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಲೀಲಾ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕಂಡು ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ಬಹಳ ಆನಂದವಾಯಿತು. ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವಾಗ ಮಹಾರಾಜ ಆಲಂಬಜಾರ್ ಮಠವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ. ಪೂಜಾಗೃಹದಲ್ಲಿ ವಿರಾಜ ಮಾನರಾದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಾವಚಿತ್ರಕ್ಕೆ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿದ. ಅನಂತರ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಂದೆ ಮಂಡಿಯೂರಿ ಕುಳಿತು ಬಹಳ ಹೊತ್ತಿನವರೆಗೆ ಸಂಭಾಷಿ ಸಿದ. ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನ ಸರಳ ಉಡಿಗೆತೊಡಿಗೆ ಸರಳ ನಡೆನುಡಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಬಹಳ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಅಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ನೈವೇದ್ಯ ಮಾಡಿಸಲಾಯಿತು. ಮಹಾರಾಜ ಅಲ್ಲೇ ಪ್ರಸಾದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ. ಅಂದಿನ ರಾತ್ರಿಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗ ನೊಂದಿಗೆ ಅವನ ಬಂಗಲೆಯಲ್ಲೇ ಕಳೆದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂದರ್ಶನದಿಂದ ಮಹಾರಾಜ ಸಂಪ್ರೀತನಾದ. ಮಾರ್ಚ್ ೨೩ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿನತ್ತ ಪಯಣಿಸಿದರು. ಮೂರು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನೂ ಖೇತ್ರಿಯತ್ತ ಹೊರಟ.

ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯ ಅಷ್ಟೇನೂ ವೇಗವಾಗಿ ಸುಧಾರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆಗಾಗ ಅವರು ತಾವೀಗ ಆರೋಗ್ಯವಂತರಾಗಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೂ ಡಾಕ್ಟರರು ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಲು ಸಿದ್ಧರಿರಲಿಲ್ಲ. ಡಾಕ್ಟರುಗಳು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಹೇಳಿದರೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾವ ಪುಸ್ತಕವನ್ನೂ ಓದುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಗಾಢವಾಗಿ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನೂ ಕೂಡ ಮಾಡುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಅವರು ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ಲಳಿಗೆ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರೆದರು : “ಇಲ್ಲಿನ ಉತ್ಸವ ಸಂಭ್ರಮಗಳೆಲ್ಲ ಮುಗಿದುವು. ಅಥವಾ ನನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹದಗೆಟ್ಟದ್ದರಿಂದ ನಾನೇ ಅವುಗಳನ್ನು ಮೊಟಕುಗೊಳಿಸಿದೆ ಎನ್ನಬೇಕು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ನಿರಂತರ ಕಾರ್ಯಗಳಿಂದ ಹಾಗೂ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಮಾಡಿದ ನಿರಂತರ ಪ್ರಯಾಣ-ಭಾಷಣ-ಸಂಭಾಷಣೆಗಳಿಂದ ಉಂಟಾದ ಅತೀವ ಶ್ರಮದ ಫಲವಾಗಿ ನನ್ನ ಬಂಗಾಳೀ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಫಲ ಡಯಾಬಿಟೀಸ್–ಇದು ನನ್ನ ಮನೆತನದ ಶತ್ರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲೇ ಇದು ನನ್ನನ್ನು ಆಹುತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೆ ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಪಥ್ಯಪಾನ, ಮಿದುಳಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ರಾಂತಿ–ಇವುಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ನನ್ನ ಕೊನೆಯ ದಿನವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಂದೂಡ ಬಹುದಾಗಿದೆ. ಈಗ ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿನಲ್ಲಿ ಮಿದುಳಿಗೆ ಈ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಕೊಡಿಸು ತ್ತಿದ್ದೇನೆ.”

ಈ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟೋ ಅನುಕೂಲವಾಯಿತಾದರೂ ಅದು ಅವರಿಗೆ ಅಸಹನೀಯವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತ್ತು. ಪ್ರಚಂಡ ಕ್ರಿಯಾಶೀಲರಾದ ಅವರಿಗೆ ಹೀಗೆ ಮೈಗಳ್ಳರಂತೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದೆಂದರೆ ಮರಣಕ್ಕಿಂತಲೂ ಕಡೆ. ಡಾಕ್ಟರು ಏನೇ ಹೇಳಿದರೂ ಎಷ್ಟೇ ಹೇಳಿದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಾಢವಾಗಿ ಆಲೋಚನೆ ಮಾಡದೆ ಶಾಂತವಾಗಿ ಕುಳಿತಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಭಾರತದ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ದೀನದಲಿತರಿಗಾಗಿ ಅವರ ಹೃದಯ ಹೇಗೆ ಮರುಗುತ್ತಿತ್ತು ಎಂಬುದು ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಮಿಸ್ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ ನೋಬೆಲ್ಲಳಿಗೆ (ಇವಳೇ ಮುಂದೆ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ) ಬರೆದ ಪತ್ರದಿಂದ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ :

“ನಾನು ನಿನಗಾಗಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಆದರೆ ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ವದ ಕೆಲಸವೊಂದನ್ನು ಹುಡುಕಿಟ್ಟಿ ದ್ದೇನೆ. ಅದು, ಭಾರತದ ದೀನದಲಿತರ ಸೇವೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದುದು.

“ನಾನು ಈಗ ನಿನಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿರುವ ಮಹನೀಯರು ಕೇರಳದ ಈಡಿಗ ಕೋಮಿನ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಈಡಿಗರದ್ದು ಅಲ್ಲಿನ ಅತ್ಯಂತ ಹಿಂದುಳಿದ ಕೋಮು. ಮೇಲ್ಜಾತಿಯ ಹಿಂದೂಗಳಿಂದ ಇವರು ನಿರಂತರ ಶೋಷಣೆಗೊಳಗಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಈ ವಿಷಯ ವನ್ನೆಲ್ಲ ನಿನಗೆ ಆ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ಈಗ ಇವರಿಗೆ ನೆರವಾಗುವವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿನ ರಾಜರ ಒಳಾಡಳಿತದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತಾನು ತಲೆಹಾಕುವಂತಿಲ್ಲ ಎಂಬ ನೆಪವೊಡ್ಡಿ ಭಾರತ ಸರ್ಕಾರವೂ ಸುಮ್ಮನಿದೆ. ಈಗ ಈ ಜನರ ಒಂದೇ ಒಂದು ಆಶಾಕಿರಣವೆಂದರೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಪಾರ್ಲಿಮೆಂಟು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ವಿಷಯವು ಬ್ರಿಟಿಷ್ ಸಾರ್ವಜನಿಕರ ಗಮನಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ದಯವಿಟ್ಟು ನೀನು ನಿನ್ನ ಕೈಲಾದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡು.”

ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹಗಲಿರುಳೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ತುಂಬಿದ್ದ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಚಾರವೆಂದರೆ, ಅವರು ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ಉದ್ದೇಶಿಸಿದ್ದ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘದ ವಿಷಯ. ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ ವಿವರವಾಗಿ ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಅವರು ಗಿರೀಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದದ್ದು ಆ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೇ. ಬಹಳಷ್ಟು ಚರ್ಚೆಯ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಸಂಘದ ಒಂದು ಸ್ಥೂಲ ರೂಪುರೇಷೆಯನ್ನು ರಚಿಸಿದರು. ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದ ಬಳಿಕ ಅದನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವುದೆಂಬ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಬರಲಾಯಿತು. ಸಂನ್ಯಾಸ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ, ಸಂನ್ಯಾಸ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹೊಸ ತಿರುವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕೆಂಬುದು ಅವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಅವರೊಮ್ಮೆ ತುರೀಯಾನಂದರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನೊಂದು ಹೊಸ ಮಾದರಿಯ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಸಂಘವನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುವವನಿದ್ದೇನೆ. ಈ ದಿಸೆಯಲ್ಲಿ ನಾನೊಂದು ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನೇ ಎಬ್ಬಿಸಲಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನವಯುಗದ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಸಂನ್ಯಾಸ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಹೊಸ ರೂಪವೊಂದನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಮರ್ಥರಾದರು.

೬“ಹುಟ್ಟಾ ಹೋರಾಟಗಾರ ನಾನು !”

ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿನಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಒಂದು ವಾರ ಇದ್ದರು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಸಂಘದ ಸಂಸ್ಥಾಪನೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರ್ಯವೊಂದು ನೆರವೇರಿದ್ದು ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಸಮಾಧಾನ ತಂದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರೀಗ ಆ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಡಾಕ್ಟರುಗಳು, ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಅವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಬೇಗನೆ ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಮತ್ತೆ ಕೆಲಕಾಲ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಸೂಚಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿನ ಹವೆ ತಂಪಾಗಿರುವುದಲ್ಲದೆ ಆರ್ದ್ರತೆ ಕಡಿಮೆಯಿರುವುದರಿಂದ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಅಂತೆಯೇ ಮೇ ೬ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಕೆಲವು ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಹಾಗೂ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಆಲ್ಮೋರದತ್ತ ಪ್ರಯಾಣ ಬೆಳೆಸಿದರು.

ಈ ವೇಳೆಗಾಗಲೇ ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರು, ಸ್ವಾಮಿ ನಿರಂಜನಾನಂದರು, ಜೆ. ಜೆ. ಗುಡ್ವಿನ್ ಮತ್ತು ಮಿಸ್ ಹೆನ್ರಿಟಾ ಮುಲ್ಲರ್ ಆಲ್ಮೋರವನ್ನು ತಲುಪಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಲಂಡನ್ನಿನಿಂದ ಹೊರಟ ಕೆಲಕಾಲದಲ್ಲೇ ಭಾರತವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರಳೂ ಹೊರಟುಬಂದಿದ್ದಳು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸುವ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ತಿಳಿದು ಆಲ್ಮೋರದ ನಿವಾಸಿಗಳು ಅವರನ್ನು ಎದುರ್ಗೊಳ್ಳಲು ಸಂಭ್ರಮದ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರು. ಮೇ ೯ ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಲ್ಮೋರದ ಹತ್ತಿರದ ಊರಾದ ಲೊಡಿಯಾ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಾಗ, ಅಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಜನಸಮುದಾಯವೇ ಸೇರಿತ್ತು. ಸುಂದರವಾಗಿ ಸಿಂಗರಿಸಿದ್ದ ಕುದುರೆಯ ಮೆಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಟೌನಿಗೆ ಕರೆತರಲಾಯಿತು. ರಸ್ತೆಗಳಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಜೈಕಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ತ್ರೀಯರು ಮಹಡಿಗಳ ಮೇಲಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲೆ ಮಂತ್ರಾಕ್ಷತೆ ಪುಷ್ಪಗಳ ಮಳೆಗರೆದರು. ಸುಮಾರು ಮೂರು ಸಾವಿರ ಜನ ಹಿಡಿಸುವಂತಹ ಚಪ್ಪರವೊಂದನ್ನು ಸನ್ಮಾನ ಸಮಾರಂಭಕ್ಕಾಗಿ ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಚಪ್ಪರದ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ವಿಜಯಪತಾಕೆಗಳ ಹಾಗೂ ಪುಷ್ಪಗಳ ತೋರಣಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನೆಯ ಮುಂದೆಯೂ ದೀಪಗಳು ಉರಿಯುತ್ತಿದ್ದು ಅದೊಂದು ದೀಪೋತ್ಸವ ದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು ! ಈ ದೀಪಗಳ ಬೆಳಕು ಟೌನಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಿತ್ತು ! ವಾದ್ಯಗಳು ಮೊಳಗಿದುವು, ಜಯಘೋಷಗಳು ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಸಿದುವು. ಇವಿಷ್ಟು, ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ಬಣ್ಣಿಸಬಹುದಾದ ಅಂಶಗಳು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಕಣ್ಣಿಂದ ಕಂಡವರ ಅನುಭವ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಎಷ್ಟೋ ಮಿಗಿಲಾದುದು!

ಆ ಚಪ್ಪರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಹೊರಗೂ ಜನ ಕಿಕ್ಕಿರಿದಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾಣಿ ಯನ್ನು ಆಲಿಸಲು ಜನರ ತವಕ ಎಷ್ಟು ಅಧಿಕವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಸ್ವಾಗತ-ಪರಿ ಚಯಾದಿಗಳನ್ನೂ ಮೊಟಕುಗೊಳಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಪಂಡಿತ ಜ್ವಾಲಾದತ್ತ ಜೋಶಿಯವರು ಹಿಂದಿ ಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಓದಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆತಿಥೇ ಯರೂ ಅವರ ಹಳೆಯ ಪರಿಚಿತರೂ ಆದ ಲಾಲಾ ಬದರೀಸಾಹರ ಪರವಾಗಿ ಒಬ್ಬರು ಸ್ವಾಗತ ಕೋರಿದರು. ಬಳಿಕ ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಪಂಡಿತರು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲೊಂದು ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನೋದಿ ದರು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಎದ್ದುನಿಂತು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ, ಆದರೆ ಭಾವಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು :

“ಈ ಪವಿತ್ರ ಹಿಮಾಲಯವು ಭಾರತೀಯ ಮನದ ಮೇಲೆ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಭಾವ ವನ್ನು ಬೀರಿದೆ. ನಾನು ಕೂಡ ಈ ಹಿಮಾಲಯದಲ್ಲೇ ನನ್ನ ಜೀವನ ಯಾಪನ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಯುವಕನಾಗಿದ್ದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಬಯಸಿದ್ದೆ. ನನ್ನ ಬಯಕೆಯಂತೆ ಹಾಗೆ ಇಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಾರದೆಂದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ; ಆದರೂ ನನ್ನ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳನ್ನಾದರೂ ಈ ಹಿಮಾಲಯದಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುವಂತಾಗಲಿ ಎಂಬುದೆ ನನ್ನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ. ನನ್ನ ಮನದಲ್ಲಿ ವರ್ಷ ಗಟ್ಟಲೆಯಿಂದ ಕುಣಿದಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಹಲವಾರು ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಗಳೆಲ್ಲ ಈ ಭವ್ಯ ಹಿಮಾಲಯದ ದರ್ಶನ ಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಅಡಗಿ ಶಾಂತವಾಗಿಬಿಟ್ಟವು ! ಈಗ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಈ ಹಿಮಾಲಯವು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ತ್ಯಾಗವೆಂಬ ಮಹಾದರ್ಶದೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸಿ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ.” ಹಿಮಾಲಯದ ದರ್ಶನ ವಾಗುತ್ತಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭಾವಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೊಂದು ಪ್ರಚಂಡ ಪರಿವರ್ತನೆಯಾಗುವು ದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗೆಂದು ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಬಂದವರಾದರೂ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಅವರು ಹಲವಾರು ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿರಬೇಕಾಯಿತು. ಸಂದರ್ಶಕರೊಡನೆ ಧರ್ಮಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಸಂಭಾಷಿ ಸುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ದಿನವೆಲ್ಲ ಕಳೆದುಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಲಿನ ಹವಾಗುಣದ ದೆಸೆ ಯಿಂದಾಗಿ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಸುಧಾರಿಸಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಬಂದಂದಿನಿಂದ ಸೆಖೆ ಅಧಿಕವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಅಲ್ಲಿಂದ ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೈಲಿ ದೂರದ ದೇವಲ್ಧಾರ್ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸುಮಾರು ಮೂರು ದಿನ ಇದ್ದರು. ಹಿಮಾಲಯವೇ ರಮ್ಯ, ಅದರಲ್ಲೂ ಈ ಸ್ಥಳ ಇನ್ನಷ್ಟು ರಮ್ಯ. ಮೂರು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಪಿಂಡಾರಿ ಗ್ಲೇಷಿಯರ್ಗೆ ಬಂದರು. ಇದು ಹಿಮಾ ಲಯದ ಇನ್ನಷ್ಟು ಒಳಪ್ರದೇಶ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಬೇಗ ಸುಧಾರಿಸ ತೊಡಗಿತು.

ಕೆಲದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಮರಳಿದರು. ಕಾರಣ, ಸಾಕಷ್ಟು ಮಳೆಯಾಗಿ ಹವಾಮಾನ ತಂಪಾಗಿತ್ತು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ದೇಶ-ವಿದೇಶಗಳಲ್ಲಿನ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಂದ, ಇಲ್ಲವೆ ಇತರ ಪಂಡಿತರಿಂದ-ತತ್ವಜ್ಞಾನಿಗಳಿಂದ ಅನೇಕ ಪತ್ರಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೆಚ್ಚಿನವರು ತಾತ್ತ್ವಿಕ ವಿಚಾರಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಹಲವಾರು ಸಂದೇಹಗಳನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟು ಉತ್ತರವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವರುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಕ್ಕ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಉತ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು, ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥಗಳ ಮೇಲೆ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡಿವೆ. ಅಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ, ಪ್ರಿಯ ‘ಸೋದರಿ’ ಮೇರಿ ಹೇಲ್ಳೊಂದಿಗೆ ಹಾಗೂ ಮುಂದೆ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಯಾಗಲಿರುವ ಮಿಸ್ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳೊಂದಿಗೆ ಪತ್ರವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ನಡೆಸಿದ್ದರು. ಈ ನಡುವೆ ಮುರ್ಶಿದಾಬಾದಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಅಖಂಡಾನಂದರು ಬರಗಾಲ ಸಂತ್ರಸ್ತರ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದರು. ಅವರ ಯಶಸ್ಸಿನ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಅವರಿಗೊಂದು ಆತ್ಮೀಯ ಪತ್ರ ಬರೆದರು :

ಪ್ರಿಯ ಗಂಗಾಧರ,

ನಿನ್ನ ವಿಚಾರವಾಗಿ ವಿವರವಾದ ಸುದ್ದಿಗಳು ತಿಳಿದುಬರುತ್ತಿವೆ. ಇದರಿಂದ ನನಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕಾದರೆ ಅಂತಹ ಕೆಲಸವೇ ಆಗಬೇಕು, ಭಲೆ ! ನಿನಗೆ ನನ್ನ ಲಕ್ಷ ಆಲಿಂಗನಗಳು, ಆಶೀವಾರ್ದಗಳು. ಕೆಲಸ, ಕೆಲಸ, ಕೆಲಸ–ಬೇರಾವುದನ್ನೂ ಲಕ್ಷಿಸುವವನಲ್ಲ ನಾನು. ಹಣದ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸಬೇಡ. ಅದು ಆಕಾಶದಿಂದ ತಾನಾಗಿಯೇ ಕೆಳಗೆ ಉದುರುತ್ತದೆ. ಯಾರು ನಿನಗೆ ಧನಸಹಾಯ ನೀಡಲು ಮುಂದಾಗುತ್ತಾರೆಯೋ, ಅವರು ಅದನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ತಮ್ಮ ಹೆಸರಿನಲ್ಲೇ ವಿತರಣೆ ಮಾಡಲಿ. ಅದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ತೊಂದರೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾರ ಹೆಸರಾದರೇನಂತೆ ! ಈ ಕೀರ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿದೆ ? ಅದನ್ನು ಮರೆತುಬಿಡು. ಹಸಿದವರಿಗೆ ಒಂದು ತುತ್ತು ಅನ್ನವನ್ನು ಒದಗಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ನಿನ್ನ ಹೆಸರು-ಗೌರವ ಹೋದರೆ ಹೋಗಲಿ–ಅಹೋ ಭಾಗ್ಯಮಹೋ ಭಾಗ್ಯಂ ! ನಿನ್ನ ಜೀವನ ಪಾವನವಾಗುವುದು. ಪ್ರೀತಿ !ಪ್ರೀತಿ ! ಕೊನೆಗೆ ಗೆಲ್ಲುವುದು ಪ್ರೀತಿಯೇ ಹೊರತು ಬುದ್ಧಿವಂತಿಕೆಯಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರೀತಿಯ ಮುಂದೆ ಪುಸ್ತಕಗಳು, ಪಾಂಡಿತ್ಯ, ಯೋಗ, ಧ್ಯಾನ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ–ಎಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಮಣ್ಣು. ಈ ಬಗೆಯ ಪ್ರೀತಿಯು ಮಾನವನ ದೇಹಮಂದಿರದಲ್ಲಿರುವ ದೇವನ ಪೂಜೆಯೇ ಸರಿ. ಆದರೆ ಇದಿನ್ನೂ ಆರಂಭವಷ್ಟೆ. ನಾವು ಭಾರತದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲ–ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೆಲ್ಲ, ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ (ಸೇವೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಮೂಲಕ) ಹರಡದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ಭಗವಾನರ ಮಹಿಮೆಯೇನು ಬಂತು !

ನಮ್ಮ ಭಗವಾನರ ಪಾದಸ್ಪರ್ಶವು ಮಾನವನಿಗೆ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಕೊಡುವುದೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂಬುದನ್ನು ಜನ ನೋಡಲಿ ! ಇದನ್ನೇ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು. ಇದು ದೊರಕುವುದು ಅಹಂಕಾರ-ಸ್ವಾರ್ಥತೆಗಳ ಲವಲೇಶವೂ ಉಳಿಯದಂತಾದಾಗ.

ಒಳ್ಳೆಯದು ಮಾಡಿದೆ. ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಕ್ರಮೇಣ ವಿಸ್ತರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸು. ನಿನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಸ್ವಯಂಸೇವಕರ ಗುಂಪಿನೊಂದಿಗೆ ವಂತಿಗೆ ಎತ್ತಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸು. ಅವರ ಪೈಕಿ ಒಂದಿಬ್ಬರನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಬಿಟ್ಟು ನೀನು ಮತ್ತೊಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಬಹುದು. ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತ ಹೋಗು. ಮತ್ತು ಸದಾ ಅವರ ಕೆಲಸದ ಮೇಲೆ ನಿಗಾ ಇಟ್ಟಿರು. ಕೆಲಸ ಕ್ರಮೇಣ ಸ್ಥಿರವಾಗುವುದನ್ನು ನೀನೇ ನೋಡುವೆ. ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ವಿದ್ಯೆಯ ಪ್ರಚಾರವೆಲ್ಲ ಕ್ರಮೇಣ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ನೀನು ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗು, ಹೇ ಧೀರ, ನಿನ್ನನ್ನು ನಾನು ಭುಜದ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಮೆರೆಸುತ್ತೇನೆ !

ನಾನಿನ್ನು ಶೀಘ್ರದಲ್ಲೇ ಬಯಲು ಸೀಮೆಯ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಡಲಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಹುಟ್ಟಾ ಹೋರಾಟಗಾರ, ರಣರಂಗದಲ್ಲೇ ಪ್ರಾಣ ಬಿಡುವವನು ನಾನು. ಜನಾನಾ ಹೆಂಗಸರಂತೆ ಇಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿರುವುದು ನನಗೆ ತಕ್ಕುದೆ ?

ಇತಿ, ನಿನ್ನ ಪ್ರೀತಿಯ ವಿವೇಕಾನಂದ

೭ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯ ! ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯ !

ಹೀಗೆ ಇತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯುತ್ತ ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳ ಪ್ರಶ್ನೆ ಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಸೋದರಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನೂ ಶಿಷ್ಯರನ್ನೂ ಹುರಿದುಂಬಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಭಾರತದ ಇತರೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಅವರ ವಿರುದ್ಧ ಅಪಪ್ರಚಾರದ ಮತ್ತೊಂದು ಅಲೆ ಎದ್ದಿತ್ತು. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣಭೂತರಾದವರೆಂದರೆ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನಾಧ್ಯಕ್ಷರಾದ ಡಾ॥ ಹೆನ್ರಿ ಬರೋಸ್ರವರು. ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಇವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಮನಗಂಡು ಅವರನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದ್ದರಾದರೂ ಬಳಿಕ ಇವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಳಿಸಿದ ವಿಶ್ವವಿಖ್ಯಾತಿಯನ್ನು ಸಹಿಸ ಲಾರದೆ ಹೋದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಡಾ ॥ ಬರೋಸರೂ ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮ ಪ್ರಚಾರಕ್ಕಾಗಿ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬಂದರು. ತಮಗೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ್ದ ಇವರಿಗೆ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಸ್ವಾಗತ ನೀಡಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮದ್ರಾಸೀ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ ದ್ದರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅಲ್ಲಿನ ಜನ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಮಾತಿಗೆ ಮನ್ನಣೆಕೊಟ್ಟು ಬರೋಸರಿಗೆ ಅದ್ಧೂರಿಯ ಸ್ವಾಗತವನ್ನೇ ನೀಡಿದರು. ಆದರೆ ಡಾ ॥ ಬರೋಸರು ಮಾತನಾಡಲು ತೊಡಗಿದಾಗ ಅವರ ಬಣ್ಣ ಹೊರಬಂದಿತು. ಇತರ ಧರ್ಮಪ್ರಚಾರಕರಂತೆಯೇ ಬರೋಸರೂ ಹಿಂದೂಧರ್ಮ ವನ್ನು ವಾಚಾಮಗೋಚರವಾಗಿ ನಿಂದಿಸತೊಡಗಿದಾಗ ಜನ ಸಿಟ್ಟಿಗೆದ್ದರು ; ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಥೂತ್ಕರಿಸಿದರು. ಈಗ ಬರೋಸರ ಸಿಟ್ಟು ವಿವೇಕಾನಂದರ ಮೇಲೆ ತಿರುಗಿತು. ಭಾರತದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಂಚರಿಸಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವಿರುದ್ಧ ನಾನಾ ಬಗೆಯಾಗಿ ಅಪಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅಮೆರಿಕಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬೇರೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅಪಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಉದಾ ಹರಣೆಗೆ, ವಿವೇಕಾನಂದರು ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯರ ಬಗ್ಗೆ ಭಾರತದಲ್ಲೆಲ್ಲ ತುಚ್ಛವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬಿತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ. ಈ ವಿಷಯಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಪತ್ರಿಕಾ ವರದಿಗಳ ಹಾಗೂ ಅವರ ಆತ್ಮೀಯ ಶಿಷ್ಯರ ಪತ್ರಗಳ ಮುಖಾಂತರ ತಿಳಿದುಬಂತು. ಹಿಂದಿ ನಂತೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಈ ಅಪಪ್ರಚಾರಗಳು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿನ ಅವರ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ಧಕ್ಕೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡಬಹುದೆಂದು ಅಲ್ಲಿನ ಶಿಷ್ಯರು ಭಯ ಗೊಂಡರು. ಹೀಗೆ ತನ್ನ ಆತಂಕವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿ ಮೇರಿ ಹೇಲ್ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದರು. ಈ ವಿಷಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕೇಳಬೇಕಾಗಿ ಬಂದಾಗ ಅವರಿಗೂ ಬಿಸಿ ಯೇರಿತು. ಆಗ ಅವರು ಮೇರಿಗೊಂದು ಸುದೀರ್ಘ ಪತ್ರ ಬರೆದರು :

ಪ್ರಿಯ ಸೋದರಿ,

ನಿನ್ನ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾದ ನಿರಾಶೆಯ ದನಿಗಾಗಿ ನನಗೆ ವಿಷಾದವಾಯಿತು. ಮತ್ತು ಅದರ ಕಾರಣ ನನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗತ್ತದೆ. ನೀನು ಕೊಟ್ಟ ಎಚ್ಚರಿಕೆಗಾಗಿ ಧನ್ಯವಾದಗಳು. ನಿನ್ನ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ನಾನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. . . .

ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯರನ್ನು ಕುರಿತು ನನ್ನ ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಉಗ್ರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿರುವ ಅಮೆರಿಕದ ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಬಹಳಷ್ಟು ಕತ್ತರಿಕೆಗಳು ನನಗೆ ತಲುಪಿವೆ. ನನ್ನನ್ನು ಜಾತಿಯಿಂದ ಹೊರಹಾಕಲಾಗಿದೆಯೆಂಬ ವಿಚಿತ್ರ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ಅವು ನನಗೆ ಒದಗಿಸಿವೆ !–ನನಗೊಂದು ಜಾತಿ ಇದ್ದಹಾಗೆ, ನಾನದನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಹಾಗೆ ! ಆದರೆ, ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾದ ನನಗೆ ಜಾತಿಯೆ!

ನನಗೆ ಯಾವ ಜಾತಿಯೂ ನಷ್ಟವಾಗಿಲ್ಲವಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ನನ್ನ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಪ್ರವಾಸದಿಂದಾಗಿ ಬಾರತದಲ್ಲಿ ಸಮುದ್ರಯಾನದ ಬಗೆಗಿದ್ದ ವಿರೋಧವೂ ನುಚ್ಚು ನೂರಾಗಿದೆ. ನನ್ನನ್ನು ಜಾತಿ ಯಿಂದ ಹೊರಹಾಕಲೇಬೇಕಾದಲ್ಲಿ ಆಗ ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ಭಾರತದ ಅರ್ಧಕ್ಕರ್ಧ ರಾಜರುಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಭಾರತದ ಎಲ್ಲ ಸುಶಿಕ್ಷಿತ ಜನರನ್ನೂ ಹೊರಹಾಕಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ . . . ಇತರರೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಮನುಷ್ಯರಾದರೆ, ಸಂನ್ಯಾಸಿಯು ನಾರಾಯಣಸ್ವರೂಪಿಯೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸ ಲ್ಪಡುತ್ತಾನೆ. ಪ್ರಿಯ ಮೇರಿ, ನನ್ನ ಈ ಪಾದಗಳನ್ನು ರಾಜಾಧಿರಾಜರು ತೊಳೆದು ಪೂಜಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನಾನು ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುವಾಗ ಜನಸಂದಣಿಯನ್ನು ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿಡಲು ಪೋಲಿಸರು ಬೇಕಾಗಿದ್ದರು ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ ಸಾಕೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ನನಗೆ ಜಾತಿಯಿಂದ ಬಹಿಷ್ಕಾರ ಹಾಕುವುದೆಂದರೆ ಇದೇ ತಾನೆ !!! ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ವಿಷನರಿಗಳ ಮುಖಕ್ಕೆ ತಣ್ಣೀರೆರಚಿದಂ ತಾಯಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಯಾರಿಲ್ಲಿ?–ಲೆಕ್ಕಕ್ಕೆ ಬಾರದವರು. ಅವರು ಜೀವಂತವಾಗಿರುವು ದನ್ನೇ ಅರಿಯದೆ ನಾವಿಲ್ಲಿ ಸುಖವಾಗಿದ್ದೆವು. ಉಪನ್ಯಾಸವೊಂದರಲ್ಲಿ ನಾನು ಮಿಷನರಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ಅವರ ಜಾತಿಯ ಉಗಮದ ಬಗ್ಗೆ ಏನನ್ನೋ ಹೇಳಿದ್ದೆ. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಾನು ಅಮೆರಿಕದ ‘ಚರ್ಚೀ’ ಮಹಿಳೆಯರ ಬಗ್ಗೆ, ಹಾಗೂ ಸುದ್ದಿಗಳನ್ನು ಹಬ್ಬಿಸುವಲ್ಲಿ ಅವರಿಗಿರುವ ಅದ್ಭುತ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಇದರಿಂದ ನಾನು ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ಅಮೆರಿಕದ ಎಲ್ಲ ಮಹಿಳೆಯರನ್ನೂ ನಿಂದಿಸಿಬಿಟ್ಟೆನೋ ಎಂಬಂತೆ ಮಿಷನರಿಗಳು ಡಂಗುರ ಸಾರುತ್ತ ಅಲ್ಲಿನ ನನ್ನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ವಿಫಲಗೊಳಿಸಲು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಸ್ವತಃ ತಮ್ಮ (ಮಿಷನರಿಗಳ) ವಿರುದ್ಧವೇ ಆಡಿದಂತಹ ಯಾವುದೇ ಮಾತಿನಿಂದ ಅಮೆರಿಕನ್ನರಿಗೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಸಂತೋಷವೇ ಆಗುತ್ತದೆಯೆಂದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತು ! ಪ್ರಿಯ ಮೇರಿ, ಒಂದು ವೇಳೆ ನಾನು ಯಾಂಕಿಗಳ (ಅಮೆರಿಕನ್ನರ) ವಿರುದ್ಧ ಏನೇನು ಸಾಧ್ಯವೋ ಆ ಎಲ್ಲ ಟೀಕೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಿದೆನೆಂದೇ ಇಟ್ಟುಕೊ–ಅದರಿಂದ, ಅಮೆರಿಕನ್ನರು ನಮ್ಮ ತಾಯಂದಿರ ಹಾಗೂ ಸೋದರಿಯರ ಮೇಲೆ ಆಡುವುದರ ಲಕ್ಷದಲ್ಲೊಂದು ಪಾಲನ್ನಾದರೂ ತೀರಿಸಿದಂತಾದೀತೇನು ? ಯಾಂಕಿಗಳು ಟೀಕೆ ಗಳನ್ನು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಕಲಿತುಕೊಂಡು, ಆಮೇಲೆ ಇತರರನ್ನು ಟೀಕಿಸಲಿ. ಇತರರನ್ನು ಟೀಕಿಸಲು ಸದಾ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವವರು ಇತರರ ಅತ್ಯಲ್ಪ ಟೀಕೆಯನ್ನೂ ಸಹಿಸಲಾರರು ಎಂಬುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರುವ ಮನಶ್ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಸತ್ಯ. ಅಲ್ಲದೆ ನನಗೆ ಅವರ ಹಂಗಾದರೂ ಏನು ? ನಿಮ್ಮ (ಮೇರಿಯ) ಕುಟುಂಬದವರು, ಶ್ರೀಮತಿ ಬುಲ್, ಲೆಗೆಟ್ ಕುಟುಂಬದವರು ಮತ್ತು ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಉದಾರಿಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ನನ್ನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಇನ್ನಾರು ತಾನೆ ವಿಶ್ವಾಸ ತೋರಿದರು ? ಅಮೆರಿಕನ್ನರು ಹೆಚ್ಚು ವಿಶಾಲಹೃದಯರಾಗಲು ಮತ್ತು ಹೆಚ್ಚು ಅಧ್ಯಾತ್ಮಶೀಲ ರಾಗಲು ಕಲಿಯುವಂತಾಗಲಿ ಎಂದು ನಾನು ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆ ನನ್ನ ಕೊನೆಯುಸಿರಿನವರೆಗೂ ದುಡಿದಿದ್ದೇನೆ . . .

ಪ್ರಿಯ, ಪ್ರಿಯ ಮೇರಿ ನನಗಾಗಿ ನೀನು ಭಯ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ಈ ಪ್ರಪಂಚ ದೊಡ್ಡದು, ಬಹಳ ದೊಡ್ಡದು. ‘ಯಾಂಕಿ’ಗಳು ಎಷ್ಟೇ ರೊಚ್ಚಿಗೆದ್ದರೂ ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನನಗೊಂದಿಷ್ಟು ಜಾಗವಿರಲೇಬೇಕು. ಅದೇನೇ ಇರಲಿ, ನನಗಂತೂ ನನ್ನ ಕಾರ್ಯದಿಂದ ತುಂಬ ತೃಪ್ತಿಯಾಗಿದೆ. ನಾನೆಂದಿಗೂ ಯಾವುದನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರ ಹಾಕಿ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವು ಬಂದಂತೆಯೇ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದೇ ಒಂದು ಆಲೋಚನೆಯೆಂದರೆ, ಭಾರತದ ಜನಸಮೂಹವನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಲು ಸಂಸ್ಥೆಯೊಂದನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿ ಸುವುದು ; ಆ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನ ಶಿಷ್ಯರು ಕ್ಷಾಮ- ರೋಗ-ಸಂಕಟಗಳ ನಡುವೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು, ಕಾಲರಾ ಪೀಡಿತ ಹೊಲೆಯನ ಹಾಸಿಗೆಯ ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು, ಹಸಿದ ಚಂಡಾಲನಿಗೆ ಉಣಬಡಿಸುವುದನ್ನು ನೋಡಿದ್ದರೆ ನಿನ್ನ ಹೃದಯವೂ ಸಂತಸಗೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು. ಭಗವಂತ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ನೆರವಾಗು ತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತ, ನನ್ನೊಲವಿನ ಭಗವಂತ ನನ್ನೊಂದಿಗಿದ್ದಾನೆ . . . ಮಿಷನರಿಗಳು ಮಾತನಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಲಕ್ಷಿಸುತ್ತೇನೆಯೆ ? ಅವರೆಲ್ಲ ಮಕ್ಕಳು ! ಮಕ್ಕಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿಗೆಯೇನೂ ಅರಿಯರು ಅವರು. ಏನು ! ಪರಬ್ರಹ್ಮವನ್ನೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ನಾನು, ಪ್ರಾಪಂಚಿಕತೆಯ ಪೊಳ್ಳುತನವನ್ನು ಮನಗಂಡಿರುವ ನಾನು, ಈ ಬಾಲರ ಬಡಬಡಿಕೆಗೆ ಬೆದರಿ ಪಥಭ್ರಷ್ಟನಾಗುವುದೆ! ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಹಾಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆಯೇ ?

ನನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ನಾನು ಇಷ್ಟೊಂದನ್ನೆಲ್ಲ ಏಕೆ ಹೇಳಿದೆನೆಂದರೆ, ನನ್ನಿಂದ ನಿನಗದು ಬಾಕಿಯಿತ್ತು. ನನ್ನ ಕಾರ್ಯ ಈಗ ಮುಗಿದಿದೆಯೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ–ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ ಇನ್ನು ಮೂರೋ ನಾಲ್ಕೋ ವರ್ಷಗಳು ಉಳಿದಿವೆ. ನನ್ನ ಮುಕ್ತಿಯ ಬಯಕೆಯೆಲ್ಲ ನನ್ನಿಂದ ದೂರ ವಾಗಿದೆ. ನಾನೆಂದಿಗೂ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಭೋಗಗಳನ್ನು ಬಯಸಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ ಈ ಯಂತ್ರವು (ಸಂಸ್ಥೆಯು) ಬಲವಾದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬರುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಾನು ನೋಡಬೇಕು ; ಬಳಿಕ ಮಾನವತೆಯ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ–ಕನಿಷ್ಠ ಪಕ್ಷ ಭಾರತದಲ್ಲಾದರೂ–ಯಾವ ಶಕ್ತಿಯೂ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಲಾಗದಂತಹ ಯಂತ್ರವೊಂದನ್ನು ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಸಿದ್ದೇನೆಂದರಿತು ನಾನು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚುತ್ತೇನೆ, ಮುಂದೇನಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ. ಅಸ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿರುವ ಏಕೈಕ ಭಗವಂತ ನನ್ನು–ನಾನು ನಂಬುವ ಏಕೈಕ ಭಗವಂತನನ್ನು–ಎಲ್ಲ ಜೀವಿಗಳ ಸಮಷ್ಟಿ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಪೂಜಿಸುವಂತಾಗಲು ನಾನು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಜನಿಸಿಬರುವಂತಾಗಲಿ ! ಜನಿಸಿ ಸಹಸ್ರ ಸಹಸ್ರ ಕಷ್ಟ ಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವಂತಾಗಲಿ ! ಮತ್ತು ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ದುಷ್ಟರು ನನ್ನ ದೇವರು, ದರಿದ್ರರು ನನ್ನ ದೇವರು, ಎಲ್ಲ ಜನಾಂಗಗಳಲ್ಲೂ ಎಲ್ಲ ವರ್ಗಗಳಲ್ಲೂ ಕಡು ಬಡವರಾದವರು ನನ್ನ ದೇವರು–ಅವರೇ ನನ್ನ ಆರಾಧನೆಯ ವಸ್ತು . . .

ನನ್ನ ಕಾಲಾವಧಿ ಅಲ್ಪ, ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ತೋಡಿಕೊಂಡು ನನ್ನೆದೆಯನ್ನು ಹಗುರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದರಿಂದ ಕೆಲವರಿಗೆ ಹಿತವಾಗಬಹುದು, ಕೆಲವರಿಗೆ ನೋವಾಗಬಹುದು, ನಾನದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಿಯ ಮೇರಿ, ನನ್ನ ಬಾಯಿಂದ ಹೊರಬೀಳುವ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ದಿಗಿಲುಗೊಳ್ಳಬೇಡ. ಏಕೆಂದರೆ ನನ್ನ ಹಿಂದಿರುವ ಶಕ್ತಿ ವಿವೇಕಾನಂದನಲ್ಲ, ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತ. ಅವನಿಗೆಲ್ಲ ತಿಳಿದಿದೆ. ನಾನು ಜಗತ್ತನ್ನು ಖುಷಿಗೊಳಿಸಲು ಹೊರಟರೆ ಅದರಿಂದ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಹಾನಿಯೇ ಹೆಚ್ಚು. ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತರೆಂಬುವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ತಪ್ಪಾಗಿರಲೇ ಬೇಕು ; ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಆಳುವವರು ಅವರೇ ಮತ್ತು ಜಗತ್ತಿನ ದುಃಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣರೂ ಅವರೇ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹೊಸ ಆಲೋಚನೆಯೂ ಕೂಡ ವಿರೋಧವನ್ನು ಎದುರಿಸಲೇಬೇಕು– ನಾಗರಿಕ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ನಯವಾದ ತಿರಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೆ ಅಸಭ್ಯರ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಒರಟು ಬೈಗುಳಗಳನ್ನೂ, ಅಸಹ್ಯಕರ ಅಪಪ್ರಚಾರವನ್ನೂ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ಈ ಕ್ಷುದ್ರಜಂತುಗಳೂ ಕೂಡ ನೆಟ್ಟಗೆ ನಿಲ್ಲಲೇಬೇಕು ; ಬಾಲಬುದ್ಧಿಯವರೂ ಕೂಡ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಾಣಲೇಬೇಕು . . . ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಮೇಲೆ ವೈಭವದ ಅಲೆಗಳು ನೂರಾರು ಬಾರಿ ಹಾದು ಹೋಗಿವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ಭಾರತೀಯರು, ಯಾವ ಬಾಲಬುದ್ಧಿಯವರೂ ಇದುವರೆಗೆ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳದಿರುವ ಪಾಠವನ್ನು ಕಲಿತಿದ್ದೇವೆ. ಅದೇ ಮಾಯೆ ಎಂಬುದು. ಈ ವಿಕೃತ ಜಗತ್ತೇ ಮಾಯೆ. ತ್ಯಾಗಮಾಡಿ ಸುಖಿಯಾಗು. ಕಾಮಕಾಂಚನಗಳ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತೊರೆದುಬಿಡು. ಅದ ಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆ ಬಂಧನವಿಲ್ಲ. ವಿವಾಹ, ಕಾಮ ಮತ್ತು ಹಣ–ಇವು ಮಾತ್ರವೇ ಜೀವಂತ ಪಿಶಾಚಿ ಗಳು. ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ಪ್ರೇಮವೆಲ್ಲವೂ ಶರೀರಾಸಕ್ತಿಯಿಂದಲೇ ಪ್ರಾರಂಭ. ಕಾಮವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಪರಿಗ್ರಹವೂ ಇಲ್ಲ. ಇವು ಕಳಚಿ ಬಿದ್ದಂತೆಲ್ಲ ಕಣ್ಣುಗಳು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ತರೆದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತವೆ. ಜೀವವು ತನ್ನ ಅನಂತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮರಳಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.

ಪ್ರೀತಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ

ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಿನ್ನವ
ವಿವೇಕಾನಂದ

ಕೆಲವು ಮತಾಂಧ ‘ಚರ್ಚೀ’ ಮಹಿಳೆಯರ ವಿರುದ್ಧ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಡಿದರೆನ್ನಲಾದ ಟೀಕೆಗಳು ಎಷ್ಟೇ ಕಟುವಾಗಿದ್ದಿರಲಿ, ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಅವರು ಒಟ್ಟಾರೆ ಟೀಕಿಸಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಅವರು ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯರ ಬಗ್ಗೆ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆದರ-ಅಭಿಮಾನ- ಗೌರವಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದರು. ಅಮೆರಿಕದಿಂದ ಅವರು ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ಬರೆದಿದ್ದ ಒಂದು ಪತ್ರದಿಂದ ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ‘ಗೃಹಿಣೀ ಗೃಹಮುಚ್ಯತೇ’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುತ್ತ ಆ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆ ಯರು ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವುದೇ ಜನಾಂಗದ ಮಹಿಳೆಯರೊಂದಿಗೆ ಸರಿದೂಗಬಲ್ಲರು” ಎಂದು. ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯರು ವಿಲಾಸಪ್ರಿಯರು, ಸ್ವೇಚ್ಛಾಚಾರಿಗಳು ಎಂಬ ಪ್ರಚಲಿತ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ತಳ್ಳಿಹಾಕುತ್ತಾರೆ. ಆ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಾರೆ, “ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯರೇ, ನಿಮ್ಮ ಪುಣವನ್ನು ತೀರಿಸಲು ನನಗೆ ನೂರು ಜನ್ಮಗಳೂ ಸಾಲಲಾರವು ! ನಿಮಗೆ ಧನ್ಯವಾದಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಲು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಶಬ್ದಗಳೇ ಇಲ್ಲ !” ದೂರದ ಭಾರತದಿಂದ ತಾವು ಅನಾಮಧೇಯರಾಗಿ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕಾಸಿಲ್ಲದೆ ಅಸಹಾಯಕರಾಗಿ ಬಂದಾಗ ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯರು ತಮ್ಮನ್ನು ಸ್ವಂತ ಮಗನಂತೆ, ಸೋದರನಂತೆ ಕಂಡು ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಉಪಚರಿಸಿದುದುನ್ನು ಈ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೃತಜ್ಞತೆಯಿಂದ ಸ್ಮರಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿರುದ್ಧದ ಈ ಅಪಪ್ರಚಾರದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ಲಳಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂಗಾತಿಯಾದ ಗುಡ್ವಿನ್ ಒಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದ. ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೊಂದಿದ್ದ ಗೌರವವನ್ನು ಈ ಪತ್ರ ಎತ್ತಿತೋರಿಸು ವಂತಿದೆ. ಈ ಪತ್ರ ಬರೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದೆರಡು ವಾರಗಳ ಹಿಂದೆಯಷ್ಟೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗುಡ್ವಿನ್ನ ನಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರಂತೆ, “ನಾನು ಮುಂದೇನಾದರೂ ಹೆಣ್ಣಾಗಿ ಜನ್ಮ ತಾಳಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೆ ಆಗ ನಾನು ಖಂಡಿತ ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯಾಗಿ ಜನ್ಮ ತಾಳುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಮೆರಿಕದ ಮಹಿಳೆಯರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೀನಾಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರೆಂಬ ಪತ್ರಿಕಾ ವರದಿ ಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಮಸಿಬಳಿಯಲೆತ್ನಿಸುವ ಕುಟಿಲೋಪಾಯಗಳಷ್ಟೇ ಎಂದು ಗುಡ್ ವಿನ್ ದೃಢವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಂಡ ಕಹಿ-ವಿವಾದಾಸ್ಪದ ಘಟನೆ ಇದೊಂದೇ ಅಲ್ಲ. ಭಾರತದ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತ ಮದ್ರಾಸುಗಳ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಇನ್ನಿತರ ಸಂಗತಿಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳನ್ನೀಗ ನೋಡೋಣ.

ಕಲ್ಕತ್ತದ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ ಎಂಬುದು ಎಂದಿನಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿಯೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಪತ್ರಿಕೆ. ಇದು ಅಂದಿನ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಶಾಲೀ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲೊಂದು. ವಿವೇಕಾನಂದರು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಪಡೆದ ಯಶಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲೊಂದು ಅಭಿನಂದನಾ ಸಮಾ ರಂಭ ನಡೆದಾಗ ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಲು ಈ ಪತ್ರಿಕೆ ಶಕ್ತಿ ಮೀರಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿತ್ತು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಮೆರಿಕದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದಾಗ ಅವರ ವಿರುದ್ಧ ಸಾಧ್ಯವಾದ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಅಪಪ್ರಚಾರ ವನ್ನೂ ಮಾಡಿತು. ಬಹುಶಃ ಇದು ಹಿಂದೆ ಅಮೆರಿಕದ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರ ವಿರುದ್ಧ ನಡೆದಿದ್ದ ಅಪಪ್ರಚಾರಕ್ಕಿಂತಲೂ ಭಯಂಕರವಾಗಿತ್ತು. ಹೇಯವಾಗಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಅವರ ಸ್ವದೇಶ. ಇಲ್ಲಿನ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಜನ ಅವರನ್ನು ಗೌರವಿಸಿ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಒಂದು ಪ್ರಭಾವ ಶಾಲೀ ಪತ್ರಿಕೆ ಹೀಗೆ ಅವಹೇಳನ ಮಾಡಿದರೆ ಅದರ ಆಘಾತ ಹೇಗಿರುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ಊಹಿ ಸಿಯೇ ನೋಡಬೇಕು.

ಈ ದುರುದ್ದೇಶಪೂರಿತ ಪ್ರಚಾರಗಳ ಹಿಂದಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿ ವಂದ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯ (ಬ್ಯಾನರ್ಜಿ). ಈತ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯ ಸಂಪಾದಕ. ಆ ಕಾಲದ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರತಿಭಾನ್ವಿತ, ಪ್ರಭಾವ ಶಾಲಿ ಪತ್ರಿಕೋದ್ಯಮಿ. ಈ ವಂಗವಾಸಿ ಪತ್ರಿಕೆ ಮೇಲ್ಜಾತಿಯವರ ಆಡಳಿತಕ್ಕೊಳಪಟ್ಟಿತ್ತು. ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿರುದ್ಧ ಕೆಂಡ ಕಾರಿದ್ದಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣವೂ ಅದೇ–ಅವರು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ರಲ್ಲವೆಂಬುದು. (ಬ್ಯಾನರ್ಜಿ ಎಂಬುದೂ ಒಂದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮನೆತನ.) ಪಾಂಚ್ಕೋರಿಯು ವಿವೇಕಾನಂದರ ಬಾಲ್ಯಸ್ನೇಹಿತ. ತರುಣ ನರೇಂದ್ರನ ಪ್ರಚಂಡ ಬುದ್ಧಿಮತ್ತೆ, ಧೈರ್ಯ ಹಾಗೂ ಆಯಸ್ಕಾಂತೀಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಈತ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮನಸೋತಿದ್ದ. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಮಧ್ಯದಲ್ಲೇ ಬೆಳೆದ ಒಬ್ಬ ‘ಹುಡುಗ’ ಜಗದ್ವಿಖ್ಯಾತನಾದಾಗ, ಕಲ್ಕತ್ತದ ಅನೇಕರಿಗೆ ಅದೊಂದು ನುಂಗಲಾರದ ತುತ್ತಾಯಿತು. ಅಂಥವರೆಲ್ಲರ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯೇ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿ ಎನ್ನಬಹುದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದಾಗ, ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೮ರಂದು ನಡೆದ ಭಾರೀ ಸಮಾರಂಭದ ವಿಷಯವನ್ನು ಹಿಂದೆ ನೋಡಿ ದ್ದೇವೆ. ಅದರ ಹಿಂದಿನ ದಿನ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಟೀಕಿಸಿ ಬರೆದ ಕುಹಕ ಪೂರಿತ ಸಂಪಾದಕೀಯದ ಒಂದಂಶ ಹೀಗಿತ್ತು :

“ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಸಂರಕ್ಷಕರು, ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿ, ಸ್ವಾಮಿ, ಯೋಗಿ, ಪರಮಹಂಸ–ಎಂಬಿತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸುವುದನ್ನು ನಾವು ಬಲವಾಗಿ ವಿರೋಧಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಅವರನ್ನು ಈಗ ಬಾಬು ನರೇಂದ್ರನಾಥ ಎಂಬ ಅವರ ಹಿಂದಿನ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಗುರುತಿಸುವುದಾದರೆ, ಅವರನ್ನು ನಾವು ಹಾರ್ದಿಕವಾಗಿ ಸ್ವಾಗತಿಸುತ್ತೇವೆ.”

ಈ ಸಂಪಾದಕೀಯದಿಂದ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸಭೆಯನ್ನೇನೂ ನಿಲ್ಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದು ಮತ್ತಷ್ಟು ಜನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಲು ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಅಂದಿನ ಸಮಾ ರಂಭದ ಅಧ್ಯಕ್ಷತೆ ವಹಿಸಲು ಮೊದಲಿಗೆ ಒಪ್ಪಿದ್ದ ದರ್ಭಾಂಗದ ಮಹಾರಾಜ, ಅನಂತರ ತನಗೆ ಬೇರೊಂದು ಮುಖ್ಯ ಕಾರ್ಯವಿರುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟ. ಆಗ ರಾಜಾ ವಿನಯಕೃಷ್ಣ ದೇವ್ ಬಹಾದ್ದೂರರನ್ನು ಅಧ್ಯಕ್ಷರನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಲಾಯಿತು. ಅಂತೂ ಅಂದಿನ ಕಾರ್ಯ ಕ್ರಮ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ನೆರವೇರಿತು.

ಆದರೆ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯ ಆಕ್ರಮಣ ಮುಂದುವರಿಯಿತು. ಮಾರ್ಚ್ ೨೧ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನೊಂದಿಗೆ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದ ಕಾಳೀ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಭೇಟಿಯಿತ್ತಾಗ ಅಲ್ಲೊಂದು ‘ದುರ್ಘಟನೆ’ ನಡೆಯಿತು. ಆದರೆ ಆಗ ಅದು ಯಾರ ಗಮನಕ್ಕೂ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಕಾಳೀ ದೇವಾಲಯದ ಸ್ಥಾಪಕಿಯಾದ ರಾಣೀ ರಾಸಮಣಿಯ ಮೊಮ್ಮಗನೂ ದೇವ ಸ್ಥಾನದ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಕನೂ ಆದ ತ್ರೈಲೋಕ್ಯನಾಥ ವಿಶ್ವಾಸನೇ ಈ ಇಬ್ಬರು ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಮಹಾರಾಜನೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿದಾಗ ತ್ರೈಲೋಕ್ಯನಾಥ ತನಗೆ ಬಹಳ ಅನಾರೋಗ್ಯವಾಗಿದೆಯೆಂದೂ ಆದ್ದರಿಂದ ತನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಬೇಕೆಂದೂ ಹೇಳಿ, ದೇವಸ್ಥಾನದ ಖಜಾಂಚಿಯಾದ ಭೋಲಾನಾಥ ಮುಖರ್ಜಿಯನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟ. ಭೋಲಾನಾಥ ತನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸಿ, ಎಲ್ಲರ ಮೆಚ್ಚಿಗೆ ಗಳಿಸಿದ. ತ್ರೈಲೋಕ್ಯನಾಥನ ಗೈರುಹಾಜರಿಯನ್ನು ಯಾರೂ ತಪ್ಪಾಗಿ ಭಾವಿಸಲಿಲ್ಲ.

ಆದರೆ ಮರುದಿನ ಈ ಘಟನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯು ವರದಿಯೊಂದನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿತು. ಈ ವರದಿಯಲ್ಲಿ, ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವಾಗಿಯೇ ತ್ರೈಲೋಕ್ಯಬಾಬು ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಎದುರ್ ಗೊಳ್ಳಲು ಬರಲಿಲ್ಲವೆಂದು ವಿವರಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಇದು ಸುಳ್ಳೆಂದು ಕೆಲವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷದರ್ಶಿಗಳು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದರು. ಆಗ ಈ ಪತ್ರಿಕೆ, ತನ್ನ ವರದಿಯನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಲು ತ್ರೈಲೋಕ್ಯನಿಂದಲೇ ಒಂದು ಹೇಳಿಕೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಪ್ರಕಟಿಸಿತು ! ತನ್ನ ಹೇಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಆತ ಹೀಗೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದ : “... ನಿಮ್ಮ ಪತ್ರಿಕೆಯ ವರದಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸತ್ಯ . . . ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿಯೂ ತನ್ನನ್ನು ಹಿಂದುವೆಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ ಯಾವುದೇ ಸಂಬಂಧವನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳ ಬಾರದೆಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸಿದೆ. . .” ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ತುಚ್ಛವಾದ, ಅಪಮಾನಕರವಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಕೃತ್ಯವೂ ನಡೆದಿದ್ದುದು ಆಗಲೇ ಪ್ರಕಟವಾಯಿತು–‘ಶೂದ್ರ ವಿವೇಕಾನಂದ’ರ ಪ್ರವೇಶದಿಂದಾಗಿ ‘ಅಪವಿತ್ರ’ಗೊಂಡಿದ್ದ ಕಾಳಿಯ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ಪುನಃ ಅಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿ ತೊಳೆದು ಪರಿಶುದ್ಧ ಗೊಳಿಸಲಾಗಿತ್ತು !!

ಈ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಜನ ನಿಬ್ಬೆರಗಾದರು. ‘ರಾಣಿ ರಾಸಮಣಿಯ ವಂಶಸ್ಥನೊಬ್ಬ ಸ್ವಯಂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮಹಾಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಹೀಗೆ ಅಪಮಾನ ಮಾಡಬಹುದೆ ! ಏನಿದು ದುರಾ ಚಾರ !’ ಎಂದು ಮಾತನಾಡಿಕೊಂಡರು. ರಾಸಮಣಿಯ ವಂಶಸ್ಥರೇ ಆದ ಇತರರೂ ಈ ದುರ್ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಖಂಡಿಸಿದರು. ಏನಾದರೇನಂತೆ ? ಆಗಬಾರದ್ದು ಆಗಿಹೋಗಿತ್ತು. ಅಂತೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿರೋಧಿಗಳು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ವಿಜಯ ಸಾಧಿಸಿದಂತೆ ಕುಣಿದಾಡಿದರು. ‘ವಂಗವಾಸಿ’ ಮತ್ತಿತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಈ ಸುದ್ದಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಬರೆದುವು. ‘ವಂಗವಾಸಿ’ ಯಂತೂ, ಸಮುದ್ರವನ್ನು ದಾಟಿ ಮ್ಲೇಚ್ಛರೊಂದಿಗೆ ತಿಂದುಂಡು ಮೈಲಿಗೆಯಾಗಿದ್ದ ‘ಶೂದ್ರ ವಿವೇಕಾನಂದ’ರು, ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವೇ ‘ಸ್ವಾಮಿ’ ಎಂದು ಕರೆದುಕೊಂಡು ದ್ರೋಹವೆಸಗಿದ್ದಾ ರೆಂದು ವಿಕಾರದನಿಯಿಂದ ಅರಚಿತು.

ಇದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯೇನು ? ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯ ! ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿರ್ಲಿಪ್ತತೆ ! ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯೇ ಮೊದಲಾದ ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಹಾಗೂ ಇತರ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥರೆನ್ನಿಸಿ ಕೊಂಡವರು ಅಧಮಾಧಮರಂತೆ, ಮೃಗಗಳಂತೆ ವರ್ತಿಸಿದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಬಗ್ಗೆ ತೃಣಮಾತ್ರ ವಾದರೂ ಗಮನ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಆ ವಿಷಯದ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬಂದಾಗ ತಮಾಷೆ ಮಾಡಿ ನಕ್ಕು ಸುಮ್ಮನಾದರು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಾಗಲಿ ಬೆಂಬಲಿಗರಾಗಲಿ ಈ ಪತ್ರಿಕೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಪತ್ರವ್ಯವಹಾರ ನಡೆಸಲು, ಇಲ್ಲವೆ ಹೇಳಿಕೆ ಕೊಡಲು ನೋಡಿದರೆ ತಕ್ಷಣ ಅವರನ್ನು ಗದರಿ ಸುಮ್ಮನಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ‘ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮನ್ನು ಸಮಗ್ರ ಭಾರತದ ಹಾಗೂ ವಿಶಾಲ ವಿಶ್ವದ ಹಿತಸಾಧನೆಯ ಸತ್ಪಥದಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿದರೆ, ಇಲ್ಲವೆ ?’–ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಶ್ಚಯಿಸುವ ಹೊಣೆ ಇತಿಹಾಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದು ಅಥವಾ ಮುಂದಿನ ಪೀಳಿಗೆಗೆ ಸೇರಿದ್ದು ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಿಲುವು. ಅಂತೂ ಭಗವತ್ಸಂಕಲ್ಪದಂತೆ ಅವರ ಜೀವಿತಾವಧಿಯಲ್ಲೇ ಈ ವಿರೋಧವೆಲ್ಲ ಬಹು ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿರ್ನಾಮವಾಯಿತು, ಮತ್ತು ಅವರ ವಿರೋಧಿಗಳು ಹೇಳಹೆಸರಿಲ್ಲದಂತಾದರು.

ಆದರೆ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿ ವಂದ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯನ ಕಥೆ ಮುಂದೇನಾಯಿತು ? ಅದೊಂದು ತುಂಬ ಕುತೂಹಲಕರವಾದ ಘಟನೆಯೇ ಸರಿ. ಪಾಂಚ್ಕೋರಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಟ್ಟಾ ವಿರೋಧಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಅವರ ಆಕರ್ಷಣೆಯ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಆತ ಬಹುಕಾಲ ವಿರೋಧಿಸಲಾರದವ ನಾದ. ಅವನಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದ್ದ ಅತಂಸ್ಸತ್ವವೇ ಆತನನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಅಧಃಪಾತಾಳಕ್ಕಿಳಿಯದಂತೆ ರಕ್ಷಿಸಿತು. ತಾನು ಅವರಿಗೆ ನೀಡಿದ ನಿರಂತರ ನಿಂದೆ-ಟೀಕೆಗಳಿಗೆ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಅವರಿಂದ ಒಂದೇ ಒಂದು ಮಾತೂ ಹೊರಬರದಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿಯ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಯಿತು. ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲೇ ಒಂದು ಪರಿವರ್ತನೆಯಾಯಿತು. ತಾನು ಕಂಡ ಬಾಲ್ಯಸ್ನೇಹಿತ ನರೇಂದ್ರನಿಗಿಂತ ವಿಭಿನ್ನವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೊಂದನ್ನು ವಿವೇಕಾನಂದರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ಆತ ಈಗ ಸಮರ್ಥನಾದ. ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯಂತಹ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಇನ್ನು ಅವನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಬಂದು ‘ರಂಗಾಲಯ’ ಎಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾದಕನಾದ. ಈಗ ಅವನಿಗೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ಮುಕ್ತಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ಗ್ರಹಿ ಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ೧೯ಂ೨ರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದಾಗ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ದೋಷಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತವಾಗಿಯೋ ಎಂಬಂತೆ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿ ತನ್ನ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆದ:

“ಬರುವ ಹಲವಾರು ಶತಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಬಂಗಾಳವು ವಿವೇಕಾನಂದರಂತಹ ಮತ್ತೊಂದು ರತ್ನ ವನ್ನು ಪ್ರಸವಿಸಲಾರದು. ಅವರ ಸುಂದರ ದೇವಸದೃಶ ಸುಧೃಢ ಶರೀರ, ಮಾಟವಾಗಿ ಕಡೆ ಯಲ್ಪಟ್ಟ ಮೈಕಟ್ಟು, ಆ ಕೋಕಿಲಕಂಠದಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುತ್ತಿದ್ದ ಮೃದುಮಧುರ ಗಾನ, ಅವರ ಆತ್ಮಾಭಿಮಾನ, ಗಾಂಭೀರ್ಯ, ಜ್ಞಾನದೀಪ್ತಿ, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಅವರ ಬೆರಗುಗೊಳಿಸುವ ಅಂತಶ್ಶಕ್ತಿ, ಆ ಸರಳತೆ, ಮತ್ತು ತಪೋಮಯ ಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗಿದ್ದ ಒಲವು–ಇವೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಕಣ್ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುತ್ತಿವೆ. ಈ ನೆನಪುಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಬಂದು ನುಗ್ಗಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಟು ವಿದೀರ್ಣಗೊಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ದೈವೀ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ಮಿನುಗಿ ನಮ್ಮಿಂದ ಮರೆಯಾದ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಡು ವಿರೋಧಿಯಾಗಿದ್ದ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿಯಿಂದ ಬಂದ ಅಂತಃಕರಣ ಪೂರ್ವಕವಾದ ಪ್ರಶಂಸೆಯ ನುಡಿಗಳಿವು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಇದೆಂಥ ಅದ್ಭುತ !

ಆದರೆ ಇತ್ತ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ ಪತ್ರಿಕೆಯು ತನ್ನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಬಿಡದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದ ಮೇಲೂ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಹೀನ ಕುಹಕದ ಟೀಕೆಯನ್ನೇ ಬರೆಯಿತು : “ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಶಿಷ್ಯರಾದ ನರೇಂದ್ರನಾಥ ದತ್ತ–ಇವರನ್ನು ಈಚೆಗೆ ಕೆಲವರು, ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾ ನಂದ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು–ಇವರು ತಮ್ಮ ಅದ್ಭುತ ವಾಕ್ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ಜನರನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು. ತಮ್ಮ ಈ ವಾಗ್ಝರಿಯಿಂದ ಅವರು ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನೂ ಆಕರ್ಷಿಸಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಇದು ಅವರ ಅದ್ಭುತ ಚಾಲಾಕಿತನಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯ ನಿದರ್ಶನ . . . ”

ಈಗ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯನ್ನು ತರಾಟೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಕೆಲಸ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿಯ ಪಾಲಿನ ದಾಯಿತು ! ಅವನು ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟಮೇಲೆ ಅದರ ಆಡಳಿತವು ಬ್ರಾಹ್ಮಣೇತರರ ಕೈಗೆ ಬಂದಿತ್ತು. ಈ ಅಂಶವನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಪಾಂಚ್ಕೋರಿ ತನ್ನ ‘ರಂಗಾಲಯ’ ಪತ್ರಿಕೆ ಯಲ್ಲಿ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯ ನಿಲುವನ್ನು ಕಟುವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿ ಬರೆದ :

“ಹಿಂದೆ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯು ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಜರೆದಾಗ ಅದರ ಸಂಪಾದಕ ಮಂಡಲಿಯ ಲ್ಲಿದ್ದ ನಾವು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು. ಅಂದಿನ ಆ ಟೀಕೆಗಳಿಗೆ ನಾವೇ ಹೊಣೆಗಾರರು. ನಾವು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ರಾದುದರಿಂದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಿಕೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯುವ ಆಸೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದುದು ಸಹಜವೇ. ಆದರೆ ಈಗ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಯು ಪಕ್ಕಾ ಶೂದ್ರರ ಕೈಗೆ ಸೇರಿರುವಾಗ ಶೂದ್ರನ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಹಳೆಯ ದ್ವೇಷವನ್ನೇ ಈಗಲೂ ಏಕೆ ಮುಂದುವರಿಸಬೇಕು ?. . . ಹೇಗಿದ್ದರೂ ವಿವೇಕಾನಂದರು ದೇಹ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿಯಾಯಿತು. ಸತ್ತವರ ಸುದ್ದಿಗೆ ಯಾರು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ ? ಈ ಬಂಗಾಳಿಯ ನಿಧನ ಕ್ಕಾಗಿ ಆಂಗ್ಲರ ಪತ್ರಿಕೆಯಾದ ‘ಇಂಗ್ಲಿಷ್ಮನ್’ ಕೂಡ ಶೋಕ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಬಹುದಂತೆ; ಹಾಗಿರು ವಾಗ, ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಈ ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಗೆ ಅಮಾನುಷ ಕುಚೋದ್ಯ ಮಾಡುತ್ತ ಆ ಶೋಕವನ್ನು ಮರೆಯಲು ಹೇಗೆತಾನೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು ? ಥೂ ! ‘ವಂಗವಾಸಿ’ಗೆ ಧಿಕ್ಕಾರವಿರಲಿ!”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾದ ನಂತರ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಹಳೆಯ ಕೊಳೆಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತೊಳೆದುಕೊಂಡು ಹೊಸ ಮನುಷ್ಯನಾಗಲು ಶ್ರಮಿಸಿದ. ಇತರರ ಇಚ್ಛೆಗೆ ಅನು ಸಾರವಾಗಿ ಬರೆದು ತನ್ನನ್ನು ಮಾರಿಕೊಳ್ಳುವ ಕೆಲಸ ಅವನಿಗೆ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಹುಟ್ಟಿಸಿತ್ತು. ಇನ್ನಾದರೂ ರಾಜಕೀಯದ ಕೆಸರಿನಿಂದ ದೂರವಾಗುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಅವನು ‘ಪ್ರವಾಹಿನಿ’ ಎಂಬ ಬೇರೊಂದು ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಸೇರಿದ. ಇಲ್ಲಿ ಅವನ ಅಸಾಧಾರಣ ಪ್ರತಿಭೆಯು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಯಿತು. ಈ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಅವನು ಹಲವಾರು ಬಾರಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಹಾಗೂ ವಿವೇಕಾ ನಂದರ ಬಗ್ಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾಗಿ ಬರೆದ. ಅಲ್ಲದೆ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಬಗ್ಗೆ ಈತ ಬರೆದ ಸ್ಮೃತಿ ಚಿತ್ರಣವು ಬಂಗಾಳೀ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲೇ ಅದ್ವಿತೀಯವಾದುದು. ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಹೃದಯದಿಂದ ಬರೆದ ಈ ನೆನಪುಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿ ತುಂಬ ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿಯಾದ ಭಾವನೆ ಗಳನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಟುವಾಗಿ ಟೀಕಿಸಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೆ ಅವರ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ವನ್ನು ಮನಗಂಡು ಅವರಲ್ಲಿ ಶರಣಾದ ಪಾಂಚ್ಕೋರಿ ವಂದ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯನಂಥವರು ಹಲ ವರು. ಆದರೆ ಇಂತಹ ಹಲವಾರು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು, ಹಲವಾರು ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ನಿರ್ದಯವಾದ, ನೀಚಬುದ್ಧಿಪ್ರೇರಿತವಾದ ನಿಂದನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದಾಗ, ಅದಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾದವನ ಸ್ಥಿತಿ ಹೇಗಿರಬಹುದು ! ಮುಂದೆ ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಏನೇನಾಯಿತೆಂಬುದು ಬೇರೆ ವಿಚಾರ. ಏಕೆಂ ದರೆ ಮುಂದೇನಾದೀತೆಂದು ಆಗ ಯಾರಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು ? ಆದರೆ ಇಂತಹ ಅಗ್ನಿಪರೀಕ್ಷೆಯ ಸಮಯ ದಲ್ಲೂ ಅತ್ಯಂತ ಸಮಾಧಾನಚಿತ್ತರಾಗಿದ್ದುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಧೀಮಂತಿಕೆಯನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ.

ಇರಲಿ, ಒಂದು ಮಹಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಕೈಗೊಂಡಾಗ ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವವರು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಅಂತೆಯೇ ಅದರ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಮನಗಂಡು ಅದಕ್ಕೆ ಪರವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವರು ಇರುತ್ತಾರೆಂಬುದೂ ಅಷ್ಟೇ ನಿಜ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ಇದು ಅನ್ವಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಸ್ವಾಮಿ ಅಖಂಡಾನಂದರು ಮುರ್ಶಿದಾಬಾದಿನ ಬರಪೀಡಿತ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ನೂರಾರು ಜನರಿಗೆ ನೆರವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ವಿಷಯ ತಿಳಿದು ಸಂತಸಗೊಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರವನ್ನು ಹಿಂದೆ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಅಖಂಡಾನಂದರು ಆ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಇತರ ಯಾರದೇ ನೆರವಿಲ್ಲದೆ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಲು ನಿತ್ಯಾನಂದರನ್ನು ಹಾಗೂ ಸುರೇಶ್ವರಾನಂದರನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಅಲ್ಲದೆ ತಾವೂ ಈ ಬರಗಾಲಪರಿಹಾರದ ನಿಧಿಗಾಗಿ ಧನಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಕಲ್ಕತ್ತ ಮದ್ರಾಸು ವಾರಾಣಸಿಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಬೌದ್ಧರ ಮಹಾಬೋಧಿ ಸೊಸೈಟಿಯಿಂದ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಒದಗಿತು. ಸ್ವಾಮಿ ಅಖಂಡಾನಂದರು ಪರಿಹಾರಕಾರ್ಯವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿದರೆಂದರೆ ಸರ್ಕಾರೀ ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗಿದ್ದ ಜಿಲ್ಲಾ ನ್ಯಾಯಾಧೀಶರು ತಮ್ಮ ವರದಿಯಲ್ಲಿ “ಸ್ವಾಮಿಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಹಳ್ಳಿಗಳ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ನಾನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕಳಚಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ” ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಂತೋಷವುಂಟುಮಾಡಿದ ಮತ್ತೊಂದು ಸಂಗತಿಯೆಂದರೆ, ಅತ್ತ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಿಷನ್ನಿನ ಕಾರ್ಯಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿ ದ್ದುದು. ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರ ಅಧ್ಯಕ್ಷತೆಯಲ್ಲಿ ಮಠದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಪ್ರಮುಖ ಗೃಹಸ್ಥ ಭಕ್ತರೂ ಸಭೆ ಸೇರಿ ಅನೇಕ ಪ್ರಮುಖ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಿರ್ಧಾರ ಕೈಗೊಂಡಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ದಕ್ಷಿಣದ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು ತಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವಸಹಜವಾದ ಉತ್ಸಾಹ ದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮಗೊಪ್ಪಿಸಿದ್ದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಅಲ್ಲಿ ಸಂತರ ಹಾಗೂ ಅವತಾರಪುರುಷರ ಜೀವನ-ಸಂದೇಶಗಳ ಮೇಲೆ ಉಪನ್ಯಾಸ ಮಾಲೆಯನ್ನು ನಡೆಸಿದ್ದರು ; ವೇದಾಂತ ಉಪನಿಷತ್ತು ಗೀತೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮದ್ರಾಸಿನ ಹಲವಾರು ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಅವರು ಕೆಲಕಾಲದಲ್ಲೇ ತಮ್ಮ ಅಂತಶ್ಶಕ್ತಿಯ ಬಲ ದಿಂದ ಹಾಗೂ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳ ಸಮರ್ಥ ನಿರ್ವಹಣೆಯಿಂದ ಜನಮನವನ್ನು ಸೂರೆ ಗೊಂಡರು. ಇದೂ ಕೂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬೋಧನೆಗಳಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತರಾಗಿದ್ದ ಸಿಲೋನಿನ ಹಿಂದೂಗಳು ತಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬ ಸ್ವಾಮಿಗಳನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರ ಮೇಲೆ ಈ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಹೊರಿಸಿ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಅಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿದ್ದ ಜೆ. ಜೆ. ಗುಡ್ವಿನ್ನನನ್ನು ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತ, “ನೀನು ಅಲ್ಲೊಂದು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ದಿನಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಹೊರಡಿಸಬೇಕು. ಜೊತೆಗೆ ‘ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿನ್’ಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಅಳಸಿಂಗನಿಗೂ ನೆರವಾಗು. ‘ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿನ್’ನ ಪ್ರಸಾರ ಇನ್ನೂ ಅಧಿಕವಾಗುವಂತೆ ಎಲ್ಲರೂ ಶ್ರಮಿಸಿ” ಎಂದರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಗುಡ್ವಿನ್ ವಿಧೇಯನಾಗಿ ಹೊಸ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ತಕ್ಷಣ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಹೊರಟುಬಂದ. ಆದರೆ ದಿನಪತ್ರಿಕೆಯ ಯೋಜನೆ ಕೈಗೂಡದಿದ್ದುದರಿಂದ ‘ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿನ್’ನ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲೇ ನಿರತನಾದ.

ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರ ಕಾರ್ಯ ತುಂಬ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಸಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರ ಬೋಧನಾಕಾರ್ಯ ಅಷ್ಟೇನೂ ಫಲಕಾರಿಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆದೇಶದಂತೆ ಲಂಡನ್ನಿನ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಶಾರದಾ ನಂದರಿಗೆ ನೆರವಾಗಲು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ತೆರಳಿದರು.

ಇತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಲ್ಮೋರದಿಂದ ಹೊರಡುವ ಸಮಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಯಿತು. ಈಗ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಮೊದಲಿಗಿಂತ ಸುಧಾರಿಸಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರದಿಂದ ಹೊರಡುವ ಮೊದಲು ಅವರದ್ದೊಂದು ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಬೇಕೆಂದು ಅಲ್ಲಿನ ನಾಗರಿಕರು ತುಂಬ ಉತ್ಸಾಹಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅಲ್ಲಿನ ಆಂಗ್ಲ ನಾಗರಿಕರೂ ಕೂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತು ಗಳನ್ನು ಆಲಿಸಲು ಬಯಸಿದರು. ಭಾರತೀಯರಿಗಾಗಿ ಎರಡು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳೂ ಆಂಗ್ಲ ಪ್ರಜೆಗಳಿ ಗಾಗಿ ಅಲ್ಲಿನ ‘ಇಂಗ್ಲಿಷ್ಕ್ಲಬ್’ನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಉಪನ್ಯಾಸವೂ ಏರ್ಪಾಡಾದುವು.

‘ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಕ್ಲಬ್’ನಲ್ಲಿ ಸುಶಿಕ್ಷಿತ ಸಭಿಕರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸದ ವಿಷಯ, ‘ವೇದಗಳ ಬೋಧನೆ ಮತ್ತು ಅದರ ಅನುಷ್ಠಾನ.’ ಪೂರ್ವಕಾಲದ ಅರೆನಾಗರಿಕ ಜನಗಳ ದೇವರಿಂದ ಹಿಡಿದು ವೇದಕಾಲದವರೆಗೆ ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಯು ಹೇಗೆ ವಿಕಾಸ ಹೊಂದಿದೆ ಎಂಬು ದನ್ನು ವಿವರಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಬಳಿಕ ವೇದಗಳ ಕಿರುಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟರು. ಅನಂತರ ಆತ್ಮದ ವಿಚಾರ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ತಮ್ಮ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ರಹಸ್ಯಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ಹುಡುಕುವುದು ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ; ಆದರೆ ಭಾರತೀಯರು ಆ ಉತ್ತರವು ಬಾಹ್ಯಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಸಿಗಲಾರದೆಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡು ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ತಮ್ಮೊಳಗೇ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಬಳಿಕ ಜೀವಾತ್ಮ-ಪರಮಾತ್ಮರ ನಡುವಣ ಸಂಬಂಧ, ಕೊನೆಗೆ ಜೀವಾತ್ಮನು ಪರಮಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದುವ ಐಕ್ಯ–ಇವುಗಳನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತನ್ಮಯರಾಗಿಬಿಟ್ಟರು. ಬಹುಶಃ ಭಾರತೀಯ ಶ್ರೋತೃಗಳಿಗೆ ಆ ಬಗೆಯ ಅನುಭವ ಅಪೂರ್ವವಾದದ್ದು. ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪೂರ್ತಿಯುತರಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರಖರ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಕಂಗೊಳಿಸಿದರು. ಇದಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿ ಅಂದಿನ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಉಪಸ್ಥಿತ ಳಿದ್ದ ಮಿಸ್ ಹೆನ್ರಿಟಾ ಮುಲ್ಲರ್. ಆಕೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಂದು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿ ದ್ದಾಗ ಕೆಲಹೊತ್ತಿನವರೆಗೆ, ಅವರು-ಅವರ ವಾಣಿ-ಅವರ ಸಭಿಕರು-ಮತ್ತು ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ದಿವ್ಯ ಸ್ಫೂರ್ತಿ–ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು ! ಆಗ ಅಲ್ಲಿ ‘ನಾನು’ ‘ನೀನು’ ‘ಅದು’ ‘ಇದು’ ಎಂಬ ಪ್ರಭೇದದ ಪ್ರಜ್ಞೆಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ, ಪ್ರತಿಯೋರ್ವ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಆ ಮಹಾಚಾರ್ಯನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುತ್ತಿದ್ದ ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ಪ್ರಭೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಕರಗಿಯೇ ಹೋದಂತಿತ್ತು ! ಹೀಗೆ ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಅತ್ಯುನ್ನತ ಭಾವಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿಟ್ಟಿದ್ದರು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿದ್ದ ಸಮಯದಲ್ಲೇ ಅವರಿಗೆ ಲಂಡನ್ನಿನ ಇ. ಟಿ. ಸ್ಟರ್ಡಿಯಿಂದ ಒಂದು ಪತ್ರ ಬಂದಿತು. ಮಿಸ್ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ ನೋಬೆಲ್ಲಳು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಲು ಇಚ್ಛಿಸಿದ್ದಾಳೆಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ಟರ್ಡಿ ಬರೆದಿದ್ದ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳಿಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದರು :

ಪ್ರಿಯ ಮಿಸ್ ನೋಬೆಲ್,

ನಿನ್ನೆ ಸ್ಟರ್ಡಿಯಿಂದ ಒಂದು ಪತ್ರ ನನ್ನ ಕೈಸೇರಿತು. ನೀನು ಇಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಾಣುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬರಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿರುವೆಯೆಂಬ ವಿಷಯ ತಿಳಿಯಿತು. ಸ್ಟರ್ಡಿಯ ಆ ಪತ್ರಕ್ಕೆ ನಾನು ನಿನ್ನೆಯೇ ಉತ್ತರಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿನ (ಭಾರತದಲ್ಲಿನ) ನಿನ್ನ ಉದ್ದೇಶಿತ ಯೋಜನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರಳಿಂದ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳು ತಿಳಿದುಬಂದುವು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನೀಗ ಈ ಪತ್ರವನ್ನು ಬರೆಯಬೇಕಾಯಿತು. ಮತ್ತು ನಾನು ಹೇಳಬೇಕೆಂದಿರುವು ದನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ತಿಳಿಸುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು.

ನಿನಗೊಂದು ಮಾತನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳಬಯಸುತ್ತೇನೆ ; ಏನೆಂದರೆ, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಆಗ ಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿನಗೊಂದು ಮಹತ್ವದ ಪಾತ್ರವಿದೆ ಎಂಬುದು ನನಗೆ ದೃಢವಾಗಿದೆ. ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಭಾರತೀಯ ಮಹಿಳೆಯರಿಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ನಮಗಿಂದು ಬೇಕಾದುದು ಒಬ್ಬ ಪುರುಷನಲ್ಲ. ಸ್ತ್ರೀ–ಸಿಂಹಿಣಿಯಂತಹ ಒಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀ !

ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುವಲ್ಲಿ ಭಾರತವಿನ್ನೂ ಸಮರ್ಥವಾಗಿಲ್ಲ ; ಅಂತಹ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಅದು ಇತರ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಂದ ಎರವಲು ಪಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ನಿನ್ನಲ್ಲಿರುವ ವಿದ್ಯೆ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ, ಪವಿತ್ರತೆ, ಅತಿಶಯ ಪ್ರೀತಿ, ಸಂಕಲ್ಪಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವ ವೀರ ಆಂಗ್ಲ ರಕ್ತ–ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗಮನಿಸಿದಾಗ ನಮ್ಮ ಆವಶ್ಯಕತೆಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಮಾಡಿಸಿಟ್ಟಂತಹ ಮಹಿಳೆ ನೀನೇ ಸರಿ.

ಆದರೆ ಕಷ್ಟಗಳು ಹಲವಾರು. ಇಲ್ಲಿ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸಂಕಟಗಳು, ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆಗಳು, ದಾಸ್ಯ–ಇವುಗಳ ಅರಿವಿವಿಲ್ಲ ನಿನಗೆ. ನೀನಿಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರೆ ಮಡಿವಂತಿಕೆಯೇ ಮೊದಲಾದ ವಿಚಿತ್ರ ಭಾವನೆಗಳ ಅರೆಬೆತ್ತಲೆ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರ ನಡುವೆ ಇರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಬಿಳಿಯರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಹೆದರಿಕೆಯಿಂದಲೊ ದ್ವೇಷದಿಂದಲೊ ಅವರನ್ನು ದೂರವಿಡುತ್ತಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ಅವರುಗಳ ದ್ವೇಷದ ನಡುವೆ ಜೀವಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲಿರುವ ಬಿಳಿಯರು ನಿನ್ನನ್ನು ಒಂದು ವಿಚಿತ್ರ ಪ್ರಾಣಿಯೆಂಬಂತೆ ನೋಡುತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತು ನಿನ್ನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಚಲನವಲನ ವನ್ನೂ ಸಂಶಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತಾರೆ.

ಇನ್ನು ಇಲ್ಲಿನ ಹವೆಯೋ ಭಯಂಕರ ಧಗೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಚಳಿಗಾಲವೆಂದರೆ ಅದು ನಿಮ್ಮ ಸೆಖೆಗಾಲಕ್ಕೆ ಸಮ. ಇನ್ನು ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತವಂತೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಧಗಧಗಿಸುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ. ನಗರಗಳ ಹೊರಗೆ ಹೋದರೆ ನಿನಗೆ ನಿನ್ನ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರೀತಿಯ ಅನುಕೂಲತೆಗಳಾವುವೂ ಸಿಗಲಾರವು. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗಮನಿಸಿಯೂ ನೀನು ಕಾರ್ಯರಂಗಕ್ಕೆ ಧುಮುಕುವ ಸಾಹಸ ಮಾಡುವೆಯಾದರೆ ನಿನಗೆ ಸ್ವಾಗತ, ನೂರು ಸಲ ಸ್ವಾಗತ . . .

ಆದರೆ ಧುಮುಕುವ ಮುನ್ನ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರ್ಯಾಲೋಚಿಸಿ ನೋಡು. ಒಂದು ವೇಳೆ, ನೀನು ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡುವಷ್ಟು ಮಾಡಿಯೂ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗದಿದ್ದರೆ, ಅಥವಾ ನಿನಗೇ ಸಾಕೆನಿಸಿದರೆ, ನನ್ನ ಕಡೆಯಿಂದ ನಿನಗೆ ಆಶ್ವಾಸನೆ ನೀಡುತ್ತೇನೆ–ನಾನು ನಿನಗೆ ನಿನ್ನ ಕೊನೆಯುಸಿರಿನವರೆಗೂ ಬೆಂಬಲವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತೇನೆ. ನೀನು ಭಾರತಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡು ಅಥವಾ ಬಿಡು, ನೀನು ವೇದಾಂತವನ್ನು ಅನುಸರಿಸು ಅಥವಾ ಬಿಡು, ನಾನಂತೂ ನಿನ್ನೊಂದಿಗೆ ಬೆಂಬಲವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತೇನೆ. ‘ಆನೆಯ ದಂತಗಳು ಹೊರಗೆ ಬರುತ್ತವೆಯೇ ಹೊರತು ಒಳಗೆಂದಿಗೂ ಹೋಗಲಾರವು’–ಇವು ಭಾಷೆಗೆ ತಪ್ಪದವನ ನುಡಿ. ನಾನಿದನ್ನು ನಿನಗೆ ಭರವಸೆ ನೀಡುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ನಿನಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯನ್ನೂ ಕೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಏನೆಂದರೆ, ನೀನು ನಿನ್ನ ಕಾಲುಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕೇ ಹೊರತು ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರಳ ಅಥವಾ ಇನ್ನಾರ ರೆಕ್ಕೆಯ ಕೆಳಗೂ ಅಲ್ಲ . . .”

ಈ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳಿಗೆ ನೀಡುವ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯನ್ನೂ ಭರವಸೆಯನ್ನೂ ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಅವರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳಲು ಆಂಗ್ಲ ಯುವತಿಯೊಬ್ಬಳು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಮುಂಬರುತ್ತಿರುವಾಗ, ಅವಳನ್ನು ಒಮ್ಮೆಗೇ ಸ್ವೀಕರಿಸದೆ ಆಕೆ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಬಹುದಾದ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿ ಆಕೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಆಲೋಚಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅವಳು ಒಮ್ಮೆ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ತ್ಯಾಗಮಾಡಿ ಬಂದಳಾದರೆ ಆಕೆಯ ಲೋಪ ದೋಷಗಳಾವುದನ್ನೂ ಗಣಿಸದೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ತಾವು ಆಕೆಗೆ ಬೆಂಬಲವಾಗಿರುವ ಆಶ್ವಾಸನೆ ನೀಡುತ್ತಾರೆ. ಭಾರತಕ್ಕಾಗಿ ಬಲಿದಾನವಾಗಲು ಸಿದ್ಧರಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಏನು ಮಾಡಲೂ ಸಿದ್ಧ.

ಹೀಗೆ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸುವ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಆಕೆಯ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ನಡುವೆ ಅನೇಕ ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣ ಪತ್ರಗಳ ವಿನಿಮಯ ನಡೆಯಿತು. ಪ್ರಭುರಾಷ್ಟ್ರದವ ಳಾದ ಈ ಅಭಿಮಾನೀ ಆಂಗ್ಲ ಯುವತಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯ ಆಂತರ್ಯವನ್ನು ಅರಿತಳು ; ಜೊತೆಗೆ ತನ್ನ ಜೀವನೋದ್ದೇಶವನ್ನೂ ಅರಿತಳು. ಮತ್ತು ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಭಾರತದೆಡೆಗೆ ಧಾವಿಸಿದಳು.

೮ಕಾಶ್ಮೀರಪುರವಾಸ

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿದ್ದು ಆಗಲೇ ಮೂರು ತಿಂಗಳು ಕಳೆದುವು. ಕುಸಿದು ಹೋಗಿದ್ದ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಈಗ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಸುಧಾರಿಸಿದೆ. ಈಗ ಅವರು ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯೋ ದ್ದೇಶದತ್ತ ಮುನ್ನಡಿಯಿಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅಂತೆಯೇ, ಅವರಿಗೆ ಪಂಜಾಬ್ ಮತ್ತು ಕಾಶ್ಮೀರಗಳ ಕಡೆಯಿಂದ ತ್ವರಿತದ ಹಾಗೂ ಆದರದ ಕರೆಯೂ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪರಿವಾರ ಸಮೇತರಾಗಿ ಆಗಸ್ಟ್ ಎರಡರಂದು ಆಲ್ಮೋರದಿಂದ ಹೊರಟರು. ಒಂಬತ್ತರಂದು ಅವರೆಲ್ಲ ಬರೇಲಿಗೆ ಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿನ ನಾಗರಿಕರು ಅವರನ್ನು ಆದರಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ನಾಲ್ಕು ದಿನ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಲ್ಲಿನ ಕೆಲವು ಕಾಲೇಜು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತ, ಯುವಕರೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಸಂಘ ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳು ವುದರ ಮಹತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು. ಹೀಗೆ ಸಂಘಟಿತರಾದ ಯುವಕರು ವೇದಾಂತದ ಬೋಧನೆ ಗಳನ್ನು ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡು ಆಚರಣೆಗೆ ತರಬೇಕು ಮತ್ತು ಇತರರಿಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸ ಬೇಕು ಎಂದು ಬೋಧಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತಿನಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತರಾದ ಆ ಯುವಕರು ಆಗಲೇ ಅವರ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲೇ ಒಂದು ಸಂಘವನ್ನು ರಚಿಸಿಕೊಂಡರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬರೇಲಿಯಿಂದ ಹೊರಟು ೨೨೫ ಮೈಲಿ ದೂರದ ಅಂಬಾಲಾಗೆ ಬಂದರು. ಯಥಾ ಪ್ರಕಾರ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಅದ್ಧೂರಿಯ ಸ್ವಾಗತ. ಇಲ್ಲಿ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡವನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡರು. ನಾಲ್ಕು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಇಲ್ಲಿಇಳಿದುಕೊಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಲ್ಲಿನ ವಿಭಿನ್ನ ವರ್ಗಗಳ ಜನರೊಂದಿಗೆ ಸಂಭಾಷಿಸಿ ಆಧುನಿಕ ಯುಗಕ್ಕೆ ತಾವು ನೀಡಲಿರುವ ಸಂದೇಶ ಗಳನ್ನು ಮನಮುಟ್ಟಿಸಿದರು. ಅವರೊಮ್ಮೆ ಈ ಊರಿನ ‘ಹಿಂದೂ-ಮುಸ್ಲಿಮ್ ಶಾಲೆ’ ಎಂಬ ಒಂದು ವಿದ್ಯಾಸಂಸ್ಥೆಗೆ ಭೇಟಿಯಿತ್ತು, ಅಲ್ಲಿನ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸಿ ದರು. ಭಾರತದ ಎರಡು ಪ್ರಮುಖ ಪಂಥಗಳು ಈ ರೀತಿ ಒಂದಾಗಿ ಸೇರಿರುವುದು ಒಂದು ಶುಭ ಸಂಕೇತವೇ ಸರಿ ಎಂದು ಅವರು ನುಡಿದರು.

ಆಗಸ್ಟ್ ೨ಂರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಸಿಕ್ಖರ ಪವಿತ್ರ ಕ್ಷೇತ್ರವೂ ಅಂದಿನ ಪಂಜಾಬ್ ಪ್ರಾಂತ್ಯದ ಅತ್ಯಂತ ಸಂಪದ್ಭರಿತ ನಗರವೂ ಆದ ಅಮೃತಸರಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ, ನಿಲ್ದಾಣ ದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ವೈಭವಯುತ ಸ್ವಾಗತ ದೊರಕಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ಎರಡು ದಿನ ಇಳಿದುಕೊಂಡು ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ಸ್ವರ್ಣದೇವಾಲಯವನ್ನೂ ಇತರ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನೂ ಸಂದರ್ಶಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಸಮೀಪದ ಧರ್ಮಶಾಲಾ ಎಂಬ ಗಿರಿಧಾಮದಲ್ಲಿ ಹತ್ತು ದಿನ ವಿಶ್ರಮಿಸಿದರು. ಪಂಜಾಬಿನ ಇತರ ಪ್ರಮುಖ ನಗರಗಳಾದ ಲಾಹೋರ್, ರಾವಲ್ಪಿಂಡಿ ಮೊದಲಾದವುಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಮೊದಲು ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಕಾಶ್ಮೀರಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕೆಂದು ಸೇವಿ ಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಆಗ್ರಹಪಡಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಅವರು ರಾವಲ್ಪಿಂಡಿ ಹಾಗೂ ಮುರ್ರಿಯ ಮುಖಾಂತರ ಕಾಶ್ಮೀರಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು.

ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧ಂರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನಿರಂಜನಾನಂದರು, ಅದ್ಭುತಾನಂದರು, ಸೇವಿ ಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು, ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಕೃಷ್ಣಲಾಲ್ ಹಾಗೂ ಇನ್ನು ಕೆಲವರನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಶ್ರೀನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಶ್ರೀನಗರವು ಪ್ರಪಂಚದ ಸೌಂದರ್ಯದ ಖನಿಗಳಲ್ಲೊಂದು. ಇಲ್ಲಿನ ಸೌಂದರ್ಯ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸೂರೆಗೊಂಡಿತು.

ಕಾಶ್ಮೀರದ ಮಹಾರಾಜನ ಪರವಾಗಿ ಆತನ ಸೋದರ ರಾಜಾ ರಾಮಸಿಂಗ್, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರನ್ನು ಅರಮನೆಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಸ್ವಾಗತ ನೀಡಿದ. (ಕಾಶ್ಮೀರದ ಮಹಾರಾಜ ಆಗ ನಗರದಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ) ಬಳಿಕ ಅವರನ್ನು ಯೋಗ್ಯ ಆಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ ತಾನು ಇತರ ಅಧಿ ಕಾರಿಗಳೊಂದಿಗೆ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಸಿದ. ಈ ಸಂಭಾಷಣೆ ಸುಮಾರು ಎರಡು ಗಂಟೆಯ ಕಾಲ ನಡೆಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ವಿಚಾರ ವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರಲ್ಲದೆ ಬಡ ಜನರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುವ ಉಪಾಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳಿಂದ ತುಂಬ ಪ್ರಭಾವಿತನಾದ ರಾಜಾ ರಾಮಸಿಂಗ್, ಅವರ ಕಾರ್ಯ ದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸಂಪೂರ್ಣ ನೆರವು ನೀಡಲು ಮುಂದಾದ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಒಂದು ತಿಂಗಳು ಉಳಿದುಕೊಂಡು, ಸುತ್ತ ಮುತ್ತಲ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದರು. ಶ್ರೀನಗರದಲ್ಲಿ ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಸಾಧು ಗಳು ಪಂಡಿತರು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಉನ್ನತ ಸರ್ಕಾರೀ ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಹಾಗೂ ಇತರ ನೂರಾರು ಜನರು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಶಾಲವಾದ ಪಂಡಿತಸಭೆಯನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾತ ನಾಡಿದರು. ಅವರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವದಿಂದೊಡಗೂಡಿದ ಮಾತುಗಳು ಪಂಡಿತರಿಗೆ ಹೊಸ ಬೆಳಕು ನೀಡಿದುವು. ಕಾಶ್ಮೀರವಾಸದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಸುಧಾರಿಸಿತು.

ಶ್ರೀನಗರದಿಂದ ಹೊರಟ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೬ರಂದು ಮತ್ತೆ ರಾವಲ್ಪಿಂಡಿಗೆ ಬಂದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ವೈಭವದ ಸ್ವಾಗತ ನೀಡಲಾಯಿತು. ಇಲ್ಲಿನ ಆರ್ಯ ಸಮಾಜದ ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರಕಾಶಾನಂದರು, ಜಸ್ಟಿಸ್ ನಾರಾಯಣ ದಾಸ್ ಮತ್ತಿತರರು ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಸಿದರು. ಮರುದಿನ ಸರ್ದಾರ್ ಸುಜನ್ಸಿಂಗ್ ಎಂಬವರ ಸುಂದರ ಉದ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಸಭೆಯನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡಿದರು. ಸುಮಾರು ಎರಡು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಅವರು ಹಲವಾರು ವೇದೋಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುತ್ತ ಸುಲಲಿತವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಅಂದಿನ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ದೃಶ್ಯ ಅತ್ಯಂತ ಮನೋಹರವಾಗಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಕಂಡ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರೊಬ್ಬರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಭಾಷಣ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ತಮ್ಮ ಅಭ್ಯಾಸದಂತೆ, ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ನಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗಾಗ ಅವರು ತಳಿರುತೋರಣ ಹೂಮಾಲೆಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾದ ಕಂಬಕ್ಕೆ ಒರಗಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಕೊರಳಿಗೂ ಸುಂದರವಾದ ಪುಷ್ಪಹಾರವನ್ನು ಹಾಕಲಾಗಿತ್ತು ; ತಲೆಗೆ ವಿಧವಿಧದ ಪುಷ್ಪಗಳ ಕಿರೀಟ ವನ್ನು ತೊಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಕಾಷಾಯವಸ್ತ್ರಧಾರಿಯಾದ ಅವರು ಈ ಅಲಂಕಾರದಲ್ಲಿ ಗ್ರೀಕ್ ದೇವತೆ ಯಂತೆ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿ, ಅಲ್ಲಿನ ಹಚ್ಚಹಸಿರು ಹುಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಬಣ್ಣಬಣ್ಣದ ಪೇಟಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿದ್ದ ಸಭಿಕರು ಕಿಕ್ಕಿರಿದಿದ್ದುದು, ದಿಗಂತದಲ್ಲಿ ಸಂಧ್ಯಾ ಸೂರ್ಯನು ರಕ್ತವರ್ಣವನ್ನು ಬೀರುತ್ತ ಅಸ್ತಮಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು–ಇವೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಅದ್ಭುತ-ರಮ್ಯ ನೋಟವೇರ್ಪಟ್ಟಿತ್ತು.”

ರಾವಲ್ಪಿಂಡಿಯಲ್ಲಿ ಮುಸಲ್ಮಾನರ ಪ್ರಾಬಲ್ಯ ಹೆಚ್ಚು. ಅಲ್ಲಿ ಮುಸಲ್ಮಾನರ ಹಾಗೂ ಹಿಂದೂ ಸಂಸ್ಥೆಯಾದ ಆರ್ಯಸಮಾಜದವರ ನಡುವೆ ತೀವ್ರ ದ್ವೇಷದ ವಾತಾವರಣವಿತ್ತು. ಆಗಾಗ ಇದು ಸ್ಫೋಟಿಸಿ ಗಲಭೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಿದ ಆರ್ಯ ಸಮಾಜದ ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರಕಾಶಾನಂದರೇ ಮೊದಲಾದವರು ಅವರ ಮುಂದೆ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನಿಟ್ಟರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಮತೀಯ ವಿದ್ವೇಷದ ಪರಿಹಾರಕ್ಕೆ ತುಂಬ ಸಮಾಧಾನಕರವಾದ ಕೆಲವು ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಾಶ್ಮೀರ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿರುವ ಸುದ್ದಿ ತಿಳಿದು, ಆಗ ಜಮ್ಮುವಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಕಾಶ್ಮೀರದ ಮಹಾರಾಜ ಅವರನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ. ಈ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅನುಚರರೊಂದಿಗೆ ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೧ರಂದು ಜಮ್ಮುವಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅವರನ್ನು ರಾಜ ವೈಭವದಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಲಾಯಿತು. ಮಹಾರಾಜನ ಅತಿಥಿಗೃಹದಲ್ಲಿ ಅವರೆಲ್ಲ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು. ನಿಸರ್ಗ ಸೌಂದರ್ಯದ ನೆಲೆವೀಡಾದ ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿ ಮಠದ ಒಂದು ಕೇಂದ್ರವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸ ಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಬಲ ಇಚ್ಛೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಮರುದಿನ, ರಾಜ್ಯದ ಅಧಿಕಾರಿಯಾದ ಮಹೇಶಚಂದ್ರ ಭಟ್ಟಾಚಾರ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಚರ್ಚಿಸಿದರು.

ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ ಕಾಶ್ಮೀರದ ರಾಜ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಸಂಭಾಷಣೆ ನಡೆಸಿದ. ಜೊತೆಗೆ ರಾಜನ ಸೋದರರೂ ಕೆಲವು ಉನ್ನತಾಧಿಕಾರಿಗಳೂ ಕುಳಿತಿದ್ದರು. ರಾಜರು ಗಳೊಂದಿಗೆ ನಡೆಸುವ ಸಂಭಾಷಣೆಗಳಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಶೇಷ ಮಹತ್ವ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಂತೆ, ಒಬ್ಬ ರಾಜನ ತಲೆಯನ್ನು ‘ಸರಿ’ಪಡಿಸಿದರೆ ಅವನ ಮೂಲಕ ಅವನ ಪ್ರಜೆಗಳೆಲ್ಲರಿಗೂ ಸನ್ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸಬಹುದು, ಸತ್ಪ್ರಜೆಗಳನ್ನಾಗಿಸಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಮರ್ಮ-ಮಹಿಮೆಗಳ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಅವರೆಂದರು : “ಅರ್ಥ ವಿಲ್ಲದ ಕಂದಾಚಾರಗಳಿಗೆ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದಿರುವುದಾಗಲಿ, ಬಾಹ್ಯಾಚರಣೆಗಳನ್ನೇ ಧರ್ಮವೆಂದು ಭಾವಿ ಸುವುದಾಗಲಿ ಕೇವಲ ಮೂರ್ಖತನ. ಈಗ ಏಳ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ನಾವು ದಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗಿ ರುವುದು, ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಮತ್ತು ಧರ್ಮವನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಗ್ರಹಿಸದೆ ವಿಕೃತವಾಗಿ ಅರ್ಥೈಸಿದ್ದರಿಂದಲೇ. ಇಂದಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಭಿಚಾರವೇ ಮೊದಲಾದ ಮಹಾಪರಾಧಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಅವನು ಜಾತಿಭ್ರಷ್ಟನಾಗುವುದಿಲ್ಲ ; ಆದರೆ ಇತರ ಜಾತಿಯವನ ಕೈಯಿಂದ ಏನನ್ನಾ ದರೂ ತಿಂದರೆ ಮಾತ್ರ ಅವನು ಜಾತಿಭ್ರಷ್ಟನಂತೆ ! ಇಂದಿನ ಪಾಪಕಲ್ಪನೆಯೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಆಹಾರಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದಾಗಿದೆ.” ತಾವು ಸಮುದ್ರ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದುದನ್ನು ಅವರು ಬಲವಾಗಿ ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅಲ್ಲದೆ, “ಪರರಾಷ್ಟ್ರಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಲಾರದು” ಎಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಟ್ಟರು. ಅನಂತರ ಅವರು ತಾವು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಕೈಗೊಂಡ ಕಾರ್ಯಗಳ ಪ್ರಾಶಸ್ತ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಹಾಗೂ ಭಾರತದಲ್ಲಿನ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆ ಗಳ ಸ್ವರೂಪದ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಿಸಿದರು. ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸುತ್ತ ಅವರು, “ನಾನು ನನ್ನ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಶ್ರೇಯೋಭಿವೃದ್ಧಿಗಾಗಿ ದುಡಿಯುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೂ ಅದನ್ನು ನನ್ನ ಪಾಲಿನ ಪರಮಭಾಗ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿದರು. ಹೀಗೆ ಮಹಾರಾಜ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಡುವಣ ಸಂಭಾಷಣೆ ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆ ಗಳ ಕಾಲ ನಡೆಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳು ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲರ ಮೇಲೆ ಆಳವಾದ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿದುವು.

ಮರುದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಹಾರಾಜನ ಕೋರಿಕೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಒಂದು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಸಂತೋಷವಾಯಿತೆಂದರೆ ಅದರ ಮರು ದಿನವೂ ಅವರ ಭಾಷಣವನ್ನಿರಿಸಿದ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದಲೂ ತೃಪ್ತಿಯಾಗದೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿ ಹತ್ತುಹನ್ನೆರಡು ದಿನಗಳಾದರೂ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಮತ್ತು ಒಂದು ಐದಾರು ಭಾಷಣಗಳನ್ನಾ ದರೂ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಅವನ ಅರಿಕೆಯನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಜಮ್ಮುವಿ ನಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಎಂಟು ದಿನ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು.

ಅಲ್ಲಿಯೂ ಯಥಾಪ್ರಕಾರ ಹಲವಾರು ಚರ್ಚೆಗಳು ಸಂಭಾಷಣೆಗಳು ನಡೆದುವು. ಈ ಸಂದರ್ಭ ಗಳಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ಆರ್ಯಸಮಾಜದ ಸ್ವಾಮಿ ಅಚ್ಯುತಾನಂದರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರಿಗೆ ಅವರ ಸಮಾಜದ ಕೆಲವು ಲೋಪದೋಷಗಳನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಆದರೆ ಅವುಗಳ ನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಹೃದಯತೆಯಿಂದ ಹೇಳಿದ್ದರಿಂದ ಅಪಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಎಡೆಯಿರಲಿಲ್ಲ.

ಜಮ್ಮುವಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂಭಾಷಣೆ-ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದುದು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ. ಆ ಹಿಂದೀ ಭಾಷೆಯಲ್ಲೂ ಅವರು ಎಷ್ಟೊಂದು ರಸವತ್ತಾಗಿ ಹಾಗೂ ಶಕ್ತಿಯುತವಾಗಿ ಮಾತ ನಾಡಿದರೆಂದರೆ, ಅದು ಕಾಶ್ಮೀರದ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಅವರು ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಬಲ್ಲರೆಂದು ಯಾರೂ ಊಹಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂ ದರೆ, ಬಂಗಾಳಿಗಳು ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಬಂಗಾಳಿಯ ‘ಸೋಂಕು’ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಹಿಂದಿಯ ಸಹಜ ಮಾಧುರ್ಯ ಅದರಲ್ಲಿರಲಾರದು. ಅಲ್ಲದೆ ಹಿಂದೀ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನ ಅನೇಕ ಸೌಲಭ್ಯಗಳಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹಿಂದಿಯ ಶೈಲಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಪ್ರಭಾವಿತನಾದ ಮಹಾರಾಜ, ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಬರೆದುಕೊಡುವಂತೆ ಕೇಳಿ ಕೊಂಡ. ಅದಕ್ಕೊಪ್ಪಿ ಅವರು ಬರೆದುಕೊಟ್ಟ ಲೇಖನಗಳು ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಗಳಿಸಿದುವು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನು ಸಿಯಾಲ್ಕೋಟಿಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿ, ಬಳಿಕ ತಮ್ಮೊಂ ದಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲು ಅಲ್ಲಿನ ಕೆಲವು ನಾಗರಿಕರು ಜಮ್ಮುವಿಗೇ ಬಂದು ಒಂದು ವಾರದಿಂದ ಕಾದಿ ದ್ದರು. ಅವರ ಒತ್ತಾಯದ ಆಮಂತ್ರಣವನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಿಯಾಲ್ಕೋಟಿಗೆ ಹೊರ ಟಾಗ, ಅವರನ್ನು ಮಹಾರಾಜ ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಡಬೇಕಾಯಿತು. ಅವರು ಕಾಶ್ಮೀರಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗಲೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಆತ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡ.

೯ಪಂಚನದಿಗಳ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ

ಪಂಜಾಬಿಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಬೇಕೆಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಹುಕಾಲದ ಇಚ್ಛೆಯಾಗಿತ್ತು. ಪಂಜಾಬಿನ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗೊಂದು ವಿಶೇಷ ಅಭಿಮಾನ, ಆದರ, ಗೌರವ. ಕಾರಣ ಅದು ಧೀರರ ನಾಡು, ಸಾಹಸಿಗಳ ನೆಲೆವೀಡು ಎಂಬುದು. ಧೀರತೆಯನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಮೆಚ್ಚುವವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ಜಯಿಸಿದ ಅಲೆಗ್ಸಾಂಡರ್ನಂಥವನನ್ನೇ ಕೆಚ್ಚೆದೆಯಿಂದ ಎದುರಿಸಿದ ಪೌರವನಿಂದ ಹಿಡಿದು, ಅಲ್ಲಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದ ಪರಾಕ್ರಮಿಗಳು ಅಸಂಖ್ಯಾತ. ಶತಶತಮಾನಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಭಾರತದ ಮೇಲೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬಂದ ಪರ್ಷಿಯನ್ನರು, ಗ್ರೀಕರು, ಕುಷಾಣರು, ಹೂಣರು, ಮಂಗೋಲರೇ ಮೊದಲಾದವರ ದುರಾಕ್ರಮಣಕ್ಕೆ ಎದೆಯೊಡ್ಡಿ ನಿಂತ ನಾಡು ಈ ಪಂಜಾಬ್. ಅದರಲ್ಲೂ ಸಿಕ್ಖರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಭಿಮಾನ. ಗುರು ನಾನಕರನ್ನು ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಪೂಜ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರು. ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಸಿಕ್ಖ್ ಗುರುವಾದ ಗೋವಿಂದ ಸಿಂಗ್ನನ್ನು ಅವರು “ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಗಂಡುಗಲಿಗಳಲ್ಲೊಬ್ಬ” ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇಂತಹ ಪಂಜಾಬಿಗೆ ಬರುವುದೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಅದೊಂದು ಮೈನವಿರೆಬ್ಬಿಸುವ ಅನುಭವ.

ಅಂದಿನ ಪಂಜಾಬಿನ ಜನಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಮುಸಲ್ಮಾನರ ಪ್ರಮಾಣ ಸುಮಾರು ೫೧% ಮತ್ತು ಸಿಕ್ಖರ ಪ್ರಮಾಣ ೧೨%. ಆದರೆ ಪಂಜಾಬಿಗರೆಲ್ಲರೂ ಹಿಂದೂಗಳೇ ಸರಿ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಏಕೆಂದರೆ ಸಿಕ್ಖರಾಗಲಿ ಮುಸಲ್ಮಾನರಾಗಲಿ ಅಲ್ಲಿನ ಮೂಲ ನಿವಾಸಿಗಳಾದ ಆರ್ಯರ ವಂಶಸ್ಥರೇ ಮತ್ತು ಆರ್ಯರ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿರುವವರೇ ಅಲ್ಲವೆ ? ಆದ್ದ ರಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಪವಿತ್ರ ಆರ್ಯಾವರ್ತಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರೇ[*]. ಆದರೆ ಈ ಪಂಜಾಬಿನಲ್ಲಿ ಧರ್ಮ ನದಿಯು ಬತ್ತಿಹೋದಂತಿತ್ತೆಂಬುದೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದುಃಖ. ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿ ಆ ಧರ್ಮ ನದಿಯು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹರಿದು ಪಂಜಾಬಿಗೆ ಜೀವಕಳೆಯನ್ನೀಯುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೇ ಅವರ ಭೇಟಿಯ ಮೂಲೋದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು.

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೩೧ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು ಸಿಯಾಲ್ ಕೋಟನ್ನು ತಲುಪಿದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಅಲ್ಲಿನ ನಾಗರಿಕರಿಂದ ಆದರದ ಸ್ವಾಗತ ದೊರಕಿತು. ಅಂದು ಸಂಜೆ ನಡೆದ ಭಾರೀ ಸಭೆಯನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ‘ಧರ್ಮ’ ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿ ದರು. ಮುಂದೆ ಕೆಲವೇ ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಅವರು ಲಾಹೋರಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಭಾಷಣಗಳಂತೆಯೇ ಈ ಭಾಷಣವೂ ಕೂಡ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಪೂರ್ಣವೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕವೂ ಆಗಿತ್ತೆಂದು ತಿಳಿದು ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ದುರದೃಷ್ಟದಿಂದ ಈ ಭಾಷಣದ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರವಾದ ವರದಿಗಳು ಸಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಮೊದಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದರಾದರೂ, ಬಳಿಕ ತಾವೇ ಅದನ್ನು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಬಾರದ ಸಾಮಾನ್ಯಜನಗಳಿಗಾಗಿ ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಅನುವಾದಿಸಿ ಹೇಳಿದರು. ಇದಲ್ಲದೆ ಅವರು ಸಿಯಾಲ್ಕೋಟಿನಲ್ಲಿ ‘ಭಕ್ತಿ’ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಭಾಷಣ ಮಾಡಿ ದರು. ಭಕ್ತಿ-ಭಾವ ವಿಹೀನವಾಗಿದ್ದ ಪಂಜಾಬಿನಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿರಸವನ್ನು ಹರಿಸುವುದೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು.

ಈ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನ-ಸಂದರ್ಶನಗಳನ್ನರಸಿ ಬಂದವರ ಪೈಕಿ ಇಬ್ಬರು ಸಂನ್ಯಾಸಿನಿಯರಿದ್ದರು. ಈ ತ್ಯಾಗಿಗಳಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿನಿಯರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಹುಡುಗಿಯರಿಗಾಗಿಯೇ ಒಂದು ಶಾಲೆಯನ್ನು ತೆರೆಯುವಂತೆ ಸೂಚಿಸಿದರು. ಈ ಸೂಚನೆಯನ್ನು ಅಲ್ಲಿನ ನಾಗರಿಕರು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಅಂಗೀಕರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಆ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದು ಸಮಿತಿ ರಚಿತವಾಯಿತು. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರಿಗೆ ಉಪಾಧ್ಯಾಯಿನಿಯರೇ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡುವಂತಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಟ್ಟರು. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೇ ಅವರಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ಆಲೋಚನೆ ಹೊಳೆಯಿತು–ಅನಾಥರಾದ ವಿಧವೆಯರಿಗೆ ಆಶ್ರಯ ಕೊಡಲು ಈ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳ ಶಾಲೆಗಳೇ ಯಾಕೆ ಒಂದು ಸಾಧನವಾಗಬಾರದು, ಎಂದು. ವಿದ್ಯಾವತಿಯರಾದ ವಿಧವೆಯರಿದ್ದರೆ ಸರಿಯೇ ಸರಿ ; ವಿದ್ಯೆಯಿಲ್ಲದ ವಿಧವೆಯರಿಗೂ ಕೂಡ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಅವರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಕಿಯರ ನ್ನಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂಬ ಆಲೋಚನೆ ಅವರಲ್ಲುಂಟಾಯಿತು. (ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಾಜ ದಲ್ಲಿ ಬಾಲವಿಧವೆಯರ ಪ್ರಮಾಣ ಬಹಳಷ್ಟಿದ್ದು ಅದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಮಸ್ಯೆಯೇ ಆಗಿತ್ತೆಂಬು ದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಮರಿಸಬಹುದು.)

ಸಿಯಾಲ್ಕೋಟಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಗಳ ಬೀಜವನ್ನು ಬಿತ್ತಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಲಾಹೋ ರಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಅಲ್ಲಿ ರೈಲುನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಭಾರೀ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ನಾಗರಿಕರು ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಅವರನ್ನು ರಾಜಾ ಧ್ಯಾನ್ ಸಿಂಗನ ಅರಮನೆಗೆ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆ ದೊಯ್ಯಲಾಯಿತು. ಅವರ ಮಾತನ್ನು ಆಲಿಸಲು ಅಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರ ಜನ ತುಂಬಿಹೋಗಿದ್ದರು. ಇನ್ನೂ ಸುಮಾರು ಎರಡು ಸಾವಿರ ಜನರು ನಿಲ್ಲಲೂ ಜಾಗ ಸಿಗದೆ ನಿರಾಶರಾಗಿ ಹಿಂದಿರುಗಬೇಕಾಯಿತು. ಮದರಾಸಿನ ಸಮಾರಂಭದ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಆದಂತೆಯೇ ಇಲ್ಲೂ ಜನಗಳ ಪ್ರಚಂಡ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಭಾರೀ ಕೋಲಾಹಲವೇರ್ಪಟ್ಟಿತ್ತು. ಆದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಹಳ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟು ಒಂದೂವರೆ ಗಂಟೆಯ ಕಾಲ ಮಾತನಾಡಿ ಜನರಿಗೆ ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದರು.

ಸಮಾರಂಭದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೆಲಕಾಲ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಮಿಸಿ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಸಂದರ್ಶನ ನೀಡಿದರು. ಅನಂತರ ಅವರು ಅಲ್ಲಿನ ‘ಟ್ರಿಬ್ಯೂನ್’ಎಂಬ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾದಕ ರಾದ ಶ್ರೀನಾಗೇಂದ್ರನಾಥ ಗುಪ್ತರ ಮನೆಗೆ ತೆರಳಿದರು. ಈ ಊರಿನ ಆರ್ಯಸಮಾಜೀಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಸತ್ಕಾರ ನೀಡಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅರಮನೆ ಯಲ್ಲಿ ಸಿಯಾಲ್ಕೋಟಿನ ಪಂಜಾಬೀ ಹಾಗೂ ಬಂಗಾಳೀ ನಿವಾಸಿಗಳನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಲ್ಲರೆದುರಿನಲ್ಲಿ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಮನಸಾರೆ ಪ್ರಶಂಸಿಸಿದರು. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದವನೊಬ್ಬ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವೇನೋ ಅವನ ಬಗ್ಗೆ ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ಆದರೆ ಅವನಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆ ಗೌರವವಿಲ್ಲ” ಎಂದ. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಕ್ಷಣ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಅವನು ಒಳ್ಳೆಯವನೆನ್ನಿಸಬೇಕಾದರೆ ನನ್ನನ್ನು ಗೌರವಿಸಲೇ ಬೇಕೆ ?”

ಲಾಹೋರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೂರು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಜಮ್ಮುವಿ ನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡವನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಅವರ ನೆಚ್ಚಿನ ಶೀಘ್ರಲಿಪಿಕಾರ ಗುಡ್ ವಿನ್ನನ ಕೃಪೆಯಿಂದಾಗಿ ಈ ಮೂರು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳು ನಮಗಿಂದು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಲಭಿಸುವಂತಾ ಗಿದೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು “ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಸಾಮಾನ್ಯ ತತ್ತ್ವಗಳು” (The Common Bases of Hinduism). ಮಾತನಾಡಲು ಎದ್ದುನಿಂತೊಡನೆ ಅವರಲ್ಲೊಂದು ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಚಿಮ್ಮಿತು. ಅತ್ಯಂತ ರೋಮಾಂಚಕಾರಿಯಾದ ತಮ್ಮ ಈ ಭಾಷಣವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು :

“ಪವಿತ್ರ ನಾಡಾದ ಆರ್ಯಾವರ್ತದಲ್ಲಿಯೂ ಅತಿ ಪವಿತ್ರ ಸ್ಥಳವೆಂದು ಖ್ಯಾತಿಗೊಂಡಿರು ವಂಥದು–ಈ ಪಂಜಾಬು !ಮನು ಮಹರ್ಷಿಯು ‘ಬ್ರಹ್ಮಾವರ್ತ’ವೆಂದು ಕರೆದುದು ಈ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನೇ. ಅಗಾಧ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಿಜ್ಞಾಸೆಯ ಅಲೆಯು ಉದಿಸಿದುದು–ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಅದು ಇಡಿಯ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಆವರಿಸಲಿರುವುದು–ಈ ಕ್ಷೇತ್ರ(ಪಂಜಾಬ್)ದಲ್ಲಿಯೇ. ಪ್ರಪಂಚದ ಮೂಲೆ ಮೂಲೆಗಳಿಗೆ ನುಗ್ಗಿ ಮೇಘಗರ್ಜನೆಗೈಯುತ್ತಿರುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಉತ್ಕಾಂಕ್ಷೆಯ ಪ್ರವಾಹಗಳು ಜನ್ಮತಳೆದು ಒಂದುಗೂಡಿ ಹರಿದುದು ಈ ನಾಡಿನಿಂದಲೇ. ಭಾರತ ದೇಶದ ಮೇಲೆ ತಂಡೋಪ ತಂಡವಾಗಿ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬಂದ ಬರ್ಬರ ಜನರಿಗೆ ಮೊದಲು ತನ್ನೆದೆಯನ್ನು ಅಡ್ಡವಾಗಿ ಒಡ್ಡಿದುದು ಈ ನಾಡು. ಈ ಎಲ್ಲ ದುರಾಕ್ರಮಣಗಳನ್ನೆದುರಿಸಿಯೂ ಈ ನಾಡು ತನ್ನ ವೈಭವವನ್ನು, ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಇನ್ನೂ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಈಚಿನ ಶತಮಾನಗಳಲ್ಲಿ, ಸಾಧು ನಾನಕರು ತಮ್ಮ ಅದ್ಭುತವಾದ ವಿಶ್ವ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದುದು ಇಲ್ಲಿಯೆ. ಅವರ ವಿಶಾಲ ಹೃದಯವು ವಿಕಸಿತವಾದುದು, ಸಮಸ್ತ ಹಿಂದೂಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಮಹಮ್ಮದೀಯರೂ ಸೇರಿದಂತೆ ಸಕಲ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಆಲಿಂಗಿಸಲು ಅವರು ತಮ್ಮ ಬಾಹುಗಳನ್ನು ಹೊರಚಾಚಿದುದು ಇಲ್ಲಿಯೇ. ನಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಧೀರಾಗ್ರಣಿಗಳ ಲ್ಲೊಬ್ಬರೂ ಇತ್ತೀಚಿನವರೂ ಆದ ಗುರು ಗೋವಿಂದ ಸಿಂಗರು ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಿ, ತಮ್ಮ ಹಾಗೂ ತಮ್ಮಿಷ್ಟಮಿತ್ರರೆಲ್ಲರ ರಕ್ತವನ್ನು ಚೆಲ್ಲಿದುದು ಈ ನಾಡಿನಲ್ಲೇ ಅಲ್ಲವೆ ?

“ಪಂಚನದಿಗಳ ಈ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ[*], ಈ ನಮ್ಮ ಪುರಾತನ ದೇಶದಲ್ಲಿ, ನಾನೀಗ ನಿಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಗುರುವಿನಂತೆ ನಿಂತಿಲ್ಲ ; ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಇತರರಿಗೆ ಬೋಧಿಸುವಷ್ಟು ಪ್ರಾಜ್ಞನಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ, ನಮ್ಮ ಪಶ್ಚಿಮದ ಬಂಧುಗಳಾದ ನಿಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಕುಶಲೋಪರಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿ, ಅಭಿಪ್ರಾಯ ವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಪೂರ್ವ ಪ್ರಾಂತ್ಯದಿಂದ ಬಂದು ಇಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದೇನೆ . . .”

ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ವಿವಿಧ ಮತಪಂಥಗಳೆಲ್ಲದರ ಹಿಂದಿರುವ ಮೂಲಭೂತ ತತ್ತ್ವಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತ ಹೀಗೆಂದರು :

“ಮಹನೀಯರೇ, ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದು ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಪುನಃಸ್ಥಾಪನೆಯ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ . . . ಇಂದು ನಿಮ್ಮ ಮುಂದೆ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪಿರುವ ವಿಷಯ ಗಳನ್ನಿಟ್ಟು, ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ, ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪಬಹುದಾದ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಆಧಾರ ವೊಂದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವುದು ನನ್ನ ಉದ್ದೇಶ. . . ಇದುವರೆಗೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿ ಆತ್ಮಗೌರವದಿಂದ ನಡೆದ ಮಾನವರಲ್ಲಿ ನಾನೂ ಒಬ್ಬ. ಆದರೆ, ನಾನು ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುವುದು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ನನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ಅಲ್ಲ, ನನ್ನ ಪೂರ್ವಜರ ಬಗ್ಗೆ. ನಾನು ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಓದಿದಂತೆಲ್ಲ, ಇನ್ನಷ್ಟು ಮತ್ತಷ್ಟು ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದೊಳಕ್ಕೆ ಇಣಿಕಿ ನೋಡಿದಂತೆಲ್ಲ, ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರ ಬಗೆಗಿನ ಅಭಿಮಾನ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಾಗುತ್ತ ಬಂದಿದೆ. ನನ್ನ ನಂಬಿಕೆಗನುಸಾರವಾಗಿಯೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಶ್ರದ್ಧೆ-ಶಕ್ತಿಗಳು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಿ, ಮಣ್ಣಧೂಳಿನಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ನನ್ನನ್ನು ಅವು ಮೇಲೆತ್ತಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿವೆ ; ಮಹಾತ್ಮರಾದ ಆ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರು ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮುಂಬರಿ ಯುವಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿವೆ, ಓ ಪ್ರಾಚೀನ ಆರ್ಯರ ಪುತ್ರರಿರಾ, ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ನೀವೂ ಈ ಅಭಿಮಾನವನ್ನು ಹೊಂದಿರಿ ! ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರ ಕುರಿತಾದ ಶ್ರದ್ಧೆಯು ನಿಮಗೆ ರಕ್ತ ಗತವಾಗಲಿ ; ಅದು ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದ ಅವಿಚ್ಛಿನ್ನ ಅಂಗವಾಗಲಿ ! ಅದು ಇಡಿಯ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಸನ್ಮಂಗಳವನ್ನುಂಟುಮಾಡಲಿ !”

ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ವಿವಿಧ ಪಂಥಗಳ ಸಾಮಾನ್ಯ ತತ್ತ್ವಗಳಾವುವು ಎಂಬ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಬರುವ ಮುನ್ನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಾವು ಎಲ್ಲ ಭಾಷಣಗಳಲ್ಲೂ ಹೇಳುತ್ತ ಬಂದಿದ್ದಂತೆ, ಧರ್ಮವೇ ಭಾರತದ ಜೀವನಾಡಿ ಎಂಬ ಅಂಶವನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದರು :

“ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಅವನದೇ ಆದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿರುವಂತೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನಾಂ ಗಕ್ಕೂ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನಾಂಗಕ್ಕೂ ತಾನು ನೆರವೇರಿಸಬೇಕಾದ ಉದ್ದೇಶ ವೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ಇತರರಿಗೆ ಅದು ಕೊಡಬೇಕಾದ ಸಂದೇಶವೊಂದಿರುತ್ತದೆ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಕಥೆ ಗಳಲ್ಲಿ ಕೇಳಿಲ್ಲವೆ–ಕೆಲವು ರಾಕ್ಷಸರ ಜೀವಗಳು ಪಕ್ಷಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುತ್ತವೆ ; ಈ ಪಕ್ಷಿಗಳನ್ನು ಕೊಂದಲ್ಲದೆ ಆ ರಾಕ್ಷಸರಿಗೆ ಬೇರಾವ ವಿಧದಲ್ಲೂ ಸಾವಿಲ್ಲ, ಎಂದು ? ಜನಾಂಗಗಳ ವಿಷಯ ದಲ್ಲಿಯೂ ಹೀಗೆಯೇ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜನಾಂಗಜೀವನಕ್ಕೂ ಮೂಲ ಒಂದಿರುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದಲ್ಲದೆ ಆ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ನಾಶವಿಲ್ಲ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ, ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ಪರಮಾದ್ಭುತ ಸಂಗತಿಯೊಂದನ್ನು ನಾವು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆವು. ಈ ನಮ್ಮ ಪವಿತ್ರ ನಾಡಿನ ಮೇಲೆ ಅನಾಗರಿಕ ತಂಡಗಳು ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದರಂತೆ ದುರಾಕ್ರಮಣ ನಡೆಸಿದುವು. ‘ಅಲ್ಲಾ ಹೋ ಅಕ್ಬರ್’ ಎಂಬ ಧ್ವನಿ ನೂರಾರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಆಕಾಶದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಸಿತು. ಯಾವ ಹಿಂದೂವಿಗೂ ತನ್ನ ಕೊನೆಯ ಗಳಿಗೆ ಯಾವಾಗ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗುವುದೆಂದು ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಜಗತ್ತಿನ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಕಟವನ್ನೂ ಪರಾಧೀನತೆಯನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸಿದ ರಾಷ್ಟ್ರವೆಂದರೆ ನಮ್ಮದೇ. ಆದರೂ ನಾವು ವಿನಾಶ ಹೊಂದಿಲ್ಲ ; ಮತ್ತು ಅಗತ್ಯವಾದಲ್ಲಿ, ಪುನಃ ಪುನಃ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಿದ್ದೇವೆ.”

ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ಬಗೆಯ, ಇಷ್ಟೊಂದು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಮತಪಂಥಗಳೇಕೆ ? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ನುಡಿದರು :

“ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಪಂಥಗಳು ಆಗಿಹೋಗಿವೆ ; ಈಗಲೂ ಅವು ಸಾಕಷ್ಟು ಸಂಖ್ಯೆ ಯಲ್ಲಿವೆ, ಮುಂದೆಯೂ ಇರುತ್ತವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ನಮ್ಮ ಧರ್ಮದ ಒಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಮೂಲತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು, ಹಲವಾರು ದೃಷ್ಟಿಗಳಿಂದ ಕಂಡು ಅರ್ಥೈಸಲು ಸಾಧ್ಯ ವಿರುವಂತೆ ರಚಿಸಲಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕ್ರಮೇಣ ಇವುಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನೂರಾರು ವಿವರ ಗಳು ದಿನಂಪ್ರತಿಯ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಆಚರಣೆಗೆ ತರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತೆ ಸುವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ರಚಿ ತವಾಗಿವೆ. ಈ ವಿವರಗಳ ಹಿಂದಿನ ಮೂಲತತ್ತ್ವಗಳು ಮಾತ್ರ ಆಕಾಶದಂತೆ ವಿಶಾಲವೂ ಪ್ರಕೃತಿ ಯಂತೆ ಶಾಶ್ವತವೂ ಆಗಿವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನ ಮತಗಳು-ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳು ಇರಬೇಕಾದ್ದು ಸಹಜವೇ. ಆದರೆ ಯಾವುದು ಇರಬಾರದು ಎಂದರೆ ಗುಂಪುಗಾರಿಕೆ-ಮತಾಂಧತೆಗಳು.”

“ಸಮಸ್ತ ಹಿಂದೂಗಳಿಗೂ ಪವಿತ್ರವಾದ ಗ್ರಂಥಗಳೆಂದರೆ ವೇದಗಳು. ಮತ್ತು ಎಲ್ಲ ಪಂಥ ಗಳಿಗೂ ವೇದಗಳೇ ಅಂತಿಮ ಪ್ರಮಾಣ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ–ಮೊದಲನೆಯ ದಾಗಿ, ನಾವೆಲ್ಲರೂ “ವೇದಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ” ಸಹೋದರರು. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ನಾವು ಪ್ರತಿಯೊ ಬ್ಬರೂ ದೇವರನ್ನು ಒಪ್ಪುತ್ತೇವೆ. ಆ ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಗಳು ಪರಸ್ಪರ ಎಷ್ಟೇ ಭಿನ್ನವಾಗಿರಬಹುದು. ಮತ್ತು, ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಲ್ಪನೆ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾಗಿರಬಹುದು ; ಆದರೆ ಯಾವುದೂ ತುಚ್ಛವಾದದ್ದಲ್ಲ, ನೆನಪಿಡಿ.” ಮೂರನೆಯದಾಗಿ, ಇತರ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳೂ ಸಾರುವುದೇನೆಂದರೆ ಈ ಜಗತ್ತು ಇಂತಿಷ್ಟು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಸೃಷ್ಟಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿತು ಮತ್ತು ಇಂತಿಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಅದು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ನಾಶವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು. ಆದರೆ ಸಮಸ್ತ ಹಿಂದೂಗಳು ನಂಬುವುದೇನೆಂದರೆ, ಸೃಷ್ಟಿಯು ಆದ್ಯಂತರಹಿತವಾದುದು ಎಂದು. ಹಿಂದೂ ಗಳೆಲ್ಲರೂ ಒಪ್ಪುವ ಇನ್ನೊಂದು ಅಂಶವೇನೆಂದರೆ, ಮನುಷ್ಯನು ಕೇವಲ ಅವನ ದೇಹವಲ್ಲ ಅಥವಾ ಮನಸ್ಸೂ ಅಲ್ಲ ; ಅವನು ಇವೆರಡನ್ನೂ ಮೀರಿದ ಆತ್ಮವೆಂಬ ವಸ್ತು, ಎಂದು. ಅಲ್ಲದೆ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಕಂಡುಬರುವ ಒಂದು ತತ್ತ್ವವೆಂದರೆ, ಮುಕ್ತಿಯ ಕಲ್ಪನೆ. ಇತರೆಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳು ಬೋಧಿಸುವ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶವೆಂದರೆ ಸ್ವರ್ಗ. ಸ್ವರ್ಗವೆಂದರೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಭೋಗ. ಆದರೆ ಮುಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಇಂದ್ರಿಯಭೋಗಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮೀರಿದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸ್ಥಿತಿ. ಅಲ್ಲದೆ, ‘ಆತ್ಮವು ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದುದು, ಅನಂತ ಶಕ್ತಿಯುಳ್ಳದ್ದು’ ಎಂಬ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಹಿಂದೂಧರ್ಮವು ಮಾತ್ರವೆ ಬೋಧಿಸುವುದು. ನಾವು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಸರ್ವಶಕ್ತ ನಾದ ಭಗವಂತನ ಮಕ್ಕಳು, ಅನಂತ ಜ್ಯೋತಿಯ ಕಿಡಿಗಳು ಎಂಬುದನ್ನರಿಯಬೇಕು” ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾರಿದರು. “ನಾನು ಕೇವಲ ನೀರಿನ ಮೇಲಿನ ಒಂದು ಗುಳ್ಳೆಯಾಗಿರಬಹುದು, ನೀನು ಪರ್ವತೋಪಮವಾದ ಅಲೆಯಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೇನಂತೆ ? ನನ್ನ ಮತ್ತು ನಿನ್ನ–ಇಬ್ಬರ ಹಿಂದಿರುವುದೂ ಅದೇ ಅನಂತ ಸಾಗರ !”

ಹೀಗೆ, ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಸಕಲ ಮತಪಂಥಗಳಿಗೂ ಸಾಮಾನವಾದ ಹಲವಾರು ಮೂಲ ಭೂತ ತತ್ತ್ವಗಳಿವೆ. ಈ ತತ್ತ್ವಗಳು ಸಂಪ್ರದಾಯವಾದಿಗಳಿಗೂ ಸುಧಾರಣೆಯನ್ನು ಬೆಂಬಲಿಸು ವವರಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗುವಂತಿವೆ. ಅಲ್ಲದೆ, ಧರ್ಮವಿರುವುದು ಬೋಧನೆಯ ಲ್ಲಲ್ಲ, ಅನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ–ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದಲ್ಲಿ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕು ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸಾರುವುದು ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ಗ್ರಂಥಗಳು ಮಾತ್ರವೇ. ದೇವರಿದ್ದಾನೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಪುರಾವೆಯೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ತರ್ಕಶಕ್ತಿಯಲ್ಲ, ಬದಲಾಗಿ, ಅವನನ್ನು ಹಿಂದಿನವರೂ ಕಂಡಿದ್ದರು, ಇಂದಿನವರೂ ಕಂಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದು. ಯಾವನು ಭಗವಂತನನ್ನು ಕಂಡಿದ್ದಾ ನೆಯೋ ಅವನನ್ನು ಮಾತ್ರವೇ ‘ಧಾರ್ಮಿಕ’ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎನ್ನಬಹುದು. ಇದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಂಡಾಗ, ಮತಾಂಧತೆ ತಾನಾಗಿಯೇ ತೊಲಗಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಯಾವನಾದರೂ ಮತದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಹೊಸದೊಂದು ಗಲಭೆಯನ್ನೆಬ್ಬಿಸಲು ಹೊರಟರೆ ಅವನನ್ನು ಕೇಳಿ–‘ನೀನು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿದ್ದೀಯಾ ? ನೋಡಿರದಿದ್ದರೆ, ದೇವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಬೋಧನೆ ಮಾಡಲು ನಿನಗೇನು ಅಧಿಕಾರವಿದೆ ? ಕುರುಡನು ಕುರುಡನಿಗೆ ದಾರಿ ತೋರಿಸಿದಂತೆ !’ . . . ನೀವು ಅಧ್ಯಾತ್ಮಶೀಲರಾಗುವವರೆಗೆ ಭಾರತದ ಪುನರುತ್ಥಾನವಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಇಡೀ ವಿಶ್ವದ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಅದು ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಅಸ್ತಿಭಾರವೇ ಅಲುಗಾಡುತ್ತಿದೆ. ಪರಕೀಯರನ್ನು ಅನುಕರಿಸಲು ಪರದಾಡಬೇಡಿ ; ಅನುಕರಣೆಯು ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲ. ಇತರರಿಂದ ನಾವು ಕಲಿಯ ಬೇಕಾದದ್ದು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಸಾಕಷ್ಟಿದೆ ; ಯಾರು ಹೊಸದಾಗಿ ಕಲಿಯಲು ನಿರಾಕರಿಸು ತ್ತಾರೆಯೋ ಅವರು ಸತ್ತಂತೆಯೇ ಸರಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇತರರಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಶಗಳು ಏನೇ ನಿವೆಯೋ ಅವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಿ. ರಕ್ತಗತಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ ; ಆದರೆ ನೀವೇ ಅವರಾಗಬೇಡಿ. ಭಾರತೀಯತೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಬೇಡಿ. ಕಡೆಯದಾಗಿ ನಾನು ಹೇಳಬಯಸುವ ಮಾತೆಂದರೆ ಇದು– ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವೆಂಬುದು ಬಹುಕಾಲದಿಂದಲೂ ಸ್ಥಗಿತಗೊಂಡಿದೆ, ಮೃತಪ್ರಾಯವಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ನಾವೀಗ ಪುನಶ್ಚೇತನಗೊಳಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದು ಸಕಲ ಭಾರತೀಯರ ಜೀವನದಲ್ಲೂ ನೆಲಸುವಂತೆ ಮಾಡಲು ನಾನು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ್ದೇನೆ.”

ಇದು ಲಾಹೋರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ “ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಮೂಲಭೂತ ತತ್ತ್ವಗಳು” ಎಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ನೀಡಿದ ಪ್ರಥಮ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಸಾರಾಂಶ. ಇದಾದ ಮೇಲೆ ಅವರು ಲಾಹೋರಿನಲ್ಲಿ “ಭಕ್ತಿ” ಹಾಗೂ “ವೇದಾಂತ” ಎಂಬ ವಿಷಯಗಳ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೆರಡು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ವೇದಾಂತವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಅದ್ವೈತ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದರು. “ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಮನೋವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಹಾಗೂ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ನೆಲೆಗಟ್ಟನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿವರಿಸಿದ ರೀತಿ ಅದ್ಭುತವಾಗಿತ್ತು . . . ಉಪನ್ಯಾಸದ ಮೊದಲಿನಿಂದ ಕಡೆಯವರೆಗೂ ಅವರು ಬೋಧಿಸಿದ್ದು ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ; ಮತ್ತು, ಮನುಷ್ಯನಲ್ಲಿ, ಮನುಷ್ಯತ್ವದಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯಿದ್ದರೆ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆ ತಾನಾಗಿಯೇ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅವರು ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮವಾದ ಈ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪದವೂ ಶಕ್ತಿಪ್ರದವಾಗಿತ್ತು, ಶಕ್ತಿಪೂರ್ಣವಾಗಿತ್ತು” ಎಂದು ಗುಡ್ವಿನ್ ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ.

ವೇದಾಂತದ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಅದರ ತರ್ಕಬದ್ಧತೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಈ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಬಹುಪಾಲನ್ನು ವಿನಿಯೋಗಿಸಿದರು. ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಆ ವೇದಾಂತವು ಕೇವಲ ನೀರಸವಾದ—ನಿರರ್ಥಕವಾದ ತತ್ತ್ವವಾದವಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಮನವರಿಕೆ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತ, ವೇದಾಂತದ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಬಗ್ಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು–

“. . . ಇದೇ ಅದ್ವೈತ ವೇದಾಂತದ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಅಂಶ : ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ನೀವು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಡಿ. ನಿಮಗೆ ಲೌಕಿಕ ಸಂಪತ್ತು ಬೇಕಾದರೆ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ದುಡಿಯಿರಿ ; ಅದು ನಿಮಗೆ ಲಭಿಸಿಯೇ ಲಭಿಸುತ್ತದೆ. ಬೇಕಾದರೆ ಬೌದ್ಧಿಕ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ; ನೀವು ಪ್ರಚಂಡ ಮೇಧಾಶಾಲಿಗಳಾಗುತ್ತೀರಿ. ನಿಮಗೆ ಮುಕ್ತಿ ಬೇಕಾದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ; ನೀವು ಮುಕ್ತರಾಗುತ್ತೀರಿ, ನಿರ್ವಾಣ ಸುಖವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೀರಿ. ಆದರೆ ಈ ವೇದಾಂತ ವಾದದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಒಂದು ದೋಷವೆಂದರೆ, ಇದುವರೆವಿಗೂ ಅದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲೇ ಸ್ಥಗಿತವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು ಎನ್ನುವುದು. ಈಗ ಅದನ್ನು ಕರ್ಮಭೂಮಿಕೆಗೆ ಎಳೆದು ತರುವ ಸಮಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಅದೊಂದು ರಹಸ್ಯವಾಗಿ ಉಳಿಯಬಾರದು. ಅದು ಹಿಮಾ ಲಯದ ಗುಹಾಂತರಗಳಲ್ಲಿರುವ ಸಾಧುಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಆಸ್ತಿಯಾಗಿ ಉಳಿಯಬಾರದು. ಅದು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರ ದಿನನಿತ್ಯದ ಉಪಯೋಗದ ವಸ್ತುವಾಗಬೇಕು. ಅದು ಅರಸರ ಅರಮನೆಗಳಲ್ಲೂ ಪುಷಿಗಳ ಪರ್ಣಕುಟಿಗಳಲ್ಲೂ ಬಡವರ ಗುಡಿಸಲುಗಳಲ್ಲೂ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಅದನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ನೀವು ಸ್ತ್ರೀಯಾಗಿರ ಬಹುದು ಇಲ್ಲವೆ ಶೂದ್ರರಾಗಿರಬಹುದು, ನೀವು ಹೆದರಬೇಕಾದ ಕಾರಣವಿಲ್ಲ. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುವಂತೆ–‘ಸ್ವಲ್ಪಮಪ್ಯಸ್ಯ ಧರ್ಮ ಸ್ಯತ್ರಾಯತೇ ಮಹತೋ ಭಯಾತ್’–ಈ ತತ್ತ್ವದ ಸ್ವಲ್ಪಮಾತ್ರ ಅನುಷ್ಠಾನವೂ ನಮ್ಮನ್ನು ಮಹತ್ತಾದ ಭಯದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡುತ್ತದೆ . . .”

“ಪಂಜಾಬಿನ ತರುಣರಿರಾ, ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯಿರಿ. ವಂಶಪಾರಂಪರ್ಯವಾಗಿ ಬಂದ, ರಾಷ್ಟ್ರದ ಸಮಸ್ತ ಮಹಾಪಾಪವು ನಮ್ಮ ತಲೆಯ ಮೇಲಿದೆ. ನೀವು ಸಾವಿರ ಸುಧಾರಕ ಸಂಘಗಳನ್ನೂ ಇಪ್ಪತ್ತು ಸಾವಿರ ರಾಜಕೀಯ ಪಂಗಡಗಳನ್ನೂ ಸೇರಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವುಗಳಿಂದಲೇ ನಾವು ಉದ್ಧಾರವಾಗಲಾರೆವು. ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಿಜವಾದ ಸಹಾನುಭೂತಿಯೂ, ಪ್ರೀತಿಯೂ, ಎಲ್ಲರಿ ಗಾಗಿ ಮರುಗುವ ಅಂತಃಕರಣವೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಬುದ್ಧನ ಹೃದಯವು ಮತ್ತೆ ಭರತಖಂಡದಲ್ಲಿ ಆವಿರ್ಭವಿಸುವುದಿಲ್ಲವೋ, ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬೋಧನೆಗಳು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ನಮಗೆ ಯಾವುದೇ ಭವಿಷ್ಯ ವಿಲ್ಲ . . . ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲಿಯೂ ನನ್ನನ್ನು ಎಷ್ಟು ಆದರದಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೆಂದು ನಾನಿಲ್ಲಿ ಹೇಳದಿದ್ದರೆ ನಾನು ಮಹಾ ಕೃತಘ್ನನಾಗುತ್ತೇನೆ. ರಾಷ್ಟ್ರನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಅಂತಹ ಹೃದಯದ ಆಧಾರ ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿದೆ ? ನಾಲ್ಕು ಜನ ಸೇರಿ ಒಂದು ಸಹಕಾರ ಸಂಘವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ತಡ, ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ವಂಚಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇವೆ ; ಸಂಘವು ಕುಸಿದು ಬಿದ್ದು ಚೂರಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಗ್ಲಿಷರನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿ ಅವರಂತೆಯೇ ಮಹಾಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುವ ಮಾತನಾಡುತ್ತೀರಿ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ತಳಪಾಯವೆಲ್ಲಿದೆ ? ನಮ್ಮ ತಳಪಾಯ ವೇನಿದ್ದರೂ ಕೇವಲ ಮರಳು. ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ಅದರ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಿದ್ದೆಲ್ಲವೂ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಕುಸಿದು ಭೂಗತವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಲಾಹೋರಿನ ಯುವಕರೇ, ಅದ್ವೈತವೇದಾಂತದ ಅದ್ಭುತ ವೈಜಯಂತಿಯನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಗಗನದೆತ್ತರಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯಿರಿ. ಈ ವೇದಾಂತದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಲ್ಲದೆ, ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಏಕಮಾತ್ರ ಈಶ್ವರನನ್ನು ಕಾಣುವ ಸಮ ದರ್ಶಿತ್ವವೂ ಪ್ರೀತಿಯೂ ಉಂಟಾಗಲಾರದು. ಪ್ರೀತಿಯ ಧ್ವಜವನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯಿರಿ. ಉತ್ತಿಷ್ಠತ ! ಜಾಗ್ರತ ! ಪ್ರಾಪ್ಯವರಾನ್ನಿಬೋಧತ !. . . ಮೊದಲು ಅನ್ನ, ಆಮೇಲೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ. ನಮ್ಮವರಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆಗಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಧರ್ಮವಂತೂ ಅಜೀರ್ಣವಾಗುವಷ್ಟಿದೆ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎರಡು ಮಹಾ ಪಾತಕಗಳಿವೆ–ಒಂದು, ದೌರ್ಬಲ್ಯ ; ಮತ್ತೊಂದು, ದ್ವೇಷ–ಶುಷ್ಕಹೃದಯತೆ. ನೀವು ಸಾವಿರ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಹರಡಬಹುದು, ಲಕ್ಷ ಪಂಥಗಳನ್ನು ಸೃಜಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಇತರರಿಗಾಗಿ ಮರುಗುವ ಹೃದಯವಿಲ್ಲವೋ, ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಿಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಬೋಧನೆಯೂ ಮತಪ್ರಚಾರವೂ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ.”

“ಮಹನೀಯರೆ, ಅದ್ವೈತವೇದಾಂತದ ಅತ್ಯಮೂಲ್ಯ ಅಂಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿ ಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯತಃ ಪ್ರಯೋಗಿಸುವ ಸಮಯವೀಗ ಬಂದಿದೆ. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಇತರ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅದನ್ನೀಗ ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಚಂಡ ಆಘಾತಗಳಿಂದಾಗಿ, ದ್ವೈತವಾದದ ಪಿಂಗಾಣಿಯ ಅಸ್ತಿಭಾರದ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಧರ್ಮಗಳು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ತತ್ತರಿಸುತ್ತಿವೆ. ದ್ವೈತಿಗಳು ಶಾಸ್ತ್ರಪಾಠಗಳನ್ನು ಜಗ್ಗಿ ತಿರುಚಿ ವಕ್ರವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳನ್ನು ಹೇಳಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ. ಎಳೆದತ್ತ ಹಿಗ್ಗಲು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳೇನು ರಬ್ಬರೇ ? ಸ್ವಸಂರಕ್ಷಣಾರ್ಥವಾಗಿ ಈ ಮತಪ್ರಮುಖರು ವಿವಿಧೋಪಾಯಗಳನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತಿರುವುದು ಇಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ. ಯೂರೋಪು ಅಮೆರಿಕಗಳಲ್ಲಿ ಆ ಕಾರ್ಯವು ಇನ್ನೂ ಭರದಿಂದ ಸಾಗುತ್ತಿದೆ. ಈ ಅದ್ವೈತವೇದಾಂತವು ಭರತ ಖಂಡದಿಂದ ಅಲ್ಲಿಗೂ ದಾಳಿಯಿಡಬೇಕು ; ಈಗಾ.ಗಲೇ ಅದು ಅಲ್ಲಿ ಕಾಲಿಟ್ಟಿದೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಹಿಡಿದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಮುಂದುವರಿಸಬೇಕು ; ಅವರ ನಾಗರಿಕತೆಗಳನ್ನೂ ಉಳಿಸಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಈಗ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಚೀನ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳೆಲ್ಲ ಸಡಿಲವಾಗಿ ನವೀನ ಜೀವನ ರೀತಿಗಳು ಬೇರೂರುತ್ತಿವೆ. ಯಾವ ಜನಾಂಗವೇ ಆಗಲಿ ಅಂತಹ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ಬಹಳ ಕಾಲ ನಿಲ್ಲಲಾರದು. ಅಂತಹ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಿದ ನಾಗರಿಕತೆಗಳೆಲ್ಲ ಮಣ್ಣುಪಾಲಾ ಗಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸವು ಸಾರಿ ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. . . ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ವಿಲಾಸ- ವಿಭ್ರಮಗಳು ನಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗದಂತೆ ತಡೆದು ಆಧುನಿಕ ವಿಜ್ಞಾನಶಾಸ್ತ್ರದ ಆಘಾತವನ್ನು ಎದುರಿಸಬಲ್ಲ ಅದ್ವೈತವೇದಾಂತವನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೋಧಿಸಬೇಕು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಇತರ ರಾಷ್ಟ್ರ ಗಳಿಗೂ ನಾವು ನೆರವಾಗಬೇಕು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ ಅಗಾಧವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿಮಗೆ ನೆನಪಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಮೊಟ್ಟಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ, ಅಧೋಗತಿಗಿಳಿಯುತ್ತಿರುವ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಭಾರತೀಯರನ್ನು ನಾವು ಕೈಹಿಡಿದು ಮೇಲೆತ್ತಬೇಕಾಗಿದೆ.”

ವೇದಾಂತ ಹಾಗೂ ಅದರ ಅನುಷ್ಠಾನವನ್ನು ಕುರಿತ ಈ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಭಾಷಣವು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾಗಿತ್ತು. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಲಾಹೋರಿನ ಯುವಕರು ದೀನರಲ್ಲಿ ನಾರಾಯಣನನ್ನು ಕಂಡು ಸೇವೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕೂಡಲೇ ಒಂದು ಸಂಘವನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹಿಂದೂಧರ್ಮ ಹಿಂದೂಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಪುನಸ್ಸಂಸ್ಥಾಪನೆ ಮಾಡಲು ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದುದೇನೋ ನಿಜವೆ. ಆದರೆ ಆ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಿ ಇತರ ಮತಗಳವರ, ಇತರ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳವರ ಭಾವನೆಗೆ ಧಕ್ಕೆಯುಂಟಾಗುವಂತೆ ಎಂದಿಗೂ ಮಾತ ನಾಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಕೆಲವು ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಹಿಂದೂಗಳು ಆರ್ಯಸಮಾಜದ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಆಗ್ರಹಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕೇಳಿ ಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದಕ್ಕೆ ಸುತರಾಂ ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರು ಶ್ರಾದ್ಧಕರ್ಮದ ವಿಷಯ ವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಆರ್ಯಸಮಾಜದವರು ಈ ಶ್ರಾದ್ಧಕರ್ಮಾದಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನಂಬುವವರಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ವಿಷಯವಾಗೇನೋ ಮಾತನಾಡಿದರು ; ಆದರೆ ಮಾತಿನ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಆರ್ಯಸಮಾಜದವರನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಟೀಕಿಸಲು ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಅಂದಿನ ಭಾಷಣಕ್ಕೆ ಹಲವಾರು ಜನ ಆರ್ಯಸಮಾಜದ ಮುಖಂಡರು ಆಗಮಿಸಿದ್ದರು. ಈ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೇನೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯುವುದು ಅವರ ಉದ್ದೇಶ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶ್ರಾದ್ಧಕರ್ಮದ ಆವಶ್ಯಕತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಆಗ ಆರ್ಯಸಮಾಜದ ಮುಖಂಡರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪದೆ ಶ್ರಾದ್ಧಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲ ಮೂಢನಂಬಿಕೆ ಯೆಂದು ವಾದಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ತಾಳ್ಮೆಗೆಡದೆ ಗೌರವಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೇ ಆರ್ಯಸಮಾಜದವರ ವಾದವನ್ನು ಖಂಡಿಸಿದರು. ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬರು ತ್ತಿರುವ ಈ ಶ್ರಾದ್ಧಕಾರ್ಯ ಅಥವಾ ಪಿತೃಪೂಜೆ ಎನ್ನುವುದೇ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಮೂಲ, ಧರ್ಮ ಶ್ರದ್ಧೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾದದ್ದೇ ಅಲ್ಲಿಂದ ಎಂದು ಅವರು ವಿವರಿಸಿದರು. ‘ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಹಿಂದೂ ಗಳು ತಮ್ಮ ಪಿತೃಗಳನ್ನು ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಮೇಲೆ ಆವಾಹನೆ ಮಾಡಿ ಆ ಮನುಷ್ಯನ ಮೂಲಕ ಪಿತೃಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ಪಿಂಡಪ್ರದಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಈ ಮಧ್ಯವರ್ತಿಯಾದ ಮನುಷ್ಯನು ಶಾರೀರಿಕವಾಗಿ ಬಹಳ ಯಾತನೆಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಮೊದಮೊದಲು ಜನರಿಗೆ ಇದೇಕೆ ಹೀಗಾಗುತ್ತಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ಅರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಬರಬರುತ್ತ ಅವರಿಗೆ ಅರಿವಾಯಿತು –ಪಿತೃಗಳನ್ನು ಆವಾಹನೆ ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದಲೇ ಈ ಮನುಷ್ಯನು ಯಾತನೆಗೆ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತಿರು ವುದು ಎಂದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ದರ್ಭೆಯಿಂದ ಒಂದು ಆಕೃತಿಯನ್ನು ಮಾಡಿ (ಇದಕ್ಕೆ ‘ಕುಶ ಪುತ್ಥಳಿ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ) ಪಿತೃಗಳನ್ನು ಆವಾಹನೆ ಮಾಡಿ ಪೂಜೆ-ಪಿಂಡಪ್ರದಾನ ಮಾಡಲು ಪ್ರಾರಂಭಿ ಸಿದರು. ಈ ಪಿತೃಪೂಜೆಯೇ ಮುಂದೆ ವೈದಿಕವಾದಂತಹ ದೇವತಾರಾಧನೆಯ ರೂಪವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೊಂಡಿತು’ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿವರಿಸಿದರು.

ಪಂಜಾಬಿನಲ್ಲಿ ಸನಾತನ ಹಿಂದೂ ಸಂಪ್ರದಾಯದವರು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಬಲರೋ ಆರ್ಯಸಮಾಜ ದವರೂ ಅಷ್ಟೇ ಬಲಿಷ್ಠರು. ಸನಾತನಿಗಳಾದ ಹಿಂದೂಗಳು ಅನಾದಿಯಿಂದ ಬಂದ ಹಿಂದೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡವರಾದರೆ ಆರ್ಯ ಸಮಾಜದವರು ಅದೇ ಹಿಂದೂ ತತ್ತ್ವಗಳಿಗೆ ಹೊಸ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಬರೆದು ಅದನ್ನು ಹೊಸ ರೀತಿಯಿಂದ ಆಚರಿಸುವವರು. ಈ ಎರಡು ಬಣಗಳ ನಡುವೆ ಅಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯಕಲಹ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪಂಜಾಬಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಈ ಕದನ ಕುತೂಹಲಿಗಳ ನಡುವೆ ರಾಜಿ ಮಾಡಿಸುವುದೇ ಅವರ ಮುಖ್ಯ ಕಾರ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಈ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಯಶಸ್ವಿಗಳೂ ಆದರು–ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ! ಎರಡು ಪಂಗಡದವರೂ ಅವ ರನ್ನು ತುಂಬ ಗೌರವಾದರಗಳಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಎರಡು ಪಂಗಡದವರೂ ಅವರ ವಾಣಿ ಯನ್ನು ಕೇಳಲು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆರ್ಯಸಮಾಜದವರ ಧ್ಯೇಯ ಧೋರಣೆಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಉದಾರಭಾವವನ್ನು ತಾಳಿದ್ದರು. ಅಂತೆಯೇ ಆರ್ಯಸಮಾಜದವರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ತುಂಬ ಪೂಜ್ಯಭಾವದಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಬಗೆಯ ಸಂಬಂಧ ಎಷ್ಟು ನಿಕಟವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ ಆರ್ಯಸಮಾಜದ ಹಲವಾರು ಮುಖಂಡರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ತಮ್ಮ ಸಮಾಜದ ಪ್ರಧಾನ ನಾಯಕರಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿದ್ದಾರೆಂಬ ಬಲವಾದ ವದಂತಿ ಹರಡಿಕೊಂಡಿತು !

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹಲವಾರು ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಪಂಜಾಬಿಗಳ ಶುಷ್ಕ ಹೃದಯತೆಯನ್ನು ಟೀಕಿಸಿದರು–“ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಭಾವನೆ ಎನ್ನುವುದು ಬತ್ತಿಯೇ ಹೋಗಿರುವಂತಿದೆ. ಐದು ನದಿಗಳ ನಾಡಾದ ಪಂಜಾಬಿನಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯೆಂಬುದು ತುಂಬ ಶುಷ್ಕವಾಗಿದೆ. ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಭಾವ ಎಂಬ ಒಂದು ಅಂಶವಿದೆ. ಈ ಭಕ್ತಿಭಾವವನ್ನು ನೀವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು” ಎಂದು. ಪಂಜಾಬಿನಲ್ಲಿ ಬಂಗಾಳದ ಶ್ರೀಚೈತನ್ಯರ ಸಂಕೀರ್ತನೆಯನ್ನೊಂದಿಷ್ಟು ಕಲಿಸಿ ಪ್ರಚಲಿತ ಗೊಳಿಸಿದರೆ ಜನರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಭಾವ ಉದಿಸಬಹುದು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾವಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮತೀರ್ಥರೆಂದು ಮುಂದೆ ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾದ ಶ್ರೀ ತೀರ್ಥರಾಮ ಗೋಸ್ವಾಮಿಯವರು ಲಾಹೋರಿನ ನಾಗರಿಕರು. ಇವರು ಅಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಗಣಿತಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿ ದ್ದರು. ತೀರ್ಥರಾಮರು ಆಗಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕೃತಿಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಲಾಹೋರಿನಲ್ಲಿ ಅವರ ಭಾಷಣಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಕೇಳಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಗಾಢವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗಿದ್ದ ತೀರ್ಥರಾಮರು ತಮ್ಮ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಬರಮಾಡಿ ಕೊಂಡು ಒಂದು ಭಾಷಣವನ್ನೇರ್ಪಡಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಶಿಷ್ಯವರ್ಗದವ ರನ್ನು ತಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಭೋಜನಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದರು. ಭೋಜನವಾದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಹಾಡನ್ನು ಹಾಡಿದರು–

ಜಹಾಂ ರಾಮ್ ವಹಾಂ ನಹಿ ಕಾಮ್ ।
ಜಹಾಂ ಕಾಮ್ ತಹಾಂ ನಹಿ ರಾಮ್ ॥

ಎಂದರೆ–

ಎಲ್ಲಿ ರಾಮನಿರುವನೊ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಮವಿಲ್ಲ,
ಎಲ್ಲಿ ಕಾಮವಿರುವುದೊ ಅಲ್ಲಿ ರಾಮನಿಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಡಿದ ರೀತಿಯನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತ ತೀರ್ಥರಾಮರು “ಅವರು ತಮ್ಮ ಸುಶ್ರಾವ್ಯವಾದ ಮಧುರ ಕಂಠದಿಂದ ಹಾಡಿದಾಗ ಆ ಹಾಡಿನ ಅರ್ಥವು ಅಲ್ಲಿದ್ದವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸ್ಫುರಿಸಿ ರೋಮಾಂಚನವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು” ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತೀರ್ಥರಾಮ ಗೋಸ್ವಾಮಿಯವರ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಗ್ರಂಥ ಭಂಡಾರವನ್ನು ಕಂಡು ಬಹಳ ಸಂತೋಷಪಟ್ಟರು. ತಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಗ್ರಂಥಗಳ ಪೈಕಿ ಯಾವುದ ನ್ನಾದರೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ತೀರ್ಥರಾಮರು ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ವಾಲ್ಟ್ ವಿಟ್ಮನ್ ಎಂಬವನು ಬರೆದ Leaves of Grass ಎಂಬ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಆರಿಸಿಕೊಂಡರು. ಈ ವಾಲ್ಟ್ ವಿಟ್ಮನ್ನನನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ‘ಅಮೆರಿಕದ ಸಂನ್ಯಾಸಿ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಒಂದು ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಲಾಹೋರಿನ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವರ ಪೈಕಿ ಅವರ ಅನೇಕ ಸೋದರಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ನಗರದ ಯುವಕರೂ ಪ್ರೊ ॥ ತೀರ್ಥರಾಮರೂ ಇದ್ದರು. ಇವರೆಲ್ಲ ಹಲವಾರು ಸಣ್ಣ ಪುಟ್ಟ ಗುಂಪು ಗಳಾಗಿ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಸಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ತೀರ್ಥರಾಮರಿದ್ದ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಅವರನ್ನು ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾಗಿ ಕೇಳಿದರು, “ನಿಜವಾದ ಮಹಾತ್ಮರು ಎಂದರೆ ಯಾರು ? ಅಂಥವರ ಲಕ್ಷಣವೇನು ?” ಎಂದು. ಅದಕ್ಕುತ್ತರವಾಗಿ ತೀರ್ಥರಾಮರು ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡಿ, ಯಾವನು ತನ್ನ ಅಹಮಿಕೆಯನ್ನು ಕರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕತೆಯನ್ನೆ ಹೋಗಲಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಸರ್ವರ ಆತ್ಮವಾಗಿ ಬದುಕು ತ್ತಾನೆಯೋ ಅವನೇ ಆದರ್ಶ ಮಹಾತ್ಮ. ಯಾವುದೇ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಬಿಸಿಲು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬಿದ್ದಿತೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿನ ಗಾಳಿ ಆ ಶಾಖವನ್ನು ಹೀರಿಕೊಂಡು ಬಿಸಿಯಾಗುತ್ತದೆ, ಹಗುರವಾಗುತ್ತದೆ ; ತತ್ಪರಿ ಣಾಮವಾಗಿ ಅದು ಮೇಲೇರುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಗಾಳಿ ಮೇಲೇರಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಉಂಟಾದ ನಿರ್ವಾತವನ್ನು ತುಂಬಲು ಸುತ್ತಲಿನ ಗಾಳಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನುಗ್ಗುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಇಡೀ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಚಲನೆ ಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅಂತೆಯೇ ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನಾದವನು ತನ್ನ ಅಸಾಧಾರಣ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪ್ರಭಾವ ದಿಂದ ಸಮಸ್ತ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲೇ ಹೊಸ ಶಕ್ತಿ-ಸ್ಫೂರ್ತಿಗಳನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ.”

ತೀರ್ಥರಾಮರ ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದಾಗ, ಅವರು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡೇ ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿದ್ದಾರೆಂಬುದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಸಮಯ ದಲ್ಲಿ ಅನತಿ ದೂರದಲ್ಲಿ ಸಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಗುಂಪಿನವರು ಮೌನವಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಅವರ ಕಿವಿಗೂ ಈ ಮಾತುಗಳು ಬಿದ್ದುವು. ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತು ದೃಢ ಸ್ವರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರು :

“ನನ್ನ ಗುರುಗಳಾದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣದೇವರು ಅಂಥವರಾಗಿದ್ದರು !”

ಇದೊಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರ ಪ್ರಸಂಗ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕುರಿತು ಆಡಿದ ಮಾತು ಅವರ ಗುರುಭಕ್ತಿಯ ದ್ಯೋತಕ ಎಂದು ನಾವು ತಿಳಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ; ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಅಂಶವಿದೆ : ತೀರ್ಥರಾಮರು ಮಹಾತ್ಮರ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹೇಳಿದುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ. ಅಲ್ಲದೆ, ಅಹಮಿಕೆಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕರಗಿಸಿಕೊಂಡವರೇ ನಿಜವಾದ ಮಹಾತ್ಮರೆಂದೂ ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಆ ಮಾತು ತಮ್ಮ ಗುರುದೇವನಿಗೆ ಅನ್ವಯವಾಗುತ್ತದೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ! ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಹಂ ಕಾರರಾಹಿತ್ಯವು ಇದರಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಯಿತು ; ಅಲ್ಲದೆ ಅವರನ್ನು ಮಹಾತ್ಮರೆಂದು ಕರೆದ ತೀರ್ಥರಾಮರ ಮಾತಿಗೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಪುಷ್ಟಿ ದೊರಕಿದಂತಾಯಿತು !

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಆತಿಥ್ಯ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಹೊರಟಾಗ ತೀರ್ಥರಾಮರು ತಮ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸದ ಸಂಕೇತವಾಗಿ ಅವರಿಗೊಂದು ಸುಂದರವಾದ ಚಿನ್ನದ ಕೈಗಡಿಯಾರವನ್ನು ಉಡುಗೊರೆಯಾಗಿ ನೀಡಿದರು. ಅದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು ; ಆದರೆ ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲೇ ಆ ಕೈ ಗಡಿಯಾರವನ್ನು ತೀರ್ಥರಾಮರ ಕೋಟಿನ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿಟ್ಟು, “ನನ್ನ ಈ ಕೈಗಡಿಯಾರವನ್ನು ನನ್ನದೇ ಆದ ಈ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿರುತ್ತೇನೆ” ಎಂದರು. ಇದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಅರ್ಥ ಪೂರ್ಣವಾದ ಘಟನೆ. ತೀರ್ಥರಾಮರು ಸ್ವಭಾವತಃ ಅದ್ವೈತ ಮನೋಭಾವದ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅದ್ವೈತವನ್ನು ಆಚರಿಸಿಯೇ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ತೀರ್ಥರಾಮರು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಿತರಾದರೆಂಬುದು ಅವರು ತಮ್ಮ ಪರಿಚಿತರಾದ ಪಂಡಿತ ದೀನದಯಾಳು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವಾಚಸ್ಪತಿ ಎಂಬವರಿಗೆ ಬರೆದ ಈ ಪತ್ರದಿಂದ ಮನವರಿಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ :

“ಶ್ರೀ ಮಹಾರಾಜ್ ಜೀ,

“ವಂದನೆಗಳು. ಇಲ್ಲಿ ಹತ್ತು ದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆದು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದಜಿಯವರು ಡೆಹರಾ ಡೂನಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಅವರು ಇಲ್ಲಿ ಮೂರು ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಮೊದಲನೆಯದು ‘ಸಕಲ ಹಿಂದೂಗಳಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ಅನ್ವಯಿಸುವ ತತ್ತ್ವಗಳು’ ಹಾಗೂ ಎರಡನೆಯದು ‘ಭಕ್ತಿ’ ಎಂಬ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ . . . ಮೂರನೆಯ ಭಾಷಣದ ವಿಷಯ ‘ವೇದಾಂತ’. ಇದರ ಮೇಲೆ ಅವರು ಎರಡೂವರೆ ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಸಭಿಕರು ಎಷ್ಟು ತನ್ಮಯರಾಗಿದ್ದರೆಂದರೆ ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ವಾತಾವರಣ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ, ಕಾಲದೇಶಗಳ ಪ್ರಜ್ಞೆಯೇ ಅಡಗಿಹೋಗಿತ್ತು ! ಕೆಲವು ಸಲವಂತೂ ಶ್ರೋತೃಗಳು ತಮ್ಮನ್ನು ಪರಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತುವಿನೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡೇ ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆ ಮಾತುಗಳು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಭಿಮಾನ ಅಹಂಕಾರಗಳನ್ನು ಬೇರುಸಹಿತ ಕಿತ್ತೊಗೆಯುವಂತಿದ್ದುವು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಅದೊಂದು ಅಭೂತಪೂರ್ವ ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಗಳಿಸಿದ ಭಾಷಣ. ಆ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಯಾರೇ ಕೇಳಿರಲಿ–ಅವರು ಇಂಗ್ಲಿಷರಾಗಿರಬಹುದು, ಕ್ರೈಸ್ತರಾಗಿರಬಹುದು, ಮುಸಲ್ಮಾನರಾಗಿರ ಬಹುದು, ಬ್ರಾಹ್ಮಸಮಾಜದವರಾಗಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಆರ್ಯಸಮಾಜದವರಾಗಿರಬಹುದು– ಅದು ಅವರೆಲ್ಲರ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಸುವಂತಿತ್ತು.

“ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಭಾಷಣಗಳನ್ನೇನೋ ಮಾಡಿದರು, ನಿಜ. ಆದರೆ ಅವರ ಜ್ಞಾನರಾಶಿಯ ಅಗಾಧತೆಯು ಅವರ ಸಂಭಾಷಣೆಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವಂತೆ ಭಾಷಣಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಫಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆರ್ಯಸಮಾಜದ ಹಾಗೂ ಬ್ರಾಹ್ಮ ಸಮಾಜದ ಮುಖಂಡರೊಂದಿಗೆ ಖಾಸಗಿಯಾಗಿ ಸಂಭಾಷಣೆ ನಡೆಸಿದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಾನೂ ಹಾಜರಿದ್ದೆ. ಅವರುಗಳ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಂತಹ ರಭಸದಿಂದ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆಂದರೆ ಮತ್ತು ಅವರ ವಾದಗಳ ದೋಷಗಳನ್ನು ಅವರ ಮುಂದೆಯೆ ಹೇಗೆ ಬಗೆದು ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆಂದರೆ ಅವರು ಸುಮ್ಮನೆ ತಲೆ ತಗ್ಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅತ್ಯಂತ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರ ವಿಷಯವೇನೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳು ಯಾರ ಭಾವಕ್ಕೂ ಘಾಸಿಯುಂಟುಮಾಡು ತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅತ್ಯಲ್ಪ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅವರವರು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವ ತತ್ತ್ವಗಳ ಅಸಮಂಜಸತೆಯನ್ನು ಅವರವರೇ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪುರಾಣಗಳನ್ನೂ ಶ್ರಾದ್ಧಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಮೂರ್ತಿಪೂಜೆಯನ್ನೂ ಸಾರ್ವಜನಿಕವಾಗಿ ಎತ್ತಿಹಿಡಿ ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರು ಒಳ್ಳೆಯ ಪಂಡಿತರು ಸಹ. ವೇದಗಳ ಹೆಚ್ಚಿನ ಶ್ಲೋಕಗಳೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ಕಂಠಸ್ಥವಾಗಿವೆ. ಅವರು ಶಾರೀರಕ ಸೂತ್ರಗಳ ಮೇಲಿನ ಶಾಂಕರಭಾಷ್ಯ, ಶ್ರೀಭಾಷ್ಯ, ಮಾಧ್ವ ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ವಲ್ಲಭಾಚಾರ್ಯರ ಅಣುಭಾಷ್ಯವನ್ನು ಅಧ್ಯ ಯನ ಮಾಡುವವರಿದ್ದಾರೆ. ಸಾಂಖ್ಯ ಮತ್ತು ಯೋಗಗಳಲ್ಲಂತೂ ಅವರಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಪ್ರಭುತ್ವವಿದೆ. ಇನ್ನು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಮೇಲೆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ನೀಡುವಲ್ಲಿ ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಸಮರ್ಥರು. ಜೊತೆಗೆ ಅವರು ತುಂಬ ಮಧುರವಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತಾರೆ . . . ”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಂದ ಹೊಸ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯೊಂದನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡ ತೀರ್ಥ ರಾಮರು ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮತೀರ್ಥರೆಂಬ ನಾಮಧೇಯದಿಂದ ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾಗಿ, ವೇದಾಂತಪ್ರಸಾರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಲಾಹೋರಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿಯಾದ ಒಂದು ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಅವರ ಬಾಲ್ಯ ಸ್ನೇಹಿತನಾದ ಮೋತಿಲಾಲ್ ಬೋಸ್ ಎಂಬವನು ಸರ್ಕಸ್ ಕಂಪನಿಯೊಂದರ ಮಾಲಿಕ ನಾಗಿದ್ದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಲಾಹೋರಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಮೋತಿಲಾಲನ ಸರ್ಕಸ್ ಪ್ರದರ್ಶನಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದುವು. ಒಂದು ದಿನ ಈತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡಲು ಬಂದ. ಆದರೆ ಈಗ ಅವರನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾತನಾಡಿಸುವುದು ಎಂದು ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿಯಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರೇನೋ ಅವನಿಗೆ ಚಿರಪರಿಚಿತರು, ಇಬ್ಬರೂ ಹಲವಾರು ವರ್ಷ ಜೊತೆಯಾಗಿ ಆಟವಾಡಿ ಕೊಂಡಿದ್ದವರು. ಆದರೆ ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಅವರೀಗ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ! ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅವರಿಗೆ ಪೂಜ್ಯತೆಯಿಂದ ಬಾಗಿ ನಮಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ! ಆದರೆ ತನಗೆ ಸುಪರಿಚಿತನಾದ ‘ನರೇಂದ್ರ’ ನಿಗೆ ತಾನು ನಮಸ್ಕರಿಸಿ “ಸ್ವಾಮೀಜಿ” ಎಂದು ಸಂಬೋಧಿಸಿದರೆ ಸರಿಯಾದೀತೆ ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸಿದ ಮೋತಿ. ಕಡೆಗೆ ಅವನು ಹಿಂಜರಿಯುತ್ತ ಅವರನ್ನೇ ಕೇಳಿದ, “ನಾನೀಗ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹೇಗೆ ಕರೆಯಬೇಕು ? ನರೇನ್ ಅಂತಲೇ ? ಅಥವಾ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಂತಲೇ ?” ಎಂದು. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಕ್ಷಣ, “ಇದೇನು ಮೋತಿ, ನಿನಗೆ ತಲೆಗಿಲೆ ಕೆಟ್ಟಿಲ್ಲತಾನೆ ? ನಾನು ನಿನ್ನ ಅದೇ ನರೇನ್, ನೀನು ನನ್ನ ಅದೇ ಮೋತಿ, ಅಲ್ಲವೆ !” ಎನ್ನುತ್ತಾ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ತಬ್ಬಿಕೊಂಡರು.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಶ್ವವಿಖ್ಯಾತರಾಗಿ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ್ದರೂ, ಮತ್ತು ಭಾರತದಲ್ಲೂ ಅವರಿಗೆ ವೈಭವದ ಸತ್ಕಾರ ಸಿಗುತ್ತಿದ್ದರೂ ತಮ್ಮ ಬಾಲ್ಯದ ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನೂ ಹಳೆಯ ಪರಿಚಿತರನ್ನೂ ಅದೇ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದಲೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು ; ಅದೇ ನರೇನನಾಗಿ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸ್ನೇಹಿತರು ಅವರ ವಿಶ್ವಾಸ-ಸ್ನೇಹಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಬಗೆಯ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನೂ ಕಾಣುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

೧ಂಆತ್ಮೀಯರ ಆತಿಥ್ಯ

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಲಾಹೋರಿನಲ್ಲಿದ್ದದ್ದು ಒಟ್ಟು ಹತ್ತು ದಿನ. ಆದರೆ ಅದು ಲಾಹೋರ್ನಗರದ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲೇ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಘಟನೆಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತು. ಅವರನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ದಿನ ತಮ್ಮಲ್ಲಿಯೇ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಲಾಹೋರಿನ ನಾಗರಿಕರು ಬಹಳವಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ವಿರಾಮವಿಲ್ಲದೆ ಶ್ರಮಿಸಿದ್ದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ಮತ್ತೆ ಕೆಟ್ಟಿತು. ಪರ್ವತ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಪಡೆದ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಯಿಂದಾಗಿ ಸುಧಾರಿಸಿದ್ದ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತೆ ಮೊದಲಿನಂತೆಯೇ ಆಯಿತು. ಹೀಗಾಗಿ ಬಯಲು ಸೀಮೆಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಯಾವ ಭಾಷಣ ಪ್ರವಾಸದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿ ದ್ದರೋ ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೇ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಈಗ ಅವರು ಲಾಹೋರಿನಿಂದ ಮತ್ತೆ ಹಿಮಾ ಲಯದ ತಪ್ಪಲು ಪ್ರದೇಶವಾದ ಡೆಹರಾಡೂನಿಗೆ ಹೊರಟರು.

ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲದಿನಗಳ ಕಾಲ ಶಾಂತವಾದ ಏಕಾಂತಜೀವನ ನಡೆಸಬೇಕೆಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಅವರ ಆಗಮನದ ವಿಚಾರ ಅಲ್ಲಿನ ಜನರ ಕಿವಿಗೆ ಬಿದ್ದಿತೊ, ಜನ ಅವರನ್ನು ಮುತ್ತಲು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳುವ ಇಚ್ಛೆ ಕೈಗೂಡಲಿಲ್ಲ.

ಡೆಹರಾಡೂನಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪರಿವಾರದವರಿಗಾಗಿ ಶ್ರೀಭಾಷ್ಯದ ಮೇಲೆ ತರಗತಿ ಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾದ ಈ ತರಗತಿಗಳು ಮುಂದೆ ಅವರು ಹೋದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಮುಂದುವರಿದುವು. ಕೆಲದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾಂಖ್ಯಶಾಸ್ತ್ರದ ಮೇಲೂ ತರಗತಿಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಆರ್ಯಸಮಾಜದ ಸ್ವಾಮಿ ಅಚ್ಯುತಾನಂದರಿಗೆ ಆ ತರ ಗತಿಯ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀ ಅಚ್ಯುತಾನಂದರು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಾಂಡ ಪಂಡಿತರಾದರೂ ಕೆಲಕೆಲವು ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಲು ಅವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಂತಹ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೆಲವೇ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಅವುಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಡೆಹರಾಡೂನಿನಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಶಹರಾನ್ಪುರದ ಮೂಲಕ ರಾಜಸ್ಥಾನದ ಕಡೆಗೆ ಪಯಣಿಸಿದರು. ಖೇತ್ರಿಯ ಕಡೆಯಿಂದ ಆಗಲೇ ಅವರಿಗೆ ಆಮಂತ್ರಣಗಳ ಮೇಲೆ ಆಮಂ ತ್ರಣಗಳು ಬರುತ್ತಿದ್ದುವು. ರಾಜಾ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನಿಗಂತೂ ಯಾವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ತನ್ನ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಉಪಚರಿಸಿಯೇನೆಂಬ ತವಕ. ಅಲ್ಲದೆ ತನ್ನ ಪ್ರಜೆಗಳೆಲ್ಲರಿಗೂ ಅವರ ಅಮೃತವಾಣಿಯನ್ನು ಪಾನ ಮಾಡಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆತುರ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರನ್ನು ಕರೆತರಲು ಆತ ತನ್ನ ದೂತರನ್ನು ಡೆಹರಾಡೂನಿಗೇ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿ ದೆಹಲಿಗೆ ಬಂದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ನಟಕೃಷ್ಣ ಎಂಬ ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಪರಿಚಯಸ್ಥನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು. ಹಿಂದೆ ಅವರು ಪರಿವ್ರಾಜಕರಾಗಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಈತನನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿದ್ದರು. ನಟಕೃಷ್ಣ ಒಬ್ಬ ಸಾಧಾರಣ ಗೃಹಸ್ಥ. ದೆಹಲಿಯ ಹಲವಾರು ಶ್ರೀಮಂತರು, ಗಣ್ಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ತಮ್ಮ ಅತಿಥಿ ಯಾಗಿರುವಂತೆ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಂಡರಾದರೂ ಅವರು ತಮ್ಮ ಈ ಹಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತನ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಇರಲು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟರು.

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪರಿವಾರದೊಂದಿಗೆ ಅಲ್ವರ್ ರಾಜ್ಯದ ಮೂಲಕ ಖೇತ್ರಿಯ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟರು. ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಹತ್ತಿರದ ಬೇರೊಂದು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದ್ದ. ಆದರೆ ಅಲ್ವರಿಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿಯೇ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿರ್ಧರಿಸಿದ್ದುದರಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ಖೇತ್ರಿಗೆ ಹೋಗಲು ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ.

ಅಲ್ವರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರಿಗೆ ವೈಭವದ ಸ್ವಾಗತ ದೊರಕಿತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿನ ಮಹಾರಾಜ ರಾಜಧಾನಿಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಅಲ್ವರಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದ್ದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಜನ ಸ್ನೇಹಿತರಾಗಿದ್ದರು, ಶಿಷ್ಯರಾಗಿದ್ದರು. ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ನೋಡುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದದ್ದು. ರೈಲುನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಂಭ್ರಮದ ಸ್ವಾಗತ ಸತ್ಕಾರ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು ; ನಗರದ ಗಣ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದರು. ಆ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರದಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದ. ಅವನೊಬ್ಬ ಬಡವ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಉಡಿಗೆ, ತೊಡಿಗೆ. ಅವನನ್ನು ಕಂಡ ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ “ರಾಮ್ಸ್ನೇಹಿ ! ಓ ರಾಮ್ ಸ್ನೇಹಿ !” ಎಂದು ಕೂಗಿ ಕರೆದರು. ಈತ ಅವರ ಬಡಶಿಷ್ಯರಲ್ಲೊಬ್ಬ. ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪರಿವ್ರಾಜಕರಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಅವರ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದವನು. ಅವರು ಅವನನ್ನು ನೋಡಿ ಮಾತನಾಡಿದುದು ನಾಲ್ಕೈದು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ! ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರ ಗಳಲ್ಲೂ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಜನರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಈಗ ಇಲ್ಲಿ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಮೂಹ ದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಸತ್ಕಾರ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇಂತಹ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೂ ಅವರು ಯಾವ ಘನತೆ ಗೌರವಗಳನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಆ ಬಡ ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ಬಳಿಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅತ್ಯಂತ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ, “ಏನಪ್ಪ, ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದೀಯಾ ? ಮನೆಯವರು ಸ್ನೇಹಿತರು ಎಲ್ಲ ಹೇಗಿದ್ದಾರೆ ?” ಎಂದು ವಿಚಾರಿಸಿಕೊಂಡರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು. ಈ ಒಂದೆರಡು ಮಾತಿನಿಂದಲೇ ರಾಮ್ಸ್ನೇಹಿಗಾದ ಆನಂದ ವರ್ಣನಾತೀತ.

ಅಲ್ವರಿನಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಜನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ತಮ್ಮ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿ ಸತ್ಕರಿಸಿ ದರು. ಹಿಂದೆ ಅವರು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಒಬ್ಬಳು ಬಡ ಮುದುಕಿಯ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಊಟ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಈ ಸಲವೂ ಅವರನ್ನು ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಕರೆದು ಉಪಚರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ಆ ಮುದುಕಿಗೆ. ಆದರೆ ಈಗ ಅವರು ಹಿಂದಿನಂತೆ ಬಡ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಲ್ಲ ; ಅವರ ಅಂತಸ್ತು ಬೆಳೆದು ಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಜೊತೆಗೆ ನಗರದ ಭಾರೀ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ಅವರನ್ನು ಆಮಂತ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ತಾನು ಅವರನ್ನು ಹೇಗೆ ಕರೆಯಬಲ್ಲೆ ? ಒಂದು ವೇಳೆ ತಾನು ಕರೆದು ಅವರು ಒಪ್ಪಿ ಬಂದರೂ ತನ್ನ ಬಡ ಅಡಿಗೆ ಅವರಿಗೆ ಹಿಡಿಸೀತೆ ? ಇದು ಆ ಮುದುಕಿಯ ಚಿಂತೆ. ಆದರೆ ಅವಳು ತಾನಾಗಿಯೇ ಅವರನ್ನು ಕರೆಯಬೇಕಾಗಿಬರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಅವಳಿಗೆ ಹೇಳಿಕಳಿಸಿದರು–ತಾವು ಅವಳ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದೇವೆ, ಹಿಂದಿನ ಸಲದಂತೆಯೇ ದಪ್ಪನೆಯ ಚಪಾತಿ ಮಾಡಿಹಾಕಬೇಕು ಎಂದು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಮುದುಕಿಯ ಸಂಭ್ರಮಕ್ಕೆ ಪಾರವೇ ಇಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಬಂದರು. ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಚಪಾತಿಗಳನ್ನು ಬಡಿಸುತ್ತ ಆ ಹೆಂಗಸು, “ಮಗು, ನಿಮಗೆಲ್ಲ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿ ಬಡಿಸಬೇಕು ಅಂತ ನನ್ನ ಆಸೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಬಡವಿ. ಅದೆಲ್ಲ ನನ್ನಿಂದೆಲ್ಲಾದೀತಪ್ಪ ?” ಎಂದಳು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರ ಮುಂದೆ, “ನೋಡಿ, ಈಕೆಗೆ ಎಷ್ಟು ಭಕ್ತಿ, ಎಷ್ಟು ವಾತ್ಸಲ್ಯ ! ಇವಳು ಮಾಡಿರುವ ಚಪಾತಿಗಳು ಎಷ್ಟು ಸಾತ್ವಿಕವಾಗಿವೆ ನೋಡಿ!” ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿ ಕೊಂಡಾಡಿದರು. ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಡುವಾಗ ಅವಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದಂತೆ ಮನೆಯ ಯಜಮಾನನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ನೂರು ರೂಪಾಯಿ ನೋಟನ್ನು ತುರುಕಿ ಬಂದರು.

ಅಲ್ವರಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲದಿನವಿದ್ದು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಜೈಪುರಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಖೇತ್ರಿ ರಾಜರಿಗೆ ಸೇರಿದ ಅತಿಥಿಗೃಹದಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು. ಹಿಂದೆ ಪರಿವ್ರಾಜಕರಾಗಿದ್ದಾಗಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಇಲ್ಲಿಯೇ ವಸತಿ ಕಲ್ಪಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರ ಮುಂದೆ ಹೇಳಿದರು, “ಹಿಂದೆ ನಾನು ಇಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಇಲ್ಲಿನ ಅಡಿಗೆಯವನು ನನಗೆ ದಿನಕ್ಕೆ ನಾಲ್ಕು ಚಪಾತಿ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದ–ಅದೂ ಒಲ್ಲದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ, ಮುಖ ಸಿಂಡರಿಸಿಕೊಂಡು ! ಆದರೆ ಈಗ ನಾನು ರಾಜನ ಮಂಚದ ಮೇಲೆಯೇ ಮಲಗುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಹಲವಾರು ಜನ ಸೇವಕರು ನನ್ನ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಸದಾ ಸಿದ್ಧರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಎಷ್ಟು ವ್ಯತ್ಯಾಸ, ನೋಡಿ ! ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಭರ್ತೃಹರಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, ‘ಓ ರಾಜ, ಜನರು ಗೌರವ-ಮನ್ನಣೆ ಕೊಡುವುದು ಈ ಶರೀರಕ್ಕೂ ಅಲ್ಲ, ಒಳಗಿನ ಆತ್ಮಕ್ಕೂ ಅಲ್ಲ. ಅವರು ಮನ್ನಣೆ ಕೊಡುವುದು ಮನುಷ್ಯನ ಅಂತಸ್ತಿಗೆ ಮಾತ್ರ !’ ಅಂತ. ಈ ಮಾತು ಅಕ್ಷರಶಃ ನಿಜ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪರಿವಾರಸಮೇತರಾಗಿ ಜೈಪುರದಿಂದ ಖೇತ್ರಿಯ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟರು. ಖೇತ್ರಿಯಿಂದ ಹನ್ನೆರಡು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಬಬೈ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಮಹಾರಾಜ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗ್ ತನ್ನ ದಿವಾನನಾದ ಜಗಮೋಹನಲಾಲನೊಂದಿಗೆ ಬಂದು ಕಾದಿದ್ದ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಮೆರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹೊರಟು ಖೇತ್ರಿ ನಗರವನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ನಗರದ ಗಡಿಯಲ್ಲಿ ನಾಗರಿಕರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಆರತಿ ಬೆಳಗಿ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮೆರವಣಿಗೆ ಮುಂದುವರಿದು ಅರಮನೆಯ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ತಲುಪಿತು. ಅಲ್ಲಿನ ಮುಖ್ಯ ಅರ್ಚಕರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಆರತಿ ಬೆಳಗಿ ಕಾಣಿಕೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿದರು. ಅನಂತರ ಇತರ ನಾಗರಿಕರೂ ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರು. ದೇವಾಲಯದಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಾರಂಭ ನಡೆಯಲಿದ್ದ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ದಾರಿಯ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಗೌರವಾರ್ಥವಾಗಿ ಕೆಂಪು ಜಮಖಾನೆಯನ್ನು ಹಾಸ ಲಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಗತ ಸಮಾರಂಭದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಪ್ರಕಾರ ರಾಜನಿಗೆ ಐದು ಹರಿವಾಣಗಳ ತುಂಬ ಚಿನ್ನದ ಮೊಹರುಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನಂಶವನ್ನು ರಾಜ ತನ್ನ ರಾಜ್ಯದ ವಿದ್ಯಾಸಂಸ್ಥೆಗಳಿಗೆ ಅಲ್ಲೇ ದಾನವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟುಬಿಟ್ಟ. ಬಳಿಕ ಮುನ್ಷಿ ಜಗಮೋಹನ ಲಾಲ್ ರಾಜ್ಯದ ಪರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಯನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದ. ಉತ್ತರರೂಪವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಖೇತ್ರಿಯ ರಾಜನಿಗೆ ತಮ್ಮ ಧನ್ಯವಾದಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸುತ್ತ, “ಭಾರತದ ಪುರೋಭಿವೃದ್ಧಿಗಾಗಿ ನನ್ನಿಂದ ಯಾವ ಕಿಂಚಿತ್ ಕಾರ್ಯ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತೋ ಅದಕ್ಕೆ ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜರೇ ಕಾರಣ” ಎಂದು ನುಡಿದರು.

ರಾತ್ರಿ ಎಂಟು ಗಂಟೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಅರಮನೆಯ ಸರೋವರದ ಬಳಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಾಯಿತು. ಅಲ್ಲಿ ಅಂದು ಸುಡುಮದ್ದಿನ ಪ್ರದರ್ಶನ ಏರ್ಪಾಡಾಗಿತ್ತು. ಇಡೀ ಸರೋವರ ಹಾಗೂ ಅರಮನೆ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಹಣತೆಗಳಿಂದ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು.

ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨ಂರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅರಮನೆಯ ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ “ವೇದಾಂತ ಧರ್ಮ” ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ನಗರದ ಎಲ್ಲ ಗಣ್ಯರೂ ಅನೇಕ ಐರೋಪ್ಯರೂ ಈ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಉಪಸ್ಥಿತರಿದ್ದರು. ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಮಾತನಾಡಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ‘ಭಾರತೀಯ ವಿಚಾರಧಾರೆಯು ಐರೋಪ್ಯ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿತು; ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞರಾದ ಪೈಥಾಗೊರಸ್, ಸಾಕ್ರೆಟಿಸ್, ಪ್ಲೇಟೋ ಮೊದಲಾದವರ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿತು ಮತ್ತು ಸ್ಪೈನ್-ಜರ್ಮನಿಯೇ ಮೊದಲಾದ ದೇಶಗಳ ಮೇಲೆಯೂ ಇತಿಹಾಸದ ವಿವಿಧ ಸಮಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ತನ್ನ ವರ್ಚಸ್ಸು ಬೀರಿತು’ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು. ತರುವಾಯ ವೇದಗಳ ಹಾಗೂ ಪುರಾಣಗಳ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಆರಾಧನೆಯ ವಿವಿಧ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಯಪಡಿಸಿದರು. ಈ ಎಲ್ಲ ವಿವಿಧ ಭಾವನೆಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ‘ಏಕಂ ಸತ್ ; ವಿಪ್ರಾ ಬಹುಧಾ ವದಂತಿ’ ಎಂಬ ತತ್ತ್ವವಡ ಗಿರುವುದನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ‘ಗ್ರೀಕರು ಕೇವಲ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಕಡೆಗೇ ಧಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಆರ್ಯರು ಬಾಹ್ಯಪ್ರಕೃತಿಯ ಬೆಡಗಿನಿಂದ ತೃಪ್ತರಾಗದೆ ಅಂತರಾತ್ಮದ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿ ಆತ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡರು, ಜನನ ಮರಣಗಳ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸಿಕೊಂಡರು’ ಎಂಬ ಅಂಶವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎತ್ತಿ ತೋರಿದರು.

ಬಳಿಕ ಅವರು ಹೇಳಿದರು, “ಈಗಿನ ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಗಳೂ ಇಲ್ಲ, ವೇದಾಂತಿ ಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಈಗಿರುವವರೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ‘ಮುಟ್ಟಬೇಡಪ್ಪ’ಗಳು ! ಅಡಿಗೆ ಮನೆಯೇ ಅವರ ದೇವಾಲಯ ; ಅಡಿಗೆಪಾತ್ರೆಗಳೇ ಅವರ ಪೂಜಾಸಾಮಗ್ರಿಗಳು. ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ದೂರವಾಗಬೇಕು. ಈ ಭಾವನೆಗಳು ಬೇಗ ದೂರವಾದಷ್ಟೂ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಕ್ಷೇಮ. ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ವೈಭವಪೂರ್ಣ ವಾಗಿ ಬೆಳಗುವಂತಾಗಲಿ ; ಜೊತೆಗೆ ದ್ವೈತ, ವಿಶಿಷ್ಟಾದ್ವೈತ ಹಾಗೂ ಅದ್ವೈತಾವಲಂಬಿಗಳಲ್ಲಿ ಜಗಳವಿಲ್ಲದಿರಲಿ.”

ಹೀಗೆ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಗಂಟೆ ಭಾಷಣ ಮಾಡುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬ ಬಳಲಿಕೆಯುಂಟಾಗಿ, ಮಾತನ್ನು ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಅವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಹದಗೆಟ್ಟಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಾರೆಂದು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಸಭಿಕರು ಮೌನವಾಗಿ ಕಾದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ಅರ್ಧ ಗಂಟೆ ಮಾತನಾಡಿದರು. “ವಿವಿಧತೆಯಲ್ಲಿ ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಾಣುವುದೇ ಜ್ಞಾನ. ಯಾವುದೇ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಾಗಲಿ, ವಿವಿಧತೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಏಕತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಾಗಲೇ ಜ್ಞಾನದ ಪರಮಾವಧಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದಂತಾಗುವುದು–ಈ ಮಾತು ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿಯೂ ಸರಿಯೆ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿಯೂ ಸರಿಯೆ” ಎಂದು ಅವರು ವಿವರಿಸಿದರು. ತಮ್ಮ ಮಾತು ಗಳನ್ನು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸುತ್ತ, “ಒಬ್ಬ ನಿಜವಾದ ಕ್ಷತ್ರಿಯರಾಜನಂತೆ ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜರು ನಮ್ಮ ಸನಾತನ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಅಮೂಲ್ಯ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡುವಲ್ಲಿ ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಬಹಳಷ್ಟು ನೆರವಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಸಮಸ್ತ ಹಿಂದೂಗಳ ಕೃತಜ್ಞತೆ-ಅಭಿ ನಂದನೆಗಳು ಅವರಿಗೆ ಸಲ್ಲುತ್ತವೆ” ಎಂದು ಅಜಿತ್ ಸಿಂಗನನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಪ್ರಶಂಸಿಸಿ ದರು. ಅವರ ಅಂದಿನ ಭಾಷಣ ಖೇತ್ರಿಯ ಜನಮನದ ಮೇಲೆ ಅಚ್ಚಳಿಯದ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿತು.

ಖೇತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪ್ರಚಾರಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದರೂ ರಾಜನ ವಿಶ್ವಾಸ ಪೂರ್ಣ ಆತಿಥ್ಯದಿಂದಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಉಲ್ಲಾಸ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗಳೂ ದೊರಕಿದ್ದುವು. ಅವರು ಅನೇಕ ಬಾರಿ ರಾಜನೊಂದಿಗೆ ಹಾಗೂ ತಮ್ಮ ಇತರ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಗಾಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೆ ಕುದುರೆಗಳ ನ್ನೇರಿ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಅವರು ಹೀಗೆಯೇ ವನವಿಹಾರಕ್ಕೆಂದು ಹೋಗಿದ್ದರು. ದಾರಿಯಲ್ಲೊಂದು ಇಕ್ಕಟ್ಟಿನ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮರದ ಕೊಂಬೆ ಬಹಳ ಕೆಳಗೆ ಬಾಗಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಮುಳ್ಳಿನ ಬಳ್ಳಿ ಬೇರೆ ಹರಡಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಈಗ ಅದನ್ನು ದಾಟಿ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಆ ಕೊಂಬೆಯನ್ನು ಪಕ್ಕಕ್ಕೆ ಸರಿಸಬೇಕು. ರಾಜನು ಬದಿಗೆ ನಿಂತು ಕೊಂಬೆಯನ್ನು ಎಳೆದು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿ ದಾಟಿದರು ; ರಾಜನೂ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದ. ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನೋಡುತ್ತಾರೆ–ರಾಜನ ಕೈಯಿಂದ ರಕ್ತ ಧಾರಾಕಾರವಾಗಿ ಸೋರುತ್ತಿದೆ ! ಅದು ಮುಳ್ಳುಗಳು ತರಚಿದ್ದರಿಂದ ಆದ ಗಾಯ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ “ಛೆ ! ಹಾಗೇಕೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡೆ ?”ಎಂದು ಗದರಿಸಿದಾಗ ರಾಜ ನಕ್ಕು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಧರ್ಮವನ್ನು ರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಬೇಕಾದ್ದು ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಕರ್ತವ್ಯವಲ್ಲವೆ ?” ಎಂದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಮೌನವಾಗಿದ್ದು ಬಳಿಕ ಹೇಳಿದರು, “ಬಹುಶಃ ನೀನಂದದ್ದೇ ಸರಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಖೇತ್ರಿಯಿಂದ ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ಅವರಿಗೆ ಮಹಾರಾಜ ಮೂರು ಸಾವಿರ ರೂಪಾಯಿಗಳ ಕಾಣಿಕೆಯನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದ. ಇದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಇಬ್ಬರು ಶಿಷ್ಯರ ಮೂಲಕ ಆಲಂಬಜಾರ್ ಮಠಕ್ಕೆ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೧ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇನ್ನಿತರರೊಂದಿಗೆ ಖೇತ್ರಿಯಿಂದ ಹೊರಟು ಜೈಪುರಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಅವರನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಡಲು ಸ್ವತಃ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನೆ ಜೈಪುರದವರೆಗೂ ಬಂದಿದ್ದ. ಇಲ್ಲೊಂದು ಭಾರೀ ಸಮಾರಂಭವೇ ನಡೆಯಿತು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪರಿವಾರದವರ ಪೈಕಿ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಕೃಷ್ಣಲಾಲರೊಬ್ಬರನ್ನು ತಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆಂದು ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಉಳಿದವರನ್ನೆಲ್ಲ ವಾಪಸು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಜೈಪುರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಾರದ ಕಾಲ ಇದ್ದು ಬಳಿಕ ತಾವೂ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟರು. ಭಾರವಾದ ಹೃದಯದಿಂದ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗ್ ಹಾಗೂ ಮುನ್ಷಿ ಜಗಮೋಹನಲಾಲ್ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ವಿದಾಯ ಹೇಳಿದರು.

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಕಿಶನ್ಘರ್, ಅಜ್ಮೀರ್, ಜೋಧ್ಪುರ್, ಇಂದೋರ್ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಖಾಂಡ್ವಾ ಕಡೆಗೆ ಪ್ರಯಾಣಿಸಿದರು. ಈ ಎಲ್ಲ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲೂ ಎಂದಿನಂತೆ ವೈಭವದ ಸ್ವಾಗತ, ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪರಿಚಯ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ಮಾತ್ರ ಸುಸ್ಥಿತಿ ಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಖಾಂಡ್ವಾದಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಪರಿಚಯಸ್ಥನಾದ ಹರಿದಾಸ ಚಟರ್ಜಿಯ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅವರು ತೀವ್ರ ಜ್ವರದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಚಟರ್ಜಿಯ ಮುತುವರ್ಜಿಯಿಂದ ಬೇಗ ಗುಣಹೊಂದಿ ಚೇತರಿಸಿಕೊಂಡರು.

ಖಾಂಡ್ವಾದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುಮಾರು ಒಂದು ವಾರ ಇದ್ದರು. ಅವರು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಡುವ ರಾತ್ರಿ ಹರಿದಾಸ ಚಟರ್ಜಿಯು ಅವರನ್ನು ತನಗೆ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶ ನೀಡುವಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಪ್ಪದಿದ್ದಾಗ ಅವನು ಅವರ ಪಾದಗಳನ್ನು ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ತನಗೆ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶವನ್ನು ನೀಡಲೇಬೇಕೆಂದು ಅಂಗಲಾಚಿ ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಆದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಪ್ಪದೆ ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡು, ನಾನು ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಗುರುಗಿರಿಯ ಪತಾಕೆಯೇರಿಸು ವವನಲ್ಲ. ಇತರರಂತೆಯೇ ನೀನೂ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತ ಬಾ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲೂ ಅದೇ ಸರ್ವಶಕ್ತವಾದ ದಿವ್ಯತೆ ಅಡಗಿದೆ. ಇದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹರಿದಾಸನಿಗೆ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶ ನೀಡಲು ಒಪ್ಪದಿದ್ದುದು ಅಚ್ಚರಿಯ ಸಂಗತಿಯೇ ಸರಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಆತನೊಬ್ಬ ಸದ್ಗೃಹಸ್ಥ ; ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸೇವೆ ಮಾಡಿದ ವನು ; ಜೊತೆಗೆ ಹಿಂದೆಯೂ ಅವರ ಆತಿಥೇಯನಾಗಿದ್ದವನು. ಮಂತ್ರೋಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆದು ಕೊಳ್ಳಲು ಅವನು ಅತ್ಯಂತ ವ್ಯಾಕುಲನೂ ಆಗಿದ್ದ. ಅಲ್ಲದೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾರಿಗೂ ಮಂತ್ರದೀಕ್ಷೆ ನೀಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೆಂದೇನೂ ಅಲ್ಲ ; ಇದಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆಯೂ ಅನಂತರವೂ ಅವರು ಹಲವಾರು ಜನರಿಗೆ ಮಂತ್ರ ದೀಕ್ಷೆ ನೀಡಿ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದ್ದುಂಟು. ಸ್ವಭಾವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ದಯಾ ಪೂರ್ಣ ಹೃದಯವುಳ್ಳವರು. ಹೀಗಿದ್ದೂ ಅವರು ಹರಿದಾಸನಿಗೇಕೆ ಮಂತ್ರದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕರುಣಿಸ ಲಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಒಂದೇ ಒಂದು ಕಾರಣವನ್ನು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಅದೇನೆಂದರೆ, ಅವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ‘ವಲಯ’ಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನಲ್ಲ. ದಿವ್ಯ ಗುರುಗಳಾದವರು ತಮ್ಮ ವಲಯಕ್ಕೆ ಸೇರದವರನ್ನು ಮಂತ್ರೋಪದೇಶದ ಮೂಲಕ ಶಿಷ್ಯರನ್ನಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಂತರ್ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ನಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದುಂಟು, ‘ನಿನ್ನ ಗುರು ನಾನಲ್ಲ, ನೀನು ಇಂಥವರಿಂದ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊ’ ಎಂದು. ಹೀಗೆ ಗುರು-ಶಿಷ್ಯ ಸಂಬಂಧವೆನ್ನುವುದು ತುಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದದ್ದು.

ಉತ್ತರ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡುವ ಉದ್ದೇಶ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗಿತ್ತು. ಆ ವೇಳೆಗಾಗಲೇ ಲಿಂಬ್ಡಿಯ ರಾಜಾ ಠಾಕೂರ್ ಸಾಹೇಬನಿಂದ ಹಾಗೂ ಛತರ್ಪುರದ ಮಹಾರಾಜನಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಆಮಂತ್ರಣಗಳು ಬಂದಿದ್ದುವು. ಪಶ್ಚಿಮ ಭಾರತದ ಸಿಂಧ್, ಗುಜರಾತ್, ಕಾಥೇವಾಡ, ಬರೋಡ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರ ಸ್ಥಳಗಳಿಂದಲೂ ಅವರನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸಿ ತಂತಿಗಳ ಹಾಗೂ ಪತ್ರಗಳ ಸುರಿಮಳೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಿ ಕಾರ್ಯ ಯೋಜನೆಯ ಬೀಜವನ್ನು ಬಿತ್ತಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರೂ ಇಚ್ಛಿಸಿದ್ದರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಇಷ್ಟು ದೂರ ಬಂದಿರುವಾಗ ಎಷ್ಟು ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದ್ದರೆ ಅಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯದಿತ್ತಲ್ಲವೆ ? ಇವುಗಳಲ್ಲದೆ ಕರಾಚಿ ಹಾಗೂ ಕಾಥೇವಾಡದಲ್ಲಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗುವ ಮನಸ್ಸೂ ಅವರಿಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯ ಅಷ್ಟೇನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಈ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನಾದರೂ ಸಂದರ್ಶಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಖಾಂಡ್ವಾದಿಂದ ಹೊರಟು ರಟ್ಲಾಮ್ ಜಂಕ್ಷನ್ನಿನವರೆಗೂ ಬಂದರು. ಆದರೆ ದುರದೃಷ್ಟವಾತ್, ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹದಗೆಟ್ಟಿತು. ಇನ್ನು ಪ್ರಯಾಣ ಮುಂದುವರಿಸುವುದು ದುಸ್ಸಾಧ್ಯವಾಗಿ ತೋರಿತು. ಮತ್ತಿನ್ನೇನು ಮಾಡಲಾ ದೀತು ? ಕೂಡಲೇ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೊರಡುವುದೇ ಮೇಲೆಂದು ಅವರು ಆಲೋಚಿಸಿದರು. ಹೋಗಲಿ, ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯಾದರೂ ಸಿಕ್ಕೀತು ! ಅಲ್ಲದೆ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಾದರೂ ತಾವು ಮಾಡ ಬೇಕಾಗಿರುವ ಕಾರ್ಯವೇನು ಕಡಿಮೆಯೆ ? ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಟ್ರೈನು ಹತ್ತಿದರು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಜಬ್ಬಲ್ಪುರದ ರೈಲು ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿನ ಜನ ಅವರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಎದುರ್ಗೊಂಡು ಸನ್ಮಾನಿಸಿ ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟರು.

ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸೀದಾ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಅವರು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕೈಗೊಂಡ ಪ್ರಸಾರ-ಪ್ರವಾಸಕಾರ್ಯ ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆ ಮುಗಿದಂತೆಯೇ ಆಯಿತು. ಸಮಸ್ತ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಜನರು ಅವರನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು, ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಲಿಸಲು ಅತ್ಯಂತ ಕುತೂಹಲಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಆದರೆ, ದುರದೃಷ್ಟವಶಾತ್, ಕುಸಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಆರೋಗ್ಯಸ್ಥಿತಿಯಿಂದಾಗಿ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರ ಕಾರ್ಯಗಳಿಂದಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಮತ್ತೆಂದೂ ಭಾರತದ ಪ್ರವಾಸವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಲು ಕಾಲ ಕೂಡಿಬರಲೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ವಿಷಯವೇನೆಂದರೆ, ಆಗಲೇ ಅವರು ಹಲವಾರು ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ್ದ ಭಾಷಣಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಪುನರುತ್ಥಾನದ ಬಗೆಗಿನ ತಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಹೊರಗೆಡವಿದ್ದರು. ಸಮಸ್ತ ಭಾರತವನ್ನು ಒಗ್ಗೂಡಿಸುವ ಅಂಶಗಳಾವುವು ಎಂಬುದನ್ನು ಎತ್ತಿ ತೋರಿಸಿ, ಹಿಂದೆಂದಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ವೈಭವಯುತವಾದ ಭಾವೀಭಾರತವನ್ನು ಹೇಗೆ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸಾರಿದ್ದರು. ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜರಿಂದ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದ ಧರ್ಮ-ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಮೌಲ್ಯ ವೇನು, ಮಹತ್ವವೇನು ಎಂಬುದರ ಸ್ಪಷ್ಟಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟರು. ಭಾರತದ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯತೆ ಯನ್ನು ಅದರ ಸನಾತನ ಧರ್ಮ-ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆಯೇ ರೂಪಿಸಬೇಕು ; ಆದರೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತ, ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಅದು ಬೆಳೆಯಬೇಕು. ಭಾರತೀಯ ಜೀವನವಾಹಿನಿಯು ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಹರಿದುಬಂದದ್ದು ಧರ್ಮದ ಕಾಲುವೆಯಲ್ಲೇ, ಮತ್ತು ಜೀವನದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ಷೇತ್ರದ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳನ್ನೂ ಪೂರೈಸಿಕೊಟ್ಟದ್ದು ಈ ಧರ್ಮದ ಕಾಲುವೆಯೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಅಲ್ಲದೆ, ಲೌಕಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಜನರು ಅಶಾಂತಿಯ ಜ್ವಾಲೆಗೆ ಗುರಿಯಾದಾಗ ಶಾಂತಿಜಲಸೇಚನ ಮಾಡಿದ್ದು ಈ ಧರ್ಮವೇ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕ ಜೀವನವು ಗಂಡಾಂತರವನ್ನೆದುರಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಅದರ ರಕ್ಷಣೆಗೆ ಒದಗಿಬಂದದ್ದು ಈ ಧರ್ಮವೇ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಮಸ್ತ ಭಾರತವನ್ನು ಧಾರ್ಮಿಕ-ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಸಂಘಟಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೇ ಪ್ರಧಾನ ಕಾರ್ಯ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾರಿದರು. ಆದರೆ ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರಪ್ರಣೀತವಾದ ಸನಾತನ ತತ್ತ್ವಗಳೇ ಹೊರತು, ನಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ದೇಶಾ ಚಾರ-ಕಂದಾಚಾರಗಳಲ್ಲ ; ಈ ಕಂದಾಚಾರಗಳು ಪೈರಿನೊಂದಿಗೇ ಬೆಳೆಯುವ ಕಳೆಗಳಂತೆ– ಅವುಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತೊಗೆಯಬೇಕು ಎಂದು ಅವರು ಎಚ್ಚರಿಕೆ ನೀಡಿದರು. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಒಂದು ರಾಷ್ಟ್ರದ ಸ್ಥಿತಿಗತಿ-ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳು ಅವಲಂಬಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು ಆ ರಾಷ್ಟ್ರದ ವ್ಯಕ್ತಿವ್ಯಕ್ತಿ ಗಳ ಶೀಲ-ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಎನ್ನುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪಲ್ಲವಿ. ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಶಕ್ತಿಯೇ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಶಕ್ತಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ರಾಷ್ಟ್ರವು ನಿರ್ಮಾಣವಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ– ಅವನು ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗಿರಲಿ, ಕಾರಕೂನನಾಗಿರಲಿ, ವೈದ್ಯನಾಗಿರಲಿ, ಶಿಕ್ಷಕನಾಗಿರಲಿ, ಜಾಡಮಾಲಿ ಯಾಗಿರಲಿ–ಮೊದಲು ತನ್ನ ಶೀಲವನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ; ಧೈರ್ಯ, ಶಕ್ತಿ, ಸ್ವಾಭಿಮಾನ, ಅನುಕಂಪೆ, ಸೇವಾಮನೋಭಾವ–ಇವುಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಅವರು ಸಾರಿದರು. ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಯುವ ಪೀಳಿಗೆಯು ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸೇವೆಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಅತ್ಯುಚ್ಚ ಆದರ್ಶವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಮನವಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು.

ಈಗ ಅವರು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ಧ್ಯೇಯೋದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡು, ಮುಂದೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರಬಲ್ಲ ಹಾಗೂ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿ ಹರಡಬಲ್ಲ ಶೀಲವಂತ ಯುವಕಶಿಷ್ಯರ ನಿರ್ಮಾಣಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು.

೧೧ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಧಾರೆ

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತದ ಆಲಂಬಜಾರ್ ಮಠದಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ದಿನದ ಪ್ರತಿ ಮುಹೂರ್ತ ದಲ್ಲೂ ಅವರು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಮಗ್ನರಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಮಠದ ದಿನಚರಿ ದಾಖಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಕೈಗೊಂಡ ವೈವಿಧ್ಯಪೂರ್ಣ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳ ವಿವರಗಳು ದಾಖಲಾಗಿವೆ. ಅವರು ಒಂದೋ ಭಕ್ತರಿಂದ ಆಹ್ವಾನಿತರಾಗಿ ಅವರ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು ; ಅಥವಾ ಮಠದಲ್ಲೋ, ಬಲರಾಮ ಬಾಬುವಿನ ಮನೆಯಲ್ಲೋ ಸಂದರ್ಶಕ ರೊಂದಿಗೆ ಸಂಭಾಷಣೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು ; ಅಥವಾ ತಮಗೆ ಬಂದ ಪತ್ರಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು ; ಇಲ್ಲವೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಲೇಖನ ಅಥವಾ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತ ಕುಳಿತಿ ರುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಆ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಪ್ರಧಾನ ಕಾರ್ಯ ಯಾವುದಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ ಯುವ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳನ್ನು ತರಬೇತಿಗೊಳಿಸುವುದು, ಈ ಯುವ ಸಾಧಕರಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಧ್ಯಾನ, ಭಜನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುದು ಅಥವಾ ಅವರಿಗೆ ಯೋಗದ ನಾನಾ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುವುದು–ಇವುಗಳಿಗಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಮಯವನ್ನು ವಿನಿಯೋಗಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅವರು ಈ ಯುವ ಸಾಧಕರಿಗಾಗಿ ನಿಯತವಾಗಿ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಮೇಲೆ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು ; ಉಪನಿಷತ್ತು, ಗೀತೆ, ವಿಜ್ಞಾನ, ದೇಶವಿದೇಶಗಳ ಇತಿಹಾಸ ಇವುಗಳ ಮೇಲೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು, ಅಥವಾ ಅವರ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

೧೮೯೮ರ ಜನವರಿ ೨೮ರಂದು, ಎಂದರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಸುಮಾರು ಒಂದು ವಾರದಲ್ಲಿ ಮಿಸ್ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ ನೋಬೆಲ್ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದಳು. ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳು ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ತನ್ನ ಗುರುವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ಕಥೆಯನ್ನು ಹಿಂದಿನ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವಳು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕೆಂಬ ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿ, ಕಡೆಗೆ ಅವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿದ ವಿಷಯವನ್ನೂ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಒಪ್ಪಿಗೆಯನ್ನು ಪಡೆದ ಮಾರ್ಗರೆಟ್, ಅವರ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಭರವಸೆ ಯಿಟ್ಟು, ದೃಢನಿಶ್ಚಯಮಾಡಿ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟಳು. ಆದರೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಡುತ್ತಿ ದ್ದಂತೆ ಅವಳ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏನೋ ಒಂದು ಬಗೆಯ ದುಗುಡ, ಕಳವಳ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಪ್ರಯಾಣದ ಅವಧಿಯ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಅದೇ ಕಾತರ. ಒಂದೆಡೆ ತನ್ನ ಬಯಕೆ ಈಡೇರುತ್ತಿದೆಯೆಂಬ ಹಿಗ್ಗು ; ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ಮನೆಮಂದಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸಿ ಹೋಗುತ್ತಿರುವೆನೆಂಬ ದುಗುಡ. ತನ್ನ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತಾನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಯಶಸ್ವಿಯಾದೇನು ಎಂಬ ಚಿಂತೆ ; ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡೊಡನೆಯೇ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ಸಮಾಧಾನ-ಹರ್ಷ ! ತಾನೀಗ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದು ತನ್ನ ಗುರುದೇವನ ನಾಡಿಗೆ, ತಾನು ಸೇರಲಿರುವುದು ತನ್ನ ಗುರುವಿನ ಸನ್ನಿಧಿ ಯನ್ನು ಎಂಬ ಆಲೋಚನೆ ಮೂಡಿದೊಡನೆಯೇ ಮನದಲ್ಲೊಂದು ಪುಳಕ ! ಹಡಗು ಮದ್ರಾಸಿನ ಮೂಲಕ ಹಾದು ಕಲ್ಕತ್ತವನ್ನು ತಲುಪುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವಳ ಭಾವತರಂಗ ಹುಚ್ಚೆದ್ದು ಹರಿ ಯಿತು. ಹಡಗಿನಿಂದಿಳಿದೊಡನೆ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳ ಕಾತರದ ಕಂಗಳು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಬೇಕಾದ ಒಬ್ಬರನ್ನು ಹುಡುಕಾಡಿತು. ಹೌದು ! ಅವರು ಅಲ್ಲಿದ್ದರು ! ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಗುಮುಖದಿಂದ ಕಾದುನಿಂತಿದ್ದರು ! ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯನ್ನು ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಆದರದಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಅವರ ಮುಖದರ್ಶನವಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳ ಚಿಂತೆ ದುಗುಡಗಳೆಲ್ಲ ಓಡಿಹೋದುವು.

ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳಿಗೆ ಚೌರಂಘೀ ರಸ್ತೆಯ ಹೋಟೆಲೊಂದರಲ್ಲಿ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ವಸತಿ ಕಲ್ಪಿಸಲಾ ಯಿತು. ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಆಕೆಯ ದೇಶದವಳೇ ಆದ ಮಿಸ್ ಹೆನ್ರಿಟಾ ಮುಲ್ಲರ್ ಆಲ್ಮೋರದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದಳು. ಬಳಿಕ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಬೇರೊಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇರಲಾರಂಭಿಸಿದರು.

ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶಗಳಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ರೂಪಿಸುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿರತರಾದರು. ಮೊಟ್ಟಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ, ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮ- ಸಂಸ್ಕೃತಿ-ಪರಂಪರೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವಳಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಅರಿವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಅವರು ಬಹುವಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಿದರು, ಅವಳಿಗೆ ನಿಖರವಾದ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡಿದರು. ಯೋಗ್ಯರಾದ ಬುದ್ಧಿ ವಂತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ದೊರಕಿದ ಯಾವುದೇ ಶಿಕ್ಷಣ-ತರಬೇತಿಯೂ ಅವರಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿ ವ್ಯರ್ಥ ವಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಬದಲಾಗಿ ಅದು ಹತ್ತಾರು-ನೂರಾರು ಜನರಿಗೆ ತಲುಪುತ್ತದೆ. ಅಂತೆಯೇ ತುಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮಮತಿಯೂ ಬುದ್ಧಿವಂತಳೂ ಆದ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅದ್ಭುತ ಶಿಕ್ಷಣದಿಂದ ಏನೇನನ್ನು ಕಲಿತು ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡಳೋ, ಯಾವ ಯಾವ ವಿಶೇಷ ಅಂಶಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗಮನಿಸಿದಳೋ ಅವುಗಳೆಲ್ಲ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಅವಳ ಶಕ್ತಿಯುತ ಲೇಖನಿಯ ಮೂಲಕ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಪ್ರಾಚ್ಯ- ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಓದುಗರಿಗೆ ತಲುಪುವಂತಾಯಿತು. ಹಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅವಳೊಬ್ಬಳಿಗೆ ನೀಡಿದ ಶಿಕ್ಷಣವು ಬೃಹತ್ ಸಭೆಯೊಂದನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾತನಾಡಿದಷ್ಟು ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಿದ ಭಾವನೆಗಳು-ವಿಚಾರಗಳು ಮುಂದೆ ಜನರಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಬೆಳೆಯಲು ಪ್ರಚಂಡ ಪ್ರಚೋದನೆ ನೀಡಿದುವು.

ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಂಡರು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗಮನೀಯವಾದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವೆಂದರೆ ನವಗೋಪಾಲ ಘೋಷನ ಮನೆ ಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯ ಸಮಾರಂಭ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಗೃಹೀಭಕ್ತನಾದ ನವಗೋಪಾಲ, ಹೌರಾದ ರಾಮಕೃಷ್ಣಪುರದಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಮನೆಯೊಂದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ಆ ಮನೆಯ ಪೂಜಾಗೃಹದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸುವ ಅಭಿಲಾಷೆ ಅವನದ್ದು. ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಬೇಕೆಂದು ಅವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂನ್ಯಾಸೀಬಂಧುಗಳಲ್ಲಿ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಂಡ. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಮ್ಮತಿಸಿದಾಗ ನವಗೋಪಾಲ ನಿಗಾದ ಆನಂದ ಅಪಾರ. ಅಂದು ಫೆಬ್ರುವರಿ ೧೬, ಪೂರ್ಣಿಮೆ. ಎಲ್ಲ ಸಾಧುಗಳು ಹಾಗೂ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಗಂಗೆಯನ್ನು ದಾಟಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಪುರದ ಘಾಟಿನಲ್ಲಿ ಬಂದಿಳಿದರು. ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ಸಂಕೀರ್ತನೆಯ ತಂಡವೊಂದು ಹೊರಟಿತು. ಅದು ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದಂತೆಲ್ಲ ಹಲವಾರು ಭಕ್ತರು ಅದರಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡರು. ಕೀರ್ತನೋತ್ಸಾಹ ಅಪರಿ ಮಿತವಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸಾಹಭರಿತರಾಗಿದ್ದರು ! ಅವರ ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಖೋಲ್ (ಮೃದಂಗದಂತಹ ವಾದ್ಯ) ಜೋತಾಡುತ್ತಿತ್ತು ; ಅದನ್ನು ಬಾಜಿಸುತ್ತ ಅವರು ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಾಲ್ಯವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವ ದುಃಖಿನೀ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಿಕೋಲೆ[*] ಎಂಬ ಹಾಡನ್ನು ಸುಶ್ರಾವ್ಯ ವಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು ; ಇತರರು ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಂಕೀರ್ತನೆಯ ತಂಡ ದೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆದುಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಆ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನೋಡಲು ರಸ್ತೆಯ ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಸೇರಿಬಿಟ್ಟರು. ಇತರೆಲ್ಲ ಸಾಧುಗಳಂತೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾಧಾರಣ ವಾದ ಕಾವಿ ವಸ್ತ್ರ ಧರಿಸಿ, ಖೋಲನ್ನು ಬಾಜಿಸುತ್ತ, ಭಾವೋನ್ಮತ್ತರಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತ ಬರಿಗಾಲಿನಲ್ಲೇ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿರುವಾಗ, ಅವರ ಸರಳವಾದ ಹಾಗೂ ರಾಜಗಾಂಭೀರ್ಯದಿಂದ ಕೂಡಿದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಂಡ ಜನ ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರ ಮಾಡಿ ಜೈಕಾರ ಹಾಕಿದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೀರ್ತಿಶಿಖರವನ್ನೇರಿದ ವಿಶ್ವವಿಜೇತ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಇವರೇ . . .? ಜನರಿಗೆ ನಂಬುವುದಕ್ಕೇ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ !

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಂಕೀರ್ತನೆಯ ತಂಡದ ಸಮೇತರಾಗಿ ನವಗೋಪಾಲ ಘೋಷನ ಮನೆಗೆ ತಲುಪಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಶಂಖ-ಜಾಗಟೆಗಳ ನಿನಾದದ ನಡುವೆ ಅತ್ಯಂತ ಪೂಜ್ಯಭಾವದಿಂದ ಆದರಿಸಿ ಸತ್ಕರಿಸಲಾಯಿತು. ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತಿನ ಬಳಿಕ ಅವರನ್ನು ಪೂಜಾಗೃಹಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ಯ ಲಾಯಿತು. ಚಂದ್ರಕಾಂತ ಶಿಲೆ ಹಾಸಿದ ಆ ಕೋಣೆಯನ್ನು ಅಂದವಾಗಿ ಅಲಂಕರಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಪೀಠದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸುಂದರ ವಿಗ್ರಹ ವಿರಾಜಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಪೂಜಾಗೃಹವನ್ನೂ ಪೂಜಾ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನೂ ನೋಡಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅತ್ಯಾನಂದವಾಯಿತು. ಮನೆಯ ಯಜ ಮಾನಿಯ ಕಾರ್ಯಕೌಶಲವನ್ನು ಹಾಗೂ ಕುಟುಂಬದವರೆಲ್ಲರ ಭಕ್ತಿ-ಶ್ರದ್ಧೆಗಳನ್ನು ಅವರು ಕೊಂಡಾಡಿದರು. ಆಗ ಮನೆಯ ಯಜಮಾನಿ ವಿನಯದಿಂದ ನುಡಿದಳು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾವು ಬಡವರು ; ಭಗವಂತನನ್ನು ಯೋಗ್ಯರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪೂಜಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ನಮಗಿಲ್ಲ. ದಯವಿಟ್ಟು ತಾವು ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆಯಿಟ್ಟು ಆಶೀರ್ವದಿಸಬೇಕು.” ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ಅಮ್ಮಾ, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಹದಿನಾಲ್ಕು ತಲೆಮಾರಿನವರು ಇಂತಹ ಚಂದ್ರಕಾಂತ ಶಿಲೆ ಹಾಸಿರುವ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ ! ಸಣ್ಣ ಹಳ್ಳಿಯ ಬಡ ಜೋಪಡಿಯಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ ಠಾಕೂರರು ಯಾವಾಗಲೂ ಸಾದಾ ಜೀವನ ನಡೆಸಿದವರು. ಅವರು ಇಂಥಾ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ಣ ಪೂಜೆ ಪುರಸ್ಕಾರ ಗಳಿರುವ ಈ ಸ್ಥಳದಲ್ಲೇ ನೆಲಸಿರದಿದ್ದರೆ ಬೇರೆ ಇನ್ನೆಲ್ಲಿ ತಾನೆ ಇರಬಲ್ಲರೋ ನಾ ಕಾಣೆ !” ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೇಲೆದ್ದರು. ಮೈಗೆ ವಿಭೂತಿ ಹಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಪೂಜಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತರು. ಭಕ್ತಿಭಾವಲೀನರಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರನ್ನು ವಿಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಆವಾಹನೆ ಮಾಡಿ ಪೂಜೆಗೈದರು. ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರಕಾಶಾನಂದರು ಪೂಜೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಪಠಿಸಿದರು. ವಿಧಿವತ್ತಾಗಿ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವಿಗ್ರಹದ ಮುಂದೆ ಧ್ಯಾನಮುದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಭಾವಪರವಶರಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಶ್ಲೋಕವೊಂದನ್ನು ರಚಿಸಿ ಪಠಿಸಿದರು :

ಸ್ಥಾಪಕಾಯ ಚ ಧರ್ಮಸ್ಯ ಸರ್ವಧರ್ಮಸ್ವರೂಪಿಣೇ ।
ಅವತಾರವರಿಷ್ಠಾಯ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾಯ ತೇ ನಮಃ ॥

ಎಂದರೆ, ‘ಧರ್ಮವನ್ನು ಸಂಸ್ಥಾಪನೆ ಮಾಡಿದವನೂ ಸರ್ವಧರ್ಮಸ್ವರೂಪಿಯೂ, ಅವತಾರ ವರಿಷ್ಠನೂ ಆದ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ! ನಿನಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ.’

ನವಗೋಪಾಲನ ಭಕ್ತಿಪೂರಿತ ಉಪಚಾರವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗ ರೊಂದಿಗೆ ಮಠಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಮಠದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಬಿಡುವಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಕೆಲಸ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಂಘದ ಸಂನ್ಯಾಸಿ-ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಿಗೆ ತರಬೇತಿ ನೀಡುವ ಕೆಲಸ ; ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆಂದರೆ ತಮ್ಮ ಭಾವನೆಗಳು, ಸಂದೇಶಗಳು ಆ ಯುವಸಾಧಕರಲ್ಲಿ ರಕ್ತಗತವಾಗುವವರೆಗೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅನುಭವದ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಧಾರ್ಮಿಕ-ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೊಂದು ನೂತನ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡರು ; ಹೊಸ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಪಡೆದ ಪ್ರಬಲ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಿಂದಾಗಿ ಕೆಲವು ಯುವಸಾಧಕರಲ್ಲಿ ತೀವ್ರವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ ತಪ ಶ್ಚರ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡಿತು ; ಇನ್ನು ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ರೋಗಿಗಳ ಹಾಗೂ ದೀನದಲಿತರ ಸೇವೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಆಸಕ್ತಿಯುಂಟಾಯಿತು ; ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವಗಳ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಉತ್ಸಾಹ ಉದಿಸಿತು. ಎಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಚಾರಲಹರಿಯೇ ತುಂಬಿತ್ತು ; ಅವರ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮವೇ ತುಂಬಿತ್ತು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಂಡ ಭಾವನೆಗಳ, ಪ್ರಚಂಡ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯ ಜ್ವಾಲೆ ಧಗಧಗಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ವೇದಾಂತ, ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಹಾಗೂ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ವಿವಿಧ ಮತಗಳು ನಿರಂತರ ವಿಚಾರವಿನಿಮಯದ ವಿಷಯಗಳಾಗಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಸದಾಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನೇ ಕಣ್ಣಮುಂದಿರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಬಾರಾನಾಗೋರ್ ಮಠದ ದಿನಗಳೇ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಮೈದಾಳಿದುವು–ಅದೇ ಸಾಧನಾ ಉತ್ಸಾಹ, ಅದೇ ಜ್ಞಾನಪಿಪಾಸೆ, ಅದೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಕಾವು !

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೇ (೧೮೯೮ರ ಮಾರ್ಚ್) ಕಲ್ಕತ್ತದ ಬಳಿಯ ಬೇಲೂರು ಎಂಬಲ್ಲಿ ಗಂಗಾತೀರದಲ್ಲಿನ ಸುಮಾರು ಏಳು ಎಕರೆ ಜಮೀನನ್ನು ನೂತನ ಮಠಸ್ಥಾಪನೆಗಾಗಿ ಕೊಂಡುಕೊಂಡರು. ಅದರ ಬೆಲೆ ಮೂವತ್ತೊಂಬತ್ತು ಸಾವಿರ ರೂಪಾಯಿ. ಈ ಹಣವನ್ನು ನೀಡಿ ದವಳು ಮಿಸ್ ಹೆನ್ರಿಟಾ ಮುಲ್ಲರ್. ನಾವು ಆಗಾಗಲೇ ನೋಡಿದಂತೆ ಈಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶ್ರದ್ಧಾವಂತ ಭಕ್ತೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ವೇದಾಂತಪ್ರಸಾರಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ನೆರವಾಗಿ ದ್ದವಳು ಇವಳು. ಇವಳೊಬ್ಬ ಭಾರೀ ಶ್ರೀಮಂತೆಯಾದರೂ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದುದು ಸರಳ ತಪೋ ಮಯ ಜೀವನವನ್ನು. ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಕ್ರೈಸ್ತಮತೀಯಳಾದರೂ ಉದಾರಿಯಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಶೀಲಳಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಬೋಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗೆ ಬೇಕಾದ ಎಲ್ಲ ಆವಶ್ಯಕ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡಿ ದ್ದಳು. ಒಮ್ಮೆ ಅವಳು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿನಿಯಾಗಬೇಕೆಂದೂ ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿದ್ದಳು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಅವಳನ್ನು ತಡೆದರು. ಸಂನ್ಯಾಸ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಿಂತ ಪ್ರಪಂಚ ದಲ್ಲೇ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥದಿಂದ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸುವುದೇ ಅವಳ ಪಾಲಿಗೆ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂದು ಅವಳಿಗೆ ಬೋಧಿಸಿದರು.

ಅಂತೂ ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಏಳು ಎಕರೆ ವಿಸ್ತಾರದ ಭೂಮಿಯೇನೋ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಆದರೆ ಆ ಹೊಸ ಕಚ್ಚಾ ಸ್ಥಳವನ್ನು ವಾಸಯೋಗ್ಯವಾಗಿಸಲು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕೆಲಸಗಳು ಬಹಳಷ್ಟಿ ದ್ದುವು. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅಲ್ಲಿನ ನೆಲವನ್ನು ಸಮಗೊಳಿಸಿ ಕಟ್ಟಡವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ ಈ ವೇಳೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ನೇರ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲೊಬ್ಬರಾದ ಹರಿಪ್ರಸನ್ನ ಎಂಬವರು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಾಗಿ ಮಠಕ್ಕೆ ಸೇರಿದರು. ಇವರು ಉತ್ತರ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಎಗ್ಸಿಕ್ಯೂಟಿವ್ ಎಂಜಿನಿಯರಾಗಿ ಉದ್ಯೋಗದಲ್ಲಿದ್ದರು. ಇವರು ಇತರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಹಿಂದೆಯೇ ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕಾರ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದ್ದವರು. ಆದರೆ ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ಕೆಲಕಾಲ ಉದ್ಯೋಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತು. ಈಗ ಸಕಾಲ ಒದಗಿಬಂದಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ತಮ್ಮ ಉದ್ಯೋಗವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮಠಕ್ಕೆ ಸೇರಿದರು. ಮುಂದೆ ಇವರು ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಸ್ವಾಮಿ ವಿಜ್ಞಾನಾನಂದರಾದರು. ಇವರು ಎಂಜಿನಿಯರಾದ್ದರಿಂದ ನೂತನ ನಿವೇಶನದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಡ ಕಟ್ಟುವ ಕೆಲಸ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಇವರ ಪಾಲಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮಿ ಅದ್ವೈತಾನಂದರು ಇವರಿಗೆ ಸಹಾಯಕರಾಗಿ ನಿಂತರು. ಅಂತೂ ಸಕಾಲಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿಜ್ಞಾನಾನಂದರ ಮುತುವರ್ಜಿಯಿಂದ ಕಟ್ಟಡ ನಿರ್ಮಾಣ ವಾಯಿತು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪೂಜಾಗೃಹ, ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಮಂದಿರ, ಸಾಧು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳ ವಾಸಕ್ಕೆ ಕೋಣೆಗಳು, ಅಡಿಗೆಮನೆ, ಊಟದ ಮನೆ, ಉಗ್ರಾಣ–ಎಲ್ಲವೂ ಸಿದ್ಧವಾದುವು. ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಸುಮಾರು ಒಂದು ವರ್ಷ ಹಿಡಿಯಿತು. ಪೂಜಾಗೃಹದ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ತಗುಲಿದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಖರ್ಚನ್ನು ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾಬುಲ್ ವಹಿಸಿಕೊಂಡಳು. ಅಲ್ಲದೆ ಇವಳು ಮಠಕ್ಕೊಂದು ಶಾಶ್ವತ ವರಮಾನ ಬರುವಂತೆ ಒಂದು ದತ್ತಿಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದಳು. ಇವಳು ಮಾಡಿದ ಧನ ಸಹಾಯವೇ ಮಠದ ಆರ್ಥಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸುಧಾರಿಸಿತು, ಒಂದು ಭದ್ರ ತಳಹದಿಯಾಯಿತು. ಮಠದ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಮತ್ತು ಶಾಶ್ವತ ನಿಧಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಲಕ್ಷ ರೂಪಾಯಿಗೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ವೆಚ್ಚ ತಗುಲಿತು. (ಇದು ಅಂದಿನ ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು.) ಈ ಮಠವು ಬೇಲೂರು ಮಠ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಯಿತು.

ಬೇಲೂರು ಮಠದ ನಿವೇಶನವನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡಾಗ ಹಿಂದೆಯೇ ಒಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದಿದ್ದ ಭವಿಷ್ಯವಾಣಿ ನಿಜವಾದಂತಾಯಿತು. ಅವರು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ತೆರಳುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಒಂದು ದಿನ ಬಾರಾನಾಗೋರ್ ಮಠದ ಬಳಿಯಿರುವ ಗಂಗೆಯ ಸ್ನಾನ ಘಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದ್ದಾಗ ನದಿಯ ಎದುರು ದಡದತ್ತ ಕೈತೋರಿಸುತ್ತ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಹತ್ತಿರ ಹೇಳಿದ್ದರು, “ನಮ್ಮ ಶಾಶ್ವತ ಮಠವು ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಬರುವುದು ಅಲ್ಲೇ ಆಸುಪಾಸಿನಲ್ಲಿ ಅಂತ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ” ಎಂದು. ಈಗ ಆ ಮಾತು ನಿಜವಾಗಿದೆ. ಸ್ಥಳವನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಹಿಡಿದು ಕಟ್ಟಡ ನಿರ್ಮಾಣದವರೆಗಿನ ಎಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಗಳೂ ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ಮುಗಿದುವು. ಮಠದ ನಿವೇಶನವು ಕಲ್ಕತ್ತ ನಗರದಿಂದ ನಾಲ್ಕು ಮೈಲಿ ದೂರದ ಗಂಗಾತೀರದಲ್ಲಿದ್ದುದರಿಂದ ತುಂಬ ಪ್ರಶಾಂತವಾಗಿತ್ತು.

ಫೆಬ್ರುವರಿ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಮಠವನ್ನು ಆಲಂಬಜಾರಿನ ಹಳೆಯ ಕಟ್ಟಡದಿಂದ ನೀಲಾಂಬರ ಮುಖರ್ಜಿ ಎಂಬವರ ತೋಟದ ಮನೆಗೆ ವರ್ಗಾಯಿಸಲಾಯಿತು. ಇದು ಬೇಲೂರು ಮಠದ ನಿವೇಶನದ ಬಳಿಯಿರುವ ಸ್ಥಳ. ಮಠವನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ವರ್ಗಾಯಿಸಿದ್ದು ಎರಡು ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ : ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ, ಹಿಂದಿನ ವರ್ಷ ಸಂಭವಿಸಿದ ಒಂದು ಭಾರೀ ಭೂಕಂಪದಿಂದಾಗಿ, ಮೊದಲೇ ಜೀರ್ಣವಾಗಿದ್ದ ಆಲಂಬಜಾರಿನ ಮಠದ ಕಟ್ಟಡ ಬಲವಾಗಿ ಅದುರಿ ಮತ್ತಷ್ಟು ಜಖಂ ಆಗಿತ್ತು. ಇನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ವಾಸ ಮಾಡುವುದು ಅಪಾಯಕರವಾಗಿತ್ತು. ಎರಡನೆಯ ಉದ್ದೇಶವೇನೆಂದರೆ ನೀಲಾಂಬರ ಮುಖರ್ಜಿಯವರ ಮನೆಯು ಹೊಸದಾಗಿ ಕಟ್ಟಲ್ಪಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಠದ ಸಮೀಪ ದಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದುದರಿಂದ ನಿರ್ಮಾಣ ಕಾರ್ಯದ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭವಾಗಿತ್ತು.

ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ತಮ್ಮ ಸಂಘದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಹೊರಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯನಿರತರಾಗಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರಿಗೆ ಕರೆ ಕಳಿಸಿದರು. ಅವರೊಂದಿ ಗಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರು ಅಲ್ಲಿನ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಒಬ್ಬರೇ ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಬರಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದರು. ಇದೇ ವೇಳೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಪ್ತಶಿಷ್ಯೆಯರಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಮೆಕ್ಲಾಡರು ಭಾರತದ ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಟುಬರಲು ಬಯಸಿದರು. ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪತ್ರ ಬರೆದು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಸ್ವಾಗತ ಕೋರಿದರಲ್ಲದೆ, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅವರು ಯಾವ ಬಗೆಯ ದೃಶ್ಯಗಳನ್ನು ಕಾಣಲು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬಹುದು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಮುನ್ಸೂಚನೆಯನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟರು. ಫೆಬ್ರುವರಿ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರೊಡನೆ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಆದರದಿಂದ ಬರಮಾಡಿ ಕೊಂಡರು. ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಜೋಸೆಫಿನ್ನರು ಕಲ್ಕತ್ತದ ಹೋಟೆಲೊಂದರಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು.

ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನು ಹೊಸ ಮಠದ ನಿವೇಶನಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ನದಿಯ ದಂಡೆಯ ಮೇಲಿದ್ದ ಹಳೆಯದಾದ ಪುಟ್ಟ ಜೋಪಡಿಯೊಂದು ಈ ಮಹಿಳೆಯರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದಿತು. ಆಗ ಅವರಿಗೆ ಇದನ್ನೇಕೆ ತಮ್ಮ ವಾಸಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು ಎಂಬ ಆಲೋಚನೆ ಬಂದಿತು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಅಷ್ಟು ದೂರದ ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಬರಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಆ ಜೋಪಡಿಯನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಈ ಮನೆಯನ್ನು ನಾವು ನಮ್ಮ ವಾಸಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಲ್ಲವೆ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. “ಆದರೆ ಅದು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲವಲ್ಲ !” ಎಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ತಕ್ಷಣ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಹೇಳಿದರು, “ಪರವಾಗಿಲ್ಲ ! ನಾವು ಅದನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ.” ಇದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರೇನೋ ಸಮ್ಮತಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಈ ಶ್ರೀಮಂತ ಮಹಿಳೆಯರಿಗೆ ಇಲ್ಲಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೆ ? ಎಂಬ ಶಂಕೆ ಅವರದು. ಆ ಜೋಪಡಿಯನ್ನು ಶ್ರೀಮತಿ ಬುಲ್ ಮತ್ತು ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ತಮ್ಮ ಖರ್ಚಿನಲ್ಲೇ ದುರಸ್ತಿ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡರು, ಸುಣ್ಣ ಬಣ್ಣ ಹಾಕಿಸಿದರು, ಸಾಮಾನು-ಸಲಕರಣೆಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿ ಕೊಂಡರು. ‘ಗೃಹಪ್ರವೇಶ’ವನ್ನೂ ಮಾಡಿಯೇ ಬಿಟ್ಟರು. ಆ ಜೋಪಡಿಯಲ್ಲೇ ಅವರು ಆರಾಮ ವಾಗಿ ಇದ್ದುಬಿಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯ. ಎಷ್ಟೇ ರಿಪೇರಿ ಮಾಡಿಸಿ ದರೂ ಜೋಪಡಿ ಜೋಪಡಿಯೇ ಅಲ್ಲವೆ ? ತಮ್ಮ ಅಮೆರಿಕದ ಶಿಷ್ಯೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬರೆದರು, “ಶ್ರೀಮತಿ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಇಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ... ಅವರು ನಮ್ಮ ಭಾರತೀಯ ಜೀವನದ ಅನನುಕೂಲತೆಗಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದು ನಿಜಕ್ಕೂ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ. ಎಲೆಲಾ ! ಈ ಯಾಂಕಿಗಳು (ಅಮೆರಿಕನ್ನರು) ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಬಲ್ಲರು ! ಆ ಬಾಸ್ಟನ್-ನ್ಯೂಯಾರ್ಕುಗಳ ಭೋಗವಿಲಾಸದಲ್ಲಿ ಬದುಕು ನಡೆಸಿದ ಇವರು ಈಗ ಈ ಬಡಜೋಪಡಿಯಲ್ಲಿ ಖುಷಿಯಾಗಿದ್ದಾರಲ್ಲ !. . . ”

ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳೂ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ರನ್ನು ಕೂಡಿ ಕೊಂಡಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಜೋಪಡಿಯ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರೊಂದಿಗೆ ಇರತೊಡಗಿದರು. ನದಿಯ ಪಕ್ಕದ ಮರಗಳ ಬುಡದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಅವರಿಗೆ ಭಾರತೀಯತೆಯ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ತೆರೆದಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಭಾರತೀಯ ಇತಿಹಾಸ, ಅದರ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳು, ಜಾತಿ ಮತ ಪದ್ಧತಿಗಳು–ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಅವರು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಟ್ಟುವಂತೆ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದ ವಿವಿಧ ಧರ್ಮಗಳ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನೂ ಅವುಗಳ ವಾಸ್ತವಿಕತೆಗಳನ್ನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಷ್ಟು ಕಾವ್ಯಾತ್ಮಕವಾಗಿ, ವಿಶದವಾಗಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ರೆಂದರೆ ಅದರ ಕುರಿತಾಗಿ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ, “ಸಮಗ್ರ ಭಾರತವೇ ಒಂದು ಭವ್ಯ ಪುರಾಣವಾಗಿ ಅವರ ತುಟಿಗಳಿಂದ ತಾನಾಗಿಯೇ ಹರಿದು ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತಿತ್ತು.” ತಮ್ಮ ಈ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಭಾರತದ ಬಗ್ಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ ತಪ್ಪು ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು, ಪೂರ್ವಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವಾಗಿ ಖಂಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಯಾವಯಾವ ಅಂಶಗಳು ಮೊದಲ ನೋಟಕ್ಕೆ ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿ ಅಥವಾ ಜುಗುಪ್ಸಾಕಾರಕವಾಗಿ ಕಂಡುಬರಬಹುದೋ ಆ ಅಂಶಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮರೆಮಾಚಲು ಅವರೆಂದೂ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಲಿಲ್ಲ. ಬದ ಲಾಗಿ ಅದೇ ಅಂಶಗಳ ನಗ್ನರೂಪವನ್ನು ಅವರ ಮುಂದಿಟ್ಟು ಅವುಗಳನ್ನು ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಕಷ್ಟ ಯಾವುದೆಂದರೆ ಹಿಂದೂ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಪೂಜಾ ವಿಧಾನಗಳ ಭಾವವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೆ ತಿಳಿಯಪಡಿಸಲು ಭಗೀರಥ ಪ್ರಯತ್ನ ವನ್ನೇ ಮಾಡಿದರು. ಅವರ ಅಪಾರ ಉತ್ಸಾಹದ ಫಲವಾಗಿ ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಸಂಕೇತಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸಾವಕಾಶವಾಗಿ ಗ್ರಹಿಸುತ್ತ ಬಂದರು ; ಹಿಂದೂ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮದಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರೆಗೆ ಕಲಿಯುತ್ತ ಬಂದರು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಲ್ಲಿ ಪೂರ್ವ-ಪಶ್ಚಿಮಗಳೆರಡೂ ಸಮೀಕರಣಗೊಂಡಿದ್ದುವು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವರ ಪ್ರಾಚ್ಯ-ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರು ಅವರಲ್ಲಿ, ಅವರ ಭಾವದಲ್ಲಿ, ಅವರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬೆರೆತು ಒಂದಾ ಗಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಆದರೆ ಇದು ಅಷ್ಟೊಂದು ಸುಲಭದಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಕೆಲಸವೇನಾಗಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಲ್ಲಿ ಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ರೂಢಮೂಲವಾಗಿರುವ ಚಿಂತನ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ಭಾರತೀಯ ಚಿಂತನಧಾರೆಯೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಸಿ ಪ್ರವಹಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯ ಸುಲಭ ಹೇಗಾದೀತು ? ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಪ್ರಬಲ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನ ಆವಶ್ಯಕತೆಯಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಂತಹ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅಥವಾ ಒಂದು ಶಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೆ ಭಾರತೀಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮನಗಾಣಿಸುವಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಳೆದ ಸಹನೆ ಅಪರಿಮಿತ. ತಾವು ನಿರರ್ಗಳವಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ವಿಷಯವನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಆ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಮಧ್ಯೆಮಧ್ಯೆ ಎಷ್ಟೇ ಅಸಂಬದ್ಧ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಬೇಸರಿಸದೆ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಏಕೆಂದರೆ ಭಾರತೀಯ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಿಗೆ ಯಾವ ಕಷ್ಟವಿದೆ ಎಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತಿತ್ತು.

ಓರ್ವ ಗುರುವಾಗಿ ಹಾಗೂ ವಿಶಾಲದೃಷ್ಟಿಯ ಹಿಂದೂವಾಗಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿದ ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನು ತರಬೇತಿಗೊಳಿಸುವುದೊಂದು ಬಹಳ ದೊಡ್ಡ ಕಳಕಳಿಯ ವಿಷಯವಾಗಿತ್ತು. ಮತ್ತು ಇದೊಂದು ಬಹುದೊಡ್ಡ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆಯ ಕಾರ್ಯವೂ ಕೂಡ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ವೇದಾಂತವನ್ನು ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಿದ್ದುದು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಾರ್ಥಕವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಈಗ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಗುರಿಯಾಗಲಿತ್ತು. ಇದು ಕೂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಈ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಈಗ ಭಾರತದಲ್ಲೇ ಇದ್ದುದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಹಿಂದೂಗಳ ಭಾವನೆಗಳು, ಆಲೋಚನಾ ವಿಧಾನಗಳು, ರೀತಿನೀತಿಗಳು, ಆಹಾರಾಭ್ಯಾಸಗಳು, ಲೋಪದೋಷ ಗಳು–ಇವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಸೂಕ್ಷ್ಮಪರಿಚಯವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ತಮ್ಮ ದೇಶದ ಭೋಗಭರಿತ ಜೀವನಕ್ರಮಕ್ಕೂ ಈ ಭಾರತೀಯರ ಬಡಜೀವನ ಕ್ರಮಕ್ಕೂ ಇರುವ ತಾರತಮ್ಯವು ಅವರ ಅರಿವಿಗೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಂಡೂ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಅವರ ಶ್ರದ್ಧೆ ಎಷ್ಟು ದೃಢವಾಗಿ ನೆಲೆನಿಂತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಒರೆಹಚ್ಚಿ ನೋಡಲು ಇದೊಂದು ಸುಸಂದರ್ಭ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾವಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಈ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬಂದ ಅತ್ಯಂತ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ವಿಷಯವೆಂದರೆ ಅದು ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಆಗಿದ್ದರೆಂಬುದು ಬಹುಶಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹೊಳೆದಿರಲಿಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಈ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಅವರನ್ನು ತಮ್ಮ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಧರ್ಮಗುರುವನ್ನಾಗಿ ಕಂಡವರು, ಆಚಾರ್ಯನನ್ನಾಗಿ ಕಂಡವರು, ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯನ್ನಾಗಿ ಕಂಡವರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಏಕಮಾತ್ರ ಉದ್ದೇಶ ಮಾನವ ಜನಾಂಗದ ಅಜ್ಞಾನದ ಪೊರೆಯನ್ನು ಹರಿದು, ಪ್ರಪಂಚದ ರಾಷ್ಟ್ರರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ-ಮತಪಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಸಹೋದರತೆಯ ಸೌಹಾರ್ದವನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸುವುದಾಗಿತ್ತು. ಆ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡ ಬಗ್ಗೆ ಈ ರೀತಿಯದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಈಗ ಅವರೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬೇರೆಯೇ ರೀತಿ ಯಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದಾರೆ–ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಒಬ್ಬ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮಿಯಾಗಿ ಕಂಡುಬರು ತ್ತಿದ್ದಾರೆ ; ಮಾತೃಭೂಮಿಯ ಪುನರುದ್ಧಾರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದ ನಿಷ್ಠಾವಂತ ಸೇವಕನಾಗಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ; ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಪಂಜರದ ಸಿಂಹದಂತೆ ಚಡಪಡಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಣೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಎದುರಾಗುವ ಯಾವುದೇ ಅಡ್ಡಿ ಆತಂಕಗಳನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ, ಅಂಜದೆ ಅಳುಕದೆ ಮುಂದೆ ಸಾಗುವ ಕ್ಷಾತ್ರವನ್ನು ತೋರಿದರೂ, ಕ್ಷೀಣಿಸುತ್ತಿದ್ದ ತಮ್ಮ ದೇಹಾರೋಗ್ಯವೊಂದೇ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರಲ್ಲಿ ನಿರಾಶಾಭಾವವನ್ನುಂಟು ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರು ಆ ನಿರಾಶಾಭಾವವನ್ನು ದೂರ ತಳ್ಳಿ, ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯವು ಮುನ್ನಡೆಯುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಅತಿಮಾನುಷ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಪ್ರಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಶಾರೀರಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯು ತಮ್ಮನ್ನು ನಿವೃತ್ತಿ ಜೀವನದತ್ತ ಸೆಳೆಯುತ್ತಿದೆಯೆಂಬುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರು ತಮ್ಮ ಜೀವಿತೋದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಬಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ತನುಮನಗಳನ್ನೇ ತೇಯ್ದರು. ಈ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೇ ಅವರು ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಅನುಯಾಯಿ ಗಳಿಗೂ ಅಷ್ಟೊಂದು ತರಬೇತಿ ನೀಡಿದುದು. ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ, ಮಿಸ್ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ ನೋಬೆಲ್ಲಳ ಮೇಲೆ ಅವರು ಹೆಚ್ಚಿನ ಭರವಸೆಯನ್ನಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಕತೆ ಗಳೆಲ್ಲ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವಳನ್ನು ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ. ಅವರಾಡಿದ ಈ ಎಲ್ಲ ಮಾತುಕತೆ ಗಳು, ಅವರು ಪಟ್ಟ ಶ್ರಮಗಳು ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳನ್ನು ‘ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆ’ಯನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸುವಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿದ್ದರೂ, ಅವರ ಆ ಎಲ್ಲ ಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಅದೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪ್ರತಿಫಲ ಎನ್ನ ಬಹುದು.

ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೆಲ್ಲ ಇದೊಂದು ಪರೀಕ್ಷಾ ಕಾಲವೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಿಳಿದಿದ್ದರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಭಾರತವನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡ ಮೇಲೆ ಈಗ ಮನಸ್ಸು ಬದಲಾಯಿಸಿ ತಮ್ಮಿಂದ ದೂರ ವಾದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಒಂದು ವೇಳೆ ಆ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಹಾಗೆ ದೂರವಾಗಿದ್ದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತ್ರ ಅವರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಎಂದಿಗೂ ಅಸಮಾಧಾನ ಗೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಅದುವರೆವಿಗೂ ತಮಗೆ ನೀಡಿದ ಸಹಾಯ-ಸಹಾನು ಭೂತಿ-ಬೆಂಬಲಗಳಿಗಾಗಿಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಚಿರಋಣಿಯಾಗಿದ್ದರು.

೧೨ವಿನೂತನ ಉತ್ಸವಗಳು

ಮಹಾಶಿವರಾತ್ರಿಯ ದಿನ ಬಂದಿದೆ. ನೀಲಾಂಬರ ಮುಖರ್ಜಿಯ ಉದ್ಯಾನಗೃಹದಲ್ಲಿನ ರಾಮ ಕೃಷ್ಣ ಮಠದಲ್ಲೇ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ನಡೆಯುವ ಏರ್ಪಾಡಾಗಿದೆ. ಶಿವರಾತ್ರಿ ಕಳೆದ ಮೂರು ದಿನಗಳಿಗೇ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜಯಂತ್ಯುತ್ಸವ. ಇವೆರಡೂ ಮಠದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ನಡೆಯುವ ಉತ್ಸವಗಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮಠದಲ್ಲೆಲ್ಲ ವಿಶೇಷ ಉತ್ಸಾಹದ ವಾತಾವರಣ. ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು ಅಮೆರಿಕದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಸಿಲೋನಿನಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತ ಪ್ರಸಾರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರೂ ಆಗಮಿಸಿದ್ದಾರೆ. ದಿನಜ್ಪುರದಲ್ಲಿ ಬರಗಾಲ ಸಂತ್ರಸ್ತರ ಸೇವಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಪೂರೈಸಿ ಸ್ವಾಮಿ ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದರೂ ಹಿಂದಿರುಗಿದ್ದಾರೆ. ಇವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿ ಬಂದದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬಹಳ ಆನಂದವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಕಲ್ಕತ್ತ ಕೇಂದ್ರದ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾಗಿ ಮಠದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೌಶಲದಿಂದ ನಿರ್ವಹಿಸಿದುದಕ್ಕಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರನ್ನು ಅವರು ಹಾರ್ದಿಕವಾಗಿ ಅಭಿನಂದಿಸಿದರು. ಮತ್ತು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರ ಅನುಪಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಮಠದ ಕಿರಿಯ ಸಂನ್ಯಾಸಿ-ಬ್ರಹ್ಮ ಚಾರಿಗಳಿಗೆ ತರಬೇತಿ ನೀಡಿದ ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರಿಗೂ ತಮ್ಮ ಅಭಿನಂದನೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಇಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಶಿವರಾತ್ರಿಯಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಎಲ್ಲ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ಸಭೆ ಸೇರಿಸಿದರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಹಿರಿಯ ಸಾಧುವಿಗೂ ಧನ್ಯವಾದಗಳ ನ್ನರ್ಪಿಸುವ ಸಲುವಾಗಿ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗಳನ್ನು ತಯಾರಿಸುವಂತೆ ಕಿರಿಯ ಸಂನ್ಯಾಸಿ- ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಿಗೆ ಸೂಚಿಸಿದರು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ಒಂದು ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಲಾಯಿತು. ಅಂದಿನ ಸಭೆಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ. ಈಗ ಬಿನ್ನವತ್ತಳೆ ಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ನೀಡುವಂತೆ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರನ್ನೇ ಕರೆದರು. ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಧ್ಯಕ್ಷಸ್ಥಾನದಿಂದ ಮಾತ ನಾಡುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಹಾಗೂ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ, ಅವರೆಲ್ಲ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಮತ್ತು ಸಾಮೂಹಿಕವಾಗಿ ಯಾವ ಯಾವ ಬಗೆಯ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಬೇಕು ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ನಿರ್ವಹಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು.

ಶಿವರಾತ್ರಿ ಕಳೆದ ಮೂರು ದಿನಕ್ಕೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜನ್ಮದಿನೋತ್ಸವ. ಇದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ವಿಶೇಷ ಪೂಜೆ, ಅಲಂಕಾರ, ಹೋಮ, ಭಜನೆ ಮೊದಲಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಚರಣೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸಮಾರಂಭ. ಫೆಬ್ರವರಿ ೨೨ರಂದು ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆಯಲ್ಲಿ ಸಮಾರಂಭ ನಡೆಯಿತು. ಸಂಜೆ ಆರತಿಯ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಹೊಸದಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕುರಿತು ರಚಿಸಿದ್ದ “ಖಂಡನ ಭವಬಂಧನ ಜಗವಂದನ ವಂದಿ ತೋಮಾಯ್” ಎಂಬ ಹಾಡನ್ನು ತಾಳ-ಮೃದಂಗಗಳೊಂದಿಗೆ ಹಾಡಲಾಯಿತು. ಈ ಹಾಡನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಎಲ್ಲ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣಾ ಶ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಧ್ಯಾರತಿ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಡಲಾಗುತ್ತಿದೆ.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಜಯಂತಿಯ ಆ ದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಸುಮಾರು ನೂರು ಯಜ್ಞೋಪವೀತಗಳನ್ನು ತಂದಿಡುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಯಜ್ಞೋಪವೀತಗಳು ಏಕಿರಬಹು ದೆಂದು ಯಾರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಗೃಹಸ್ಥಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಕ್ಷತ್ರಿಯರಿಗೂ ವೈಶ್ಯರಿಗೂ ಅಂದು ಯಜ್ಞೋಪವೀತಧಾರಣೆ ಮಾಡಿಸಿ ಗಾಯತ್ರೀ ಮಂತ್ರೋ ಪದೇಶ ನೀಡುವ ಯೋಜನೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಈ ಸಮಾರಂಭ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಮುನ್ನ ವಷ್ಟೇ ತಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಹೊರಗೆಡವಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಶಿಷ್ಯನಾದ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಆ ಕಾರ್ಯದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡು, ನಮ್ಮ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣದೇವರ ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲರೂ ನಿಜಕ್ಕೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೇ ಸರಿ. ಅಲ್ಲದೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ಹಾಗೂ ವೈಶ್ಯರಿಗೂ ಬ್ರಹ್ಮೋಪದೇಶವಾಗಬೇಕೆಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹೇಳುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಕರ್ಮಭ್ರಷ್ಟರಾಗಿದ್ದಾರೆ, ನಿಜ. ಆದರೆ ವೇದಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಅವರು ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ ಮಾಡಿಕೊಂಡಲ್ಲಿ ಪುನಃ ಬ್ರಹ್ಮೋಪದೇಶಕ್ಕೆ ಅರ್ಹರಾಗಬಲ್ಲರು. ಇಂದು ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜನ್ಮದಿನ. ಅವರ ನಾಮೋಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಪವಿತ್ರರಾಗು ತ್ತಾರೆ. ಭಕ್ತರಿಗೆಲ್ಲ ಯಜ್ಞೋಪವೀತ ಧಾರಣೆ ಮಾಡಿಸಲು ಇಂದಿನ ದಿನವೇ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಶಸ್ತ ವಾದುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಕ್ಷತ್ರಿಯ-ವೈಶ್ಯ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಇಂದು ಗಾಯತ್ರೀ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶ ಮಾಡು. ಇವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಕ್ರಮೇಣ ಬ್ರಾಹ್ಮಣತ್ವಕ್ಕೆ ಏರಿಸಬೇಕು. ಎಲ್ಲ ಹಿಂದೂಗಳೂ ಸೋದರರು. ನಮ್ಮ ಸೋದರರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರನ್ನು ಕೆಳಗಿಳಿಸಿ ನೂರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಅವರಿಗೆ ‘ನಿಮ್ಮನ್ನು ನಾವು ಮುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಹೇಳಿ ಅವರನ್ನು ಅಸ್ಪೃಶ್ಯರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದವರು ನಾವೇ. ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದ್ದರ ಫಲವಾಗಿ ಇಂದು ಇಡೀ ರಾಷ್ಟ್ರವೇ ಅವಹೇಳನಕ್ಕೆ ಅಧಃಪತನಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗಿರು ವುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನಿದೆ ? ನೀವು ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಭರವಸೆ ಹೇಳಿ, ಅವರಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹ ತುಂಬಿ ಅವರನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಬೇಕು. ‘ನೀವೂ ನಮ್ಮಂತೆಯೆ ಮನುಷ್ಯರು; ನಮಗಿರುವ ಅಧಿಕಾರಗಳೆಲ್ಲ ನಿಮಗೂ ಇವೆ’ ಎಂದು ನೀವು ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಬೇಕು.”

ಆ ದಿನ ಐವತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನ ಗಂಗೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿ ಬಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಾವಚಿತ್ರಕ್ಕೆ ನಮಿಸಿ ಯಜ್ಞೋಪವೀತ ಧಾರಣೆ ಮಾಡಿ ಗಾಯತ್ರೀ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶವನ್ನು ಪಡೆದರು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಇದು ಅಲ್ಲಿನ ಹಿಂದೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಕಾರ್ಯ. ಸಂಪ್ರ ದಾಯಸ್ಥ ಹಿಂದೂಗಳು ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಆಡಿಕೊಂಡು ಮೂಗು ಮುರಿದದ್ದೂ ಉಂಟು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಗಮನ ಕೊಡುವವರಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ತಾವು ಯಾವ ನೂತನ ಆದರ್ಶ ವನ್ನು ಸರ್ವರೂ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೋ ಅದನ್ನು ಧೀರತೆ ಯಿಂದ ಮಾಡಿಯೇ ಬಿಡುವವರು.

ಅಂತೂ ಇದೊಂದು ಕಷ್ಟದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೇ ಸರಿ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಡಿದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಇತ್ತ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಹಿಂದೂಗಳು ಬಗೆಬಗೆಯಿಂದ ಟೀಕಿಸಿದರೆ ಅತ್ತ ಯಜ್ಞೋಪವೀತವನ್ನು ಧರಿಸಿದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣೇತರರನ್ನು ಸಮಾಜದ ಜನ, ‘ಓಹೋ ! ಇವರೆಲ್ಲ ಈಗ ಜನಿವಾರ ಸಿಕ್ಕಿಸಿ ಕೊಂಡ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾಗಿಬಿಟ್ಟರೊ !’ ಎಂದು ಗೇಲಿ ಮಾಡಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತವಿದ್ದ ಗೊಡ್ಡು ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನು ಉಗ್ರ ವಾಗಿ ಖಂಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರಾದರೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಮುರಿದುಹಾಕಿಬಿಡ ಬೇಕೆಂದು ಹೊರಟವರಲ್ಲ ಅವರು. ಸಂಪ್ರದಾಯ ಎನ್ನುವುದೂ ಕೂಡ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆಯೇ ರಚಿತವಾದ್ದರಿಂದ ಈ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಲ್ಲೂ ಕೆಲವು ಸತ್ವಪೂರ್ಣ ಅಂಶಗಳು ಇಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಈ ಸತ್ವಗಳು ನಷ್ಟವಾಗದೆ ಇನ್ನಷ್ಟು ಬೆಳೆಯುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸುಧಾರಣೆಯಾಗಬೇಕೆಂಬವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಯಾವ ಸುಧಾರಣೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಹೊರಟರೋ ಅವು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದುವು ಮತ್ತು ಶಾಸ್ತ್ರವಾಕ್ಯ ಗಳಿಗೇ ಪುಷ್ಟಿಕೊಡುವಂತಿದ್ದುವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಆಳಕ್ಕಿಳಿದು ಅವುಗಳ ತಿರುಳನ್ನು ಅರಿತು ಅವನ್ನು ಧರ್ಮದ ಹಾಗೂ ಜನಾಂಗದ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿನಿಯೋಗವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘವು, ಅನೂಚಾನವಾಗಿ ಕಾಲ ಸಮ್ಮತವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬಂದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಚರಣೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಪಾಲಿಸಿಕೊಂಡು ಬರಬೇಕೆಂಬುವವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಶಿವರಾತ್ರಿಯಂದು ಉಪವಾಸ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಅನೂಚಾನವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬಂದ ಪದ್ಧತಿ. ಆದರೆ ದುರದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಆ ವರ್ಷ ಮಠದ ಯಾವ ಸಾಧು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳೂ ಈ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಬಹಳ ವ್ಯಥೆಯಾಯಿತು. ಮುಂದಾದರೂ ಅದನ್ನು ಬಿಡದೆ ಆಚರಿಸುವಂತೆ ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದರು.

ಉಪನಯನದ ಕಾರ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಮುಗಿದ ಬಳಿಕ ಸಾಧು-ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳೆಲ್ಲ ಶಿವಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಆವೇಶಭರಿತರಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಶಿವನ ವೇಷ ತೊಡಿಸಿದರು. ಅವರ ಮೈಗೆಲ್ಲ ವಿಭೂತಿ ಯನ್ನು ಬಳಿದರು, ಕಿವಿಗಳಿಗೆ ಶಂಖದ ಒಂಟಿಯನ್ನಿಟ್ಟರು, ಮಂಡಿವರೆಗೂ ಜೋತಾಡುವ ಜಟೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿದರು, ತೋಳುಗಳಿಗೆ ಕಡಗಗಳನ್ನು ತೊಡಿಸಿದರು. ಕೊರಳಿಗೆ ಮೂರು ಸುತ್ತು ಬರುವಂತೆ ರುದ್ರಾಕ್ಷಿ ಮಾಲೆ ಹಾಕಿದರು. ಅವರ ಎಡಗೈಗೆ ತ್ರಿಶೂಲವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. ಬಳಿಕ ಎಲ್ಲ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮೈಗಳಿಗೂ ವಿಭೂತಿ ಬಳಿದುಕೊಂಡರು. ಈ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಅನುಭವಿಸಿದ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ, “ಅಂದು ಶಿವನ ವೇಷದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ದಿವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯ ವರ್ಣನಾತೀತವಾಗಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡೇ ಅನುಭವಿಸಬೇಕು! ಅಂದು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರೆಲ್ಲರೂ ಬಳಿಕ ಹೇಳಿದರು–ತರುಣ ತಪೋಮೂರ್ತಿ ಶಿವನ ಸಮ್ಮುಖ ದಲ್ಲೇ ನಿಂತಂತೆ ತಮಗೆ ಭಾಸವಾಯಿತು ಎಂದು. ತಮ್ಮ ಸುತ್ತ ಭೈರವಗಣಗಳಂತೆ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ನಡುವೆ ವಿರಾಜಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಠದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಕೈಲಾಸದ ದಿವ್ಯ ವಾತಾವರಣವನ್ನೇ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟರು.”

ಶಿವನ ವೇಷದಲ್ಲಿ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈಗ ಶ್ರೀರಾಮನ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಸ್ತೋತ್ರವನ್ನು ಹಾಡಿದರು. ಶಿವನ ಇಷ್ಟದೇವತೆ ರಾಮ, ರಾಮನ ಇಷ್ಟದೇವತೆ ಶಿವ. ಆದ್ದ ರಿಂದಲೇ ಅವನು ‘ಶಿವರಾಮ’. ರಾಮನಾಮದಿಂದ ಮತ್ತರಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ರಾಮ ರಾಮ ಶ್ರೀರಾಮ ರಾಮ, ರಾಮ ರಾಮ ಶ್ರೀರಾಮ ರಾಮ” ಎಂದು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಉದ್ಘೋಷಿಸಿದರು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನೇ ಅವರಲ್ಲಿ ಆವಿರ್ಭಾವಗೊಂಡಂತಿತ್ತು. ಅವರ ಮುಖದ ತೇಜಸ್ಸು ಮೊದಲಿ ಗಿಂತಲೂ ನೂರು ಪಟ್ಟು ವರ್ಧಿಸಿ ಪ್ರಕಾಶಿಸತೊಡಗಿತು. ಅವರ ನಯನಗಳು ಅರ್ಧನಿಮೀಲಿತ, ಅರ್ಧೋನ್ಮೀಲಿತ ! ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪೀಠದ ಮೇಲೆ ಪದ್ಮಾಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ತಂಬುರ ನುಡಿಸುತ್ತ ಹಾಡಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಸಮಸ್ತ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಗೃಹಸ್ಥರೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಂಡಿದ್ದರು, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆನಂದದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಖಕಮಲದಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುತ್ತಿರುವ ರಾಮನಾಮಸಂಕೀರ್ತನೆಯ ನಾದಾಮೃತದಿಂದ ಸರ್ವರೂ ಮತ್ತರಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಅರ್ಧಗಂಟೆಗೂ ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ ಇದೇ ಆನಂದ ದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಅವಿಚಲರಾಗಿ ಬೊಂಬೆಗಳಂತೆ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಪರಮ ಶಾಂತಿ ತಾನೇ ತಾನಾಯಿತು.

ರಾಮನಾಮೋಚ್ಚಾರಣೆ ಮುಗಿದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಲಸೀದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಯೊಂದನ್ನು ಹಾಗೂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಕೆಲವು ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಹಾಡಿದರು. ಈಗ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಬರೆದ ಹಾಡೊಂದನ್ನು ಹಾಡಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಜೊತೆಯಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಖೋಲ್ ಬಾಜಿಸಿದರು. ಈ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಏನೆನ್ನಿ ಸಿತೋ ಏನೋ, ತಮ್ಮ ಮೈಮೇಲಿದ್ದ ಶಿವನ ಉಡುಗೆ ತೊಡಿಗೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಕಳಚಿ ಅವುಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಗಿರೀಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ತೊಡಿಸಿದರು ; ಅವನ ಮೈಗೆ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಬಳಿದರು. ಎಲ್ಲರೂ ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಗಿರೀಶನೂ ಮಂತ್ರಮುಗ್ಧನಂತೆ ಸುಮ್ಮನೆ ನಿಂತಿದ್ದ ! ಕೊನೆಯದಾಗಿ ಗಿರೀಶನಿಗೆ ಕಾವಿ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ತೊಡಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು, “ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು–ನಮ್ಮ ಜಿ.ಸಿ.ಯಲ್ಲಿ (ಗಿರೀಶಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ) ಸ್ವಲ್ಪ ಭೈರವನ ಅಂಶವಿದೆ ಎಂದು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಜಿ.ಸಿ.ಗೂ ನಮಗೂ (ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೂ) ಭೇದವೇ ಇಲ್ಲ !” ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಆ ಮಹಾಭಕ್ತನ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ಅಶ್ರು ತುಂಬಿ ಬಂದಿತು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ಜಿ. ಸಿ., ನೀವೀಗ ನಮಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಕುರಿತಾಗಿ ಏನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೇಳಿ.” ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರೆಡೆಗೆ ತಿರುಗಿ, “ನಾವೆಲ್ಲ ಈಗ ಶಾಂತವಾಗಿ ಕುಳಿತು ಇವರು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಆಲಿಸೋಣ” ಎಂದರು. ಆದರೆ ಗಿರೀಶ ಮಾತ್ರ ಬೊಂಬೆಯಂತೆ ಅಲುಗಾಡದೆ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟ. ಅವನಿಂದ ಮಾತನಾಡುವುದಕ್ಕೇ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ ! ಕಾರಣ ಅವನ ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ವ ಆನಂದ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದೆ. ಸಾಧು-ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳೆಲ್ಲರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಅವನಲ್ಲಿಯೇ ನೆಟ್ಟಿವೆ. ಕೊನೆಗೂ ಗಿರೀಶ ಬಾಯ್ತೆರೆದ. ಆದರೆ ಅವನು ಹೇಳಿದ್ದಿಷ್ಟೆ, “ಅಪಾರ ಕರುಣಾಸಾಗರ ರಾದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಗ್ಗೆ ದೀನನಾದ ನಾನು ಏನು ತಾನೆ ಹೇಳಬಲ್ಲೆ ! ಹುಟ್ಟಿದಂದಿನಿಂದಲೇ ಕಾಮ-ಕಾಂಚನವನ್ನು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ, ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಪರಮಪರಿಶುದ್ಧ ಜೀವನ ನಡೆಸಿದ ಇಂತಹ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಸರಿಸಮನಾಗಿ ಕುಳಿತು ಅವರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯುವ ಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನನ್ನಂತಹ ಕ್ಷುದ್ರ ಜೀವಿಗೆ ದಯಪಾಲಿಸಿದ್ದಾರಲ್ಲ ! ನಾನು ಅವರ ಅಪಾರ ಕರುಣೆಯನ್ನು ಕಾಣುವುದು ಇಲ್ಲಿಯೇ !” ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಆತನ ಕಂಠ ಬಿಗಿದುಬಂತು, ಸ್ವರ ಗದ್ಗದವಾಯಿತು. ಮುಂದೆ ಮಾತೇ ಹೊರಡಲಿಲ್ಲ.

ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಹಿಂದೀ ಹಾಡನ್ನು ಹಾಡಿದರು. ಆಮೇಲೆ ಪ್ರಸಾದ ವಿನಿಯೋಗ ವಾಯಿತು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೆಳ ಅಂತಸ್ತಿಗೆ ಬಂದು ಕುಳಿತುಕೊಂಡರು. ಅವರನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಭಕ್ತಾದಿಗಳೂ ಬಂದು ಕುಳಿತರು. ಈ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ, ಮುರ್ಷಿದಾಬಾದಿನಲ್ಲಿ ಅನಾಥಾಶ್ರಮ ವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ಅಖಂಡಾನಂದರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಅವರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡಿ ಇವರನ್ನು ! ಎಂಥ ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಇವರು ! ಮರಣಭಯವೂ ಇಲ್ಲದ ನಿರ್ಭೀತರು ! ಬಹುಜನರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ, ಬಹುಜನರ ಸುಖ ಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮಷ್ಟಕ್ಕೆ ತಾವು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.”

ಆಗ ಒಬ್ಬ ಶಿಷ್ಯ ಕೇಳಿದ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಅವರು ಅಧಿಕವಾಗಿ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದ್ದರ ಫಲವಾಗಿ ಅವರಲ್ಲೀಗ ಬಹಳ ಶಕ್ತಿ ಬಂದಿರಬೇಕಲ್ಲವೆ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಹೌದು, ತಪಸ್ಸಿನಿಂದ ಶಕ್ತಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನೋಡು, ಇತರರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದೂ ಕೂಡ ತಪಸ್ಸೇ ಸರಿ. ಕರ್ಮಯೋಗಿಗಳು ಕರ್ಮವೂ ಕೂಡ ತಪಸ್ಸಿನ ಒಂದಂಶ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸುತ್ತಾರೆ. ಒಂದು ವಿಧದಿಂದ ಈ ತಪಸ್ಸು ಎನ್ನುವುದು ಭಕ್ತನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಲೋಕಹಿತಾರ್ಥವಾದ ಪರೋಪಕಾರ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸಿ ಅವನನ್ನು ನಿಷ್ಕಾಮ ಕರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರಚೋದಿಸಿದರೆ, ಇನ್ನೊಂದು ವಿಧದಿಂದ ಕರ್ಮಯೋಗಿಯ ಕರ್ಮವು ತಪಸ್ಸಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿ, ಅದರಿಂದ ಮನಶ್ಶುದ್ಧಿ-ಹೃದಯಶುದ್ಧಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ ; ಮತ್ತು ಈ ಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸೇ ಅವನನ್ನು ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದೆಡೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತದೆ.”

ಶಿಷ್ಯ : “ಆದರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮೊದಲ ಮೆಟ್ಟಿಲಿಗೇ ಪರಹಿತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕರ್ಮಮಾಡಬಲ್ಲ ವರು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಜನ ಸಿಕ್ಕಾರು ? ಅಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ಸ್ವಸುಖವನ್ನು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ ಪರರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುವಂತಹ ಉದಾರಬುದ್ಧಿ ಉದಯವಾಗುವುದು ಅಷ್ಟೊಂದು ಸುಲಭವೆ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಆದರೆ ಎಷ್ಟು ಜನರ ಮನಸ್ಸು ತಾನೆ ತಪಸ್ಸಿನ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡೆ ? ಈ ಕಾಮಕಾಂಚನ ಎನ್ನುವುದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಪಂಚದ ಕಡೆಗೆ ಎಳೆಯುತ್ತಿರು ವಾಗ ಎಷ್ಟು ಜನ ತಾನೆ ಭಗವಂತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸಿಯಾರೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡೆ ? ನಿಜಕ್ಕೂ ಈ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮವೂ ತಪಸ್ಸಿನಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟಕರವಾದದ್ದು. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ಪರಹಿತ ಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮಮಾಡುವವರ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವಂತಿಲ್ಲ. ನಿನಗೆ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡುವುದು ಇಷ್ಟವಾದರೆ ನೀನದನ್ನು ಮಾಡು. ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಪಾಲಿಗೆ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮವೇ ಅನುಕೂಲವಾಗ ಬಹುದು ; ಅದನ್ನು ತಡೆಯಲು ನಿನಗೆ ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮ ಎನ್ನುವುದು ತಪಸ್ಸಲ್ಲ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ನಿನ್ನ ತಲೆಯೊಳಗೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಿಂತುಬಿಟ್ಟಿದೆ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ಶಿಷ್ಯ ಈಗ ಹೇಳಿದ, “ನಿಜ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಇಲ್ಲಿಯ ವರೆಗೂ ನಾನು ತಪಸ್ಸು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಬೇರೆಯೇ ರೀತಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ.” ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡು, ನಾವು ನಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಸತತವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿರುವಾಗ ಅವುಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಲ್ಲೊಂದು ವಿಶೇಷ ಸಂಸ್ಕಾರವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ, ಒಲವು ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ, ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮ ವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಮಾಡುತ್ತ ಕ್ರಮೇಣ ನಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಇಚ್ಛೆ ಎನ್ನುವುದು ಅದರಲ್ಲಿ ಕರಗಿ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಈ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತದೆ, ಗೊತ್ತಾಯಿತೆ ? ನೀನು ಕೂಡ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ನಿಸ್ವಾರ್ಥಕರ್ಮವನ್ನು– ಅದು ನಿನಗೆ ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಸರಿಯೆ–ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿರು ; ಆಮೇಲೆ ನೋಡು, ಅದು ನಿನಗೆ ನಿಜವಾದ ತಪಸ್ಸಿನ ಫಲವನ್ನು ತಂದುಕೊಡುತ್ತದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂದು. ಪರರಿಗಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುವಾಗ, ಮನಸ್ಸಿನ ಒರಟುತನವೆಲ್ಲ ಸವೆದು ಹೋಗಿ ಮೃದುವಾಗುತ್ತದೆ, ನಯವಾಗುತ್ತದೆ ; ಮತ್ತು ಕ್ರಮೇಣ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದ ಆತ್ಮಸಮರ್ಪಣ ಭಾವದಿಂದ ಪರಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮಮಾಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಬರುತ್ತದೆ.”

ಶಿಷ್ಯ : “ಆದರೆ, ಪರರಿಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುವುದರ, ಪರಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದರ ಅಗತ್ಯವಾದರೂ ಏನಿದೆ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ನೋಡು, ಅದು ನಮ್ಮ ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ! ಇತರರಿಗೆ ಒಳಿತು ಮಾಡುವು ದರಿಂದ ನಿಜಕ್ಕೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವುದು ನಮಗೇ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಶರೀರದೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಭಾವ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ. ಅದು ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಈ ಶರೀರವನ್ನು ಇತರರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ- ಸೇವೆಗಾಗಿ ವಿನಿಯೋಗಿಸಬೇಕು. ಆಗ ನಾವು ನಮ್ಮ ಅಹಂಕಾರದೊಂದಿಗೆ ನಮ್ಮ ಶರೀರವನ್ನೂ ಮರೆತುಬಿಡುತ್ತೇವೆ. ಹೀಗೆಯೇ ಮಾಡುತ್ತ ಮಾಡುತ್ತ ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ನೀನು ಇತರರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ತೀವ್ರ ವಾಗಿ ಭಾವಿಸುತ್ತೀಯೋ ಅಷ್ಟಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಗಿ ನಿನ್ನ ಅಹಂಕಾರ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ, ಇಂತಹ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ನಿನ್ನ ಹೃದಯವು ಪರಿಶುದ್ಧವಾಗುವುದರಿಂದ, ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ, ಸರ್ವಜೀವರಲ್ಲೂ ನೀನೇ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿರುವಂತಹ ಒಂದು ದಿವ್ಯ ಸ್ಥಿತಿ ನಿನ್ನ ಅರಿವಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಬಗೆಯ ಕರ್ಮವು ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪ್ರಧಾನವಾದ ಸಾಧನ. ಮತ್ತು ಈ ನಿಷ್ಕಾಮ ಕರ್ಮದ ಉದ್ದೇಶವೇ ಅದು–ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ. ಜ್ಞಾನಯೋಗ ಭಕ್ತಿಯೋಗವೇ ಮೊದಲಾದ ಮಾರ್ಗಗಳಿಂದ ಯಾವ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವೆಂಬ ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಬಹುದೋ, ಅದನ್ನು ಪರಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುವ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮದಿಂದಲೂ ಮುಟ್ಟಲು ಸಾಧ್ಯ.”

ಶಿಷ್ಯ : “ಆದರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನು ಇತರರಿಗೆ ಹಿತವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ, ಹಗಲಿರುಳೂ ಇತರರನ್ನು ಕುರಿತೇ ಆಲೋಚಿಸುವಂತಾದಾಗ ಆತ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು ಯಾವಾಗ ? ನಾನು ಈ ಅನಿತ್ಯವಾದ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲೇ ನಿರತನಾಗಿದ್ದುಬಿಟ್ಟರೆ, ನಿತ್ಯವಾದ ಆತ್ಮವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಎಲ್ಲ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗಳ, ಎಲ್ಲ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕರ್ಮಗಳ ಪ್ರಧಾನ ಉದ್ದೇಶ ಯಾವುದೆಂದರೆ ಜ್ಞಾನಪ್ರಾಪ್ತಿ, ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ. ನೀನೀಗ ಬಹುಜನ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತ ಹೃದಯವನ್ನು ಶುದ್ಧಿಮಾಡಿಕೊಂಡಾಗ ನಿನಗೆ, ಸಕಲ ಜೀವರಲ್ಲೂ ಇರುವ ಆತ್ಮವು ನೀನೇ ಎಂಬ ಜ್ಞಾನವುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂತಹ ಮಹತ್ತರ ಜ್ಞಾನ ನಿನಗುಂಟಾದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನು ನೀನು ಪಡೆಯ ಬೇಕಾದದ್ದೇನಿದೆ ? ನಿನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವೆಂದರೇನು ? ಆ ಗೋಡೆಯಂತೆ ಅಥವಾ ಈ ಮರದ ಕೊರಡಿನಂತೆ ಜಡವಾಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರುವುದು ಎಂದೆ ?”

ಶಿಷ್ಯ : “ಹಾಗಲ್ಲ . . . ಆದರೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹೇಳುವಂತೆ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕನಿಷ್ಠಕ್ಕಿಳಿಸಿ, ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನಿರೋಧಿಸಿ ಆತ್ಮವನ್ನು ಆತ್ಮದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಬೇಕಲ್ಲವೆ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ನಿಜ. ಆದರೆ, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹೇಳುವ ಈ ಸಮಾಧಿಸ್ಥಿತಿಯು ಸುಲಭದ ವಿಷಯ ವಲ್ಲ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅಪರೂಪಕ್ಕೆ ಯಾರಾದರೂ ಅದನ್ನು ಸಿದ್ಧಿಸಿಕೊಂಡರೂ ಕೂಡ, ಅದು ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಇರುವುದಿಲ್ಲ ; ಮನಸ್ಸು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆಗ ಅವನು ಆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಎಲ್ಲಿಡುವುದು ? ಆದ್ದರಿಂದ, ಅಂತಹ ಸಮಾಧಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪ್ರಾಪ್ತಿಮಾಡಿಕೊಂಡಂತಹ ಸಂತನಾ ದವನು, ಸರ್ವಜೀವರಲ್ಲೂ ತನ್ನ ಆತ್ಮವನ್ನೇ ಕಂಡು ಸರ್ವರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಮತ್ತು ಆ ಮೂಲಕ, ತನ್ನ ಅಳಿದುಳಿದ ಪ್ರಾರಬ್ಧಕರ್ಮವನ್ನು ಸವೆಸುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನೇ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು.”

ಶಿಷ್ಯ : “ಹಾಗಾದರೆ, ಈ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯದೆ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಪರಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ನಿಷ್ಕಾಮಸೇವೆ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದಂತಾಯಿತು ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ನಿಜ, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹಾಗೆ ಹೇಳುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅವು ಪರಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ ಜೀವನ್ಮುಕ್ತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತವೆ. ಇಲ್ಲದೆ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ಈ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ನಮಗೆ ಕರ್ಮಯೋಗ ಎನ್ನುವ ಬೇರೆಯೇ ಆದ ಒಂದು ಸಾಧನೆ ಯನ್ನು ಕುರಿತು ಬೋಧಿಸಬೇಕಾಗಿಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಅರಿತು ಶಿಷ್ಯ ಸುಮ್ಮನಾದ.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜನ್ಮದಿನೋತ್ಸವಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಬೇರೊಂದು ದಿನ ಒಂದು ಸಾರ್ವ ಜನಿಕ ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ನಡೆಸುವ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಬೆಳೆದುಬಂದಿದೆ. ಈ ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ೧೮೮೧ರಲ್ಲೇ, ಎಂದರೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಜೀವಿಸಿದ್ದಾಗಲೇ, ಸುರೇಂದ್ರನಾಥ ಮೊದಲಾದ ಭಕ್ತರು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ಅಂದಿನಿಂದಲೂ ಅದು ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದುದು ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದಲ್ಲೇ. ಈ ಮೂಲಕ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರೂ ಸಮಾನೋದ್ದೇಶದಿಂದ ಸೇರಿ, ಭಾವವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೊಂದು ಸದವಕಾಶವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಈ ವರ್ಷ (೧೮೯೮) ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯದ ಅಧಿಕಾರಿಯಾದ ತ್ರೈಲೋಕ್ಯ ಬಾಬು ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗೆ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸದಂತೆ ಬಹಿಷ್ಕಾರ ಹಾಕಿದ್ದ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಉತ್ಸವವನ್ನು ತಮ್ಮದೇ ಆದಂತಹ ಬೇರೊಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ನಡೆಸಬೇಕೆಂದು ಎಲ್ಲರೂ ಆಶಿಸಿ ದರು. ಹೊಸದಾಗಿ ಕೊಂಡಿದ್ದ ನಿವೇಶನದಲ್ಲಿ ಈ ಉತ್ಸವವನ್ನು ಮಾಡೋಣವೆಂದರೆ ಅದು ಹಳ್ಳತಿಟ್ಟುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ, ಕೊನೆಗೆ ಈ ವರ್ಷದ ಉತ್ಸವವನ್ನು ಬೇಲೂರಿನಿಂದ ಕೆಲವೇ ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ, ಪೂಣಚಂದ್ರ ದಾವ್ ಎಂಬವರಿಗೆ ಸೇರಿದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಆಚರಿ ಸುವುದೆಂದು ತೀರ್ಮಾನವಾಯಿತು. ಈ ಸ್ಥಳವಿರುವುದು ಗಂಗೆಯ ದಡದ ಮೇಲಿನ ಬಾಲಿ ಎಂಬಲ್ಲಿ. ಎಲ್ಲರೂ ಬೇಲೂರಿನಿಂದ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಲು ಸ್ಟೀಮರಿನ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಲಾಯಿತು. ಅಂದು ಭಾನುವಾರ. ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ಬಂದು ಅತ್ಯಂತ ವೈಭವಯುತವಾದ ಈ ಸಮಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಂಡರು. ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ, ಭಕ್ತಿಶ್ರದ್ಧೆಗಳಿಂದ ವಾರ್ಷಿಕೋತ್ಸವವನ್ನು ಆಚರಿಸಲಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬಹಿಷ್ಕಾರ ಹಾಕಿದ್ದ ತ್ರೈಲೋಕ್ಯಬಾಬುವಿಗೆ ಇದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಅಪಮಾನ. ಬಹುಶಃ ಅಲ್ಲಿ ಸೇರಿದ್ದ ಸಾವಿರಾರು ಜನರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಿಗೂ ಆತನ ಹೆಸರು ಕೂಡ ನೆನಪಿಗೆ ಬಂದಿರಲಾರದು. ಅಂದಿನ ಸಮಾರಂಭದ ಒಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೆಂದರೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರಾದ ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರ್, ಶ್ರೀಮತಿ ಓಲೆ ಬುಲ್, ಮಿಸ್ ಜೊಸೆಫಿನ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ ನೋಬೆಲ್ ಪಾಲ್ಗೊಂಡಿದ್ದು. ಅಲ್ಲಿ ಸೇರಿದ್ದ ಜನಸಂದಣಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಸಂದರ್ಭೋಚಿತವಾಗಿ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಬಳಿಕ ನೂರಾರು ಜನರಿಗೆ ಭಕ್ಷ್ಯಸಮೇತವಾದ ಭೋಜನ ಕೊಡಲಾಯಿತು.

೧೩ನಿವೇದಿತೆಯ ನಿರ್ಮಾಣ

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಸಾರ್ವಜನಿಕವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಕೆಲವೇ ಬಾರಿ. ಇವುಗಳಲ್ಲೊಂದೆಂದರೆ, ಮಾರ್ಚ್ ೧೧ರಂದು ಸ್ಟಾರ್ ಥಿಯೇಟರಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಸಭೆ. ಅಂದಿನ ಮುಖ್ಯ ಭಾಷಣಕರ್ತೆ ಮಿಸ್ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ ನೋಬೆಲ್ ; ವಿಷಯ : “ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿ ನಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಚಿಂತನೆಯ ಪ್ರಭಾವ.” ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಹೆನ್ರಿಟಾ ಮುಲ್ಲರ್ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಉಪಸ್ಥಿತರಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯನ್ನು ಸಭಿಕರಿಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, “ಈಕೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಇನ್ನೊಂದು ಕೊಡುಗೆ” ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸಿದರು. ಉಳಿದಿಬ್ಬರಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯನಿ ಬೆಸೆಂಟ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಹೆನ್ರಿಟಾ ಮುಲ್ಲರ್ರಂತೆ ಮಿಸ್ ನೋಬೆಲ್ಲಳೂ ಭಾರತಕ್ಕಾಗಿ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದ್ದಾಳೆ ಎಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ.

ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳು ತನ್ನ ಸುಲಲಿತ ವಾಗ್ಝರಿಯಿಂದ ಸಭಿಕರನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಗೆದ್ದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಮರ್ಥಳಾದಳು. ಆಕೆಯ ಭಾಷಣದ ಮಧ್ಯೆ ಸಭಿಕರು ಹಲವಾರು ಬಾರಿ ಕರತಾಡನ ಮಾಡಿ ತಮ್ಮ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಸೂಚಿಸಿದರು. ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳ ಭಾಷಣದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಇವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುವಂತೆ ಸೂಚಿಸಿದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ತನ್ನ ಭಾಷಣದಲ್ಲಿ, “ಇದೀಗ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಭಾರತೀಯ ಸಾಹಿತ್ಯವು ಜೀವಂತವಾಗಿ-ಜ್ವಲಂತವಾಗಿ ಭಾಸವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅದರಲ್ಲೂ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಗ್ರಂಥಗಳಂತೂ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಮನೆಮಾತಾಗಿವೆ” ಎಂದಳು. ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಎದ್ದು ನಿಂತು ಸಭಿಕರನ್ನು “ನನ್ನ ಪ್ರಿಯ ಸ್ನೇಹಿತರೇ ಮತ್ತು ದೇಶಬಾಂಧವರೇ” ಎಂದು ಸಂಬೋಧಿಸಿದಾಗ ಪ್ರಚಂಡ ಕರತಾಡನ ಮತ್ತು ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರ ! ತಾನು ಹೀಗೆ ಕರೆದುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತ ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಹೇಳಿದಳು, “ನಾನು ಮತ್ತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಇತರ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಅನುಯಾಯಿ ಗಳು ಇಲ್ಲಿಗೆ (ಭಾರತಕ್ಕೆ) ಬಂದಾಗ, ನಮಗೆ ನಮ್ಮ ಮಾತೃಭೂಮಿಗೇ ಬಂದಂತೆನ್ನಿಸಿತು” ಎಂದು. ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಯಶಸ್ಸು–ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳ ಯಶಸ್ಸು– ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಅವಳ ವಾಕ್ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಅವರು, ಅವಳು ಈ ಬಗೆಯ ಭಾಷಣಗಳ ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ನೆರವಾಗಬಲ್ಲಳು ಎಂದು ಊಹಿಸಿದರು.

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳಿಗೆ ವಿಧಿಬದ್ಧವಾಗಿ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದೀಕ್ಷೆ ನೀಡಿ ಅವಳನ್ನು ಕಾರ್ಯರಂಗಕ್ಕೆ ತೊಡಗಿಸಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು. ಆಕೆಯ ಪಾಲಿಗೆ ಇದೊಂದು ಅವಿಸ್ಮರಣೀಯ ಘಟನೆ. ಮಾರ್ಚ್ ೨೫ರಂದು ದೀಕ್ಷೆ ಕೊಡುವುದೆಂದು ನಿರ್ಧಾರವಾಯಿತು. ಅಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪೂಜಾ ಗೃಹಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆಸನದ ಮೇಲೆ ತಮಗೆದುರಾಗಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡರು. ಆಕೆಗೆ ಅವರು ಮೊದಲಿಗೆ ಶಿವಪೂಜೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟರು. ಶಿವನು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ-ತ್ಯಾಗಿಗಳ ದೇವರಲ್ಲವೆ ? ಅನಂತರ ಅವರು ಆಕೆಗೆ ಮಂತ್ರದೀಕ್ಷೆ ನೀಡಿದರು. ಆ ಶುಭ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೇ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದೀಕ್ಷೆಯನ್ನೂ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ, “ನಿವೇದಿತಾ” ಎಂಬ ನೂತನ ನಾಮಧೇಯವನ್ನು ದಯಪಾಲಿಸಿದರು. ನಿವೇದಿತಾ–ಭಾರತದ ಸೇವೆಗಾಗಿ ನಿವೇದಿಸಲ್ಪಟ್ಟವಳು, ಸಮರ್ಪಿತಳಾದವಳು ! ಭಾರತಕ್ಕಾಗಿ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಾರ್ಯ ಕ್ಕಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮುಂದಾದ ಆಕೆಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ತ ನಾಮಧೇಯ–ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ.

ದೀಕ್ಷಾಕಾರ್ಯ ಮುಗಿದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಮಹಡಿಯ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅಂಗಾಂಗಗಳಿಗೆ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಬಳಿದು ಕೊಂಡರು, ಜಟೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿ ಶಿವನಂತೆ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ! ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗಾಗಿ ಅವರು ಒಂದು ಗಂಟೆಯ ಕಾಲ ತಮ್ಮ ಸುಮಧುರ ಕಂಠದಿಂದ ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಹಾಡಿದರು. ತಮ್ಮ ಧರ್ಮಪ್ರಸಾರ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಪರಿಗ್ರಹಿಸಿದ ನಿವೇದಿತೆಯನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಇದು : “ಮುನ್ನಡೆ ; ಬುದ್ಧತ್ವವನ್ನು ಹೊಂದುವ ಮುನ್ನ ಇತರರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಐದುನೂರು ಸಲ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದ ಬುದ್ಧಭಗವಂತನ ಹೆಜ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನಿಡುತ್ತ ಮುನ್ನಡೆ !”

ನಿವೇದಿತಾಳ ಪಾಲಿಗೆ ಈ ದೀಕ್ಷಾಕಾರ್ಯವು ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣವಾದದ್ದು. ಇಂಥದೇ ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಮುಖವಾದ ಘಟನೆಯೆಂದರೆ ಆಕೆ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಶಾರದಾದೇವಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಯಾದದ್ದು. ದೀಕ್ಷಾಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ವಾರದ ಹಿಂದೆ ಈ ಭೇಟಿ ನಡೆಯಿತು. ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲೇ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದ, ಅತ್ಯಂತ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಕುಟುಂಬದ, ಅನಕ್ಷರಸ್ಥ ಮಹಿಳೆ–ಶ್ರೀಮಾತೆ ಯವರು. ನಿವೇದಿತೆಯಾದರೋ, ಆಳರಸರ ನಾಡಾದ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಸುಶಿಕ್ಷಿತ ಯುವತಿ (ಈಕೆ ಮೂಲತಃ ಐರ್ಲೆಂಡಿನ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವಳು), ಕ್ರೈಸ್ತ ಪುರೋಹಿತರ ವಂಶದವಳು. ಹೀಗೆ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಹಾಗೂ ನಿವೇದಿತಾ–ಇವರ ನಡುವೆ ಧ್ರುವಗಳಷ್ಟು ಅಂತರ ! ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಪುರಾತನ ಭಾರತದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾದರೆ, ನಿವೇದಿತಾ ಆಧುನಿಕ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರತಿನಿಧಿ. ನಿವೇದಿತಾ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಹೊರಟಾಗ ಆಕೆಯ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸ್ನೇಹಿತೆಯರಿಬ್ಬರೂ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದರು. ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಏನೋ ಅಳುಕು, ಏನೋ ಕಾತರ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪಾಲಿಗೋ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಕೇವಲ ಗುರುಪತ್ನಿಯಲ್ಲ ; ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವತಿ! ಅವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯೆಂದೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಂಬಿಕೆ. ಇಂತಹ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಯವರು ತನ್ನನ್ನು ಹೇಗೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಬಹುದು ? ತನ್ನನ್ನು ಕಂಡು ಏನೆನ್ನಬಹುದು ? ಮ್ಲೇಚ್ಛಳೆಂದು ದೂರ ಮಾಡಿಯಾರೆ ? ಇಲ್ಲ ! ಹಾಗೆಂದಿಗೂ ಆಗಲಾರದು ! . . . . ನಿವೇದಿತೆಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಭಾವಗಳ ತುಮುಲ ! ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕುತೂಹಲ–ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯ ರನ್ನು ಕಂಡು ಮಾತೆಯವರಿಗೇನೆನ್ನಿಸೀತು ? ಎಂದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕರೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಜಯರಾಂಬಾಟಿಯಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯ ರನ್ನು ಕರೆದೊಯ್ದು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರಿಗೆ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಸಿದರು. ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಯವರು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಸ್ವಂತ ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಆದರಿಸಿದರು ; ಅವರನ್ನು ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳೆಂದೇ ಕರೆದರು. ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರಿಗೆ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಬಾರದು, ಈ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೆ ಬಂಗಾಳಿ ಬಾರದು. ಆದರೇನಂತೆ ? ಹೃದಯದ ಭಾಷೆಯಿದೆಯಲ್ಲ ! ಅದಕ್ಕೆ ಶಬ್ದಗಳು ಬೇಕಿಲ್ಲ. ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ತಬ್ಬುವ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ವಾತ್ಸಲ್ಯದ ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿ ಈ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಕರಗಿ ನೀರಾದರು ! ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಶ್ರೀಶಾರದಾದೇವಿಯವರು ಅವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಉಪಾಹಾರವನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾದ ಆನಂದ ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ. ಕೆಲದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಅವರು ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರಿಗೆ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ, “ಅಮೆರಿಕ ಹಾಗೂ ಯೂರೋಪಿನಿಂದ ಬಂದ ಮಹಿಳೆಯರು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವ ರನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋಗಿದ್ದರು. ಏನು ಹೇಳುತ್ತಿ ! ಮಾತೆಯವರು ಅವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಉಪಾಹಾರ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರು ! ಅದೊಂದು ಅದ್ಭುತವಲ್ಲವೆ ?”

ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ದರ್ಶನದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನು ಗೋಪಾಲೇರ್ ಮಾಳ ಬಳಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಶಿಷ್ಯೆಯಾದ ಈಕೆ ಮಹಾಭಕ್ತೆ ; ಬಾಲಗೋಪಾಲನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡವಳು. ಈಕೆ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಪರಿಸರ ದಲ್ಲೇ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದವಳು. ಇಂತಹ ಗೋಪಾಲೇರ್ ಮಾಳೂ ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಮಹಿಳೆಯರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಆದರಿಸಿದಳು. “ಅವರ ಪವಿತ್ರ ಸ್ಮೃತಿಯು ಅಂದಿನ ದಿನವನ್ನು ಬದುಕಿನ ದೊಡ್ಡ ಹಬ್ಬಗಳಲ್ಲೊಂದಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ” ಎಂದು ನಿವೇದಿತಾ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ. ಕೆಲದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ನಿವೇದಿತಾ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಗೋಪಾಲೇರ್ ಮಾಳ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಮೂರು ದಿನ ಆಕೆಯ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡಳು. ಈ ವಿಷಯಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತಸ ತಂದಂಥವು. ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಸಮಾಜವು ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದು ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ತುಂಬ ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣವಾಗಿತ್ತು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಇದೊಂದು ಪರಮಾದ್ಭುತವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು ! ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರಿರಲಿ, ಗೋಪಾಲೇರ್ ಮಾಳಂತಹ ಪರಮ ಸಂಪ್ರದಾಯನಿಷ್ಠ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಹೆಂಗಸೇ ಈ ‘ಮ್ಲೇಚ್ಛ’ರೊಂದಿಗೆ ನಿಸ್ಸಂಕೋಚವಾಗಿ ಬೆರೆತ ಮೇಲೆ ಇನ್ಯಾರ ಕುಹಕ ತಾನೆ ನಡೆದೀತು ? (ದೀಕ್ಷೆ ನೀಡುವ ತಮ್ಮ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಿಳಿಸಿದುದೂ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ದರ್ಶನದ ಬಳಿಕವೇ.)

ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳಿಗೆ ದೀಕ್ಷೆ ನೀಡಿ, ಆಕೆಯನ್ನು ‘ನಿವೇದಿತ’ಳನ್ನಾಗಿಸಿದ ನಾಲ್ಕು ದಿನಗಳ ನಂತರ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಸುರೇಂದ್ರನಾಥ ಬೋಸ್ ಹಾಗೂ ಅಜಯ ಹರಿ ಬ್ಯಾನರ್ಜಿ ಇವರಿಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸ ದೀಕ್ಷೆ ನೀಡಿದರು. ಇವರ ಸಂನ್ಯಾಸನಾಮಗಳು ಸ್ವಾಮಿ ಸುರೇಶ್ವರಾನಂದ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮಿ ಸ್ವರೂಪಾನಂದ. ಅಜಯಹರಿ ಸಂನ್ಯಾಸವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದರ ಹಿನ್ನೆಲೆ ತುಂಬ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರ ವಾಗಿದೆ. ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಈತ ಉಳಿದವರಂತಲ್ಲ. ಬದುಕಿನ ಗಂಭೀರ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಆಗಲೇ ಅವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಸುತ್ತುತ್ತಿದ್ದುವು. ಒಂದು ದಿನ ಬಾಲಕ ಅಜಯ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗುತ್ತಿ ದ್ದನು ; ಒಬ್ಬಳು ಮುದಿ ಭಿಕ್ಷುಕಿ ಅಂದು ತಾನು ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಅನ್ನವನ್ನು ಹಿಡಿದು ತರುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಆ ಪಾತ್ರೆ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದು, ಅದರಲ್ಲಿದ್ದ ಅನ್ನವಷ್ಟೂ ಮಣ್ಣುಪಾಲಾಯಿತು. ಆಗ ಅವಳ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದ ವೇದನೆಯನ್ನು ಕಂಡ ಈ ಬಾಲಕ ಕೂಗಿಕೊಂಡನಂತೆ–“ದೇವರು ಎನ್ನುವವನೇನಾದರೂ ಇದ್ದರೆ ಅವನು ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆಯೆ ? ಇಂಥದನ್ನೆಲ್ಲ ಅವನೇಕೆ ತಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ !” ಎಂದು. ಹೀಗೆ ಪರರಿಗಾಗಿ ಮರುಗುವ, ಪರರಿಗೆ ನೆರವಾಗುವ ಬುದ್ಧಿ ಈತನಲ್ಲಿ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಈತ ಸಂಸ್ಕೃತ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲೂ ಪ್ರವೀಣನಾದ. ಅಜಯನಿಗೆ ಮದುವೆಯೂ ಆಯಿತು. ಆದರೆ ಅವನು ದಾಂಪತ್ಯ ಜೀವನ ನಡೆಸದೆ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾದ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವನ್ನು ಪಾಲಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ. ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಸಂಸಾರದಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ವಿಮುಖನಾದ. ತನ್ನ ಸಹಮಾನವರಿಗೆ ಹೇಗೆ ನೆರವಾದೇನು ಎಂಬ ಒಂದೇ ಚಿಂತೆ ಅವನ ಮನಸ್ಸನ್ನಾವರಿಸಿತು. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೇ ಅವನು ಆಗಾಗ ಮಠಕ್ಕೆ ಬರಲಾರಂಭಿಸಿದ. ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕನೆಯ ಸಲ ಬಂದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭೇಟಿಯಾಯಿತು ;ಅವರೊಡನೆ ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಅಜಯ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಿತ ನಾದನೆಂದರೆ ಅಂದೇ ಅವನು ಸರ್ವಸಂಗಪರಿತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸು ವುದಾಗಿ ನಿರ್ಧರಿಸಿಬಿಟ್ಟ. ತನ್ನೊಂದಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಸ್ನೇಹಿತರ ಹತ್ತಿರ, “ನಾನು ಇಂದಿನಿಂದ ಮಠದಲ್ಲೇ ಇದ್ದು ಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ಇನ್ನು ನಾನು ಮನೆಗೆ ಬರುವವನಲ್ಲ ಎಂದು ಮನೆಯವರಿಗೆ ಹೇಳಿಬಿಡಿ” ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದ. ಅಜಯನ ಈ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ಕಂಡು ಅವನ ಸ್ನೇಹಿತರು ದಿಗ್ಭ್ರಾಂತರಾದರು. ಅವನು ತನ್ನ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ. ಮಠದಲ್ಲಿ ಆತ ಕೆಲದಿನಗಳು ಉಳಿದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು ಅಷ್ಟೆ ; ಆಗಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆತನಿಗೆ ತಾವು ಸಂನ್ಯಾಸ ನೀಡುವುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಈ ತರುಣನ ಮೇಲೆ ಅವರಿಗಿದ್ದ ವಿಶ್ವಾಸ ಎಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ ಎಲ್ಲ ನಿಯಮಗಳನ್ನೂ ಒತ್ತಟ್ಟಿಗಿಟ್ಟು ಈತನಿಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಈತನಿಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸ ನೀಡಿದ ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತುಷ್ಟಿಯಿಂದ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಬಳಿ, “ಇಂದು ನಮಗೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಲಾಭವಾಯಿತು” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಸ್ವರೂಪನಂತಹ ಕರ್ಮಕುಶಲಿಯನ್ನು ಪಡೆಯು ವುದೆಂದರೆ ಸಾವಿರಾರು ಚಿನ್ನದ ಮೊಹರನ್ನು ಪಡೆಯುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಲಾಭವಾದಂತೆ” ಎಂದು. ಕೆಲವೇ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಸ್ವರೂಪಾನಂದರನ್ನು ‘ಪ್ರಬುದ್ಧ ಭಾರತ’ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾದಕರನ್ನಾಗಿ ನೇಮಕ ಮಾಡಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಮರು ವರ್ಷ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳ ನೆರವಿನಿಂದ ಹಿಮಾಲಯದ ಮಾಯಾವತಿ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದಾಗ ಸ್ವರೂ ಪಾನಂದರನ್ನು ಅದರ ಅಧ್ಯಕ್ಷರನ್ನಾಗಿ ನೇಮಿಸಿದರು. ಅವರ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಿದ್ದ ವಿಶ್ವಾಸ ಅಂಥದು.

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದ ಅನೇಕ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೆಂದರೆ ಬೌದ್ಧ ಮಿಷನರಿಗಳಾದ ಧರ್ಮಪಾಲರು. ಇವರು ಅಮೆರಿಕದಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ, ವಿವೇಕಾನಂದರು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿಸಾಧಿಸಿದ ವಿಜಯವನ್ನು ಪ್ರಶಂಸಿಸಿ ಹಲವೆಡೆ ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಇವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡಲು ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಆತ್ಮೀಯವಾಗಿ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಯಿತು. ಬಳಿಕ ಧರ್ಮಪಾಲರು ತಮಗೆ ಪರಿಚಿತಳಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾಳನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲಿಚ್ಛಿಸಿದರು. ನಾವು ಹಿಂದೆಯೇ ನೋಡಿದಂತೆ ಆಕೆಯ ಜೋಪಡಿಯಿದ್ದುದು ನೂತನ ಮಠದ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಕೊಂಡುಕೊಂಡ ಹೊಸ ಜಾಗದಲ್ಲಿ. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಧರ್ಮಪಾಲರನ್ನು ಆ ಜೋಪಡಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಬೇಕು. ಆದರೆ ಹೊರಗೆ ಜಡಿಮಳೆ. ಒಂದು ಗಂಟೆ ಕಾದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಸಾಧುಗಳೊಂದಿಗೆ ಧರ್ಮಪಾಲರನ್ನು ಜೋಪಡಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೊರಟರು. ಆದರೆ ಮಳೆ ಪೂರ್ತಿ ಬಿಟ್ಟಿಲ್ಲ ; ಜೊತೆಗೆ ದಾರಿಯೆಲ್ಲ ಕೆಸರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಕೆಸರು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹುಡುಗರಂತೆ ಜಾರುತ್ತ ಆಟವಾಡಿಕೊಂಡು ನಡೆದರು. ಅವರಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪಾದರಕ್ಷೆಯಿದ್ದವರೆಂದರೆ ಧರ್ಮಪಾಲರೊಬ್ಬರೇ. ಮಠದ ಆವರಣದಲ್ಲಂತೂ ಇನ್ನೂ ಕೆಸರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿನ ನೆಲವನ್ನು ಸಮತಟ್ಟುಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅಗೆತ ನಡೆಯು ತ್ತಿತ್ತು. ಮಳೆಯಲ್ಲಿ ನೆನೆಯುತ್ತ ಆ ಕೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಜಾರುತ್ತ ಆಗಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಒಂದೆಡೆ ಧರ್ಮಪಾಲರ ಒಂದು ಕಾಲು ಮೆತ್ತನೆಯ ಮಣ್ಣಿ ನೊಳಗೆ ಹೂತುಹೋಗಿಬಿಟ್ಟಿತು. ಎಷ್ಟು ಎಳೆದರೂ ಕಾಲು ಹೊರಬರಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಭುಜವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಆಸರೆಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟರು. ಮತ್ತು ಅವರನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಮೆಲ್ಲನೆ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿದರು. ಬಳಿಕ ಉಳಿದ ದಾರಿಯನ್ನು ಇಬ್ಬರೂ ಕೈಕೈ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ನಗುತ್ತ ಮುನ್ನಡೆದರು.

ಜೋಪಡಿಯನ್ನು ತಲುಪಿದ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಹೋದರು. ಧರ್ಮಪಾಲರು ಒಂದು ತಂಬಿಗೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಕಾಲಿಗೆ ನೀರು ಸುರಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಹೊರಟರು ; ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಂದು ತಕ್ಷಣ ಅವರ ಕೈಯಿಂದ ತಂಬಿಗೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು, “ನೋಡಿ, ನೀವು ನನ್ನ ಅತಿಥಿಗಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನೇ ನಿಮ್ಮ ಸೇವೆ ಮಾಡಬೇಕು” ಎನ್ನುತ್ತ ಅವರ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ತೊಳೆಯಲು ಸಿದ್ಧರಾದರು. ಆಗ ಧರ್ಮಪಾಲರು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಕೂಗುತ್ತ “ಅಯ್ಯಯ್ಯೋ ! ನೀವು ನನ್ನ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ತೊಳೆಯುವುದೆಂದರೇನು ! ದಯವಿಟ್ಟು ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಡಿ” ಎಂದು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದನ್ನು ಕಿವಿಯ ಮೇಲೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡರೆ ತಾನೆ ! ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಪಾದಗಳನ್ನು ತೊಳೆಯುವುದೆಂದರೆ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ನಮ್ರತೆಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಸೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಬಗೆಯ ಪಾದಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದುದನ್ನು ನೋಡಿದವರಿಗೆಲ್ಲ ಅವರ ಈ ವಿನಯವನ್ನು ಕಂಡು ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯ !

ಮಾರ್ಗರೆಟ್ಟಳು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಆಲೋಚನೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು–ಅವಳು ಯಾವ ಭಾರತವನ್ನು ತನ್ನ ನಾಡಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದಾಳೋ ಆ ನಾಡಿಗೆ ಅವಳಿಂದ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲುವಂತೆ ಅವಳಿಗೆ ತರಬೇತಿ ನೀಡಬೇಕು ಎಂಬುದು. ಅವಳು ಭಾರತಕ್ಕೆ ತಲುಪಿದ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಅವಳಿಗೆ ಬಂಗಾಳೀ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಕಲಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಮಹೇಂದ್ರನಾಥ ಗುಪ್ತರನ್ನು (ಮಾಸ್ಟರ್ ಮಹಾ ಶಯ) ನೇಮಕ ಮಾಡಿದರು. ಸಂಪೂರ್ಣ ಐರೋಪ್ಯ ನಾಗರಿಕತೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ ಈಗ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಬೇಕಾದರೆ ಅವಳು ಭಾರತೀಯ ರೀತಿನೀತಿಗಳನ್ನು, ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನು, ನಡೆನುಡಿಗಳನ್ನು ವಿವರವಾಗಿ ಅರಿತಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅವುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವಳು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಒಬ್ಬ ನಿಷ್ಠಾವಂತ ಹಿಂದೂ ಸ್ತ್ರೀಯಂತೆಯೇ ಜೀವನ ನಡೆಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವಳೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗಲೆಲ್ಲ ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅವಳ ಬುದ್ಧಿಗೆ ತುಂಬುತ್ತಿದ್ದರು. ನಿವೇದಿತಾ ಹಿಂದೂ ಮಹಿಳೆಯರ ಶಿಕ್ಷಣದ ಹೊಣೆಯನ್ನು ಹೊರಬೇಕಾದವಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವಳು ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತ, ಈ ಮಹಿಳೆಯರ ಪಾಲಿಗೆ ಆದರ್ಶವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ವಿಧವೆಯೊಬ್ಬಳು ಪಾಲಿಸು ವಂತಹ ಕಟ್ಟು ನಿಟ್ಟಾದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸಬೇಕೆಂದು ಅವಳಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಒಬ್ಬಳು ವಿಧವೆ ಕೇವಲ ತನ್ನ ಕುಟುಂಬದವರ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತಳಾಗಿದ್ದರೆ, ನಿವೇದಿತೆ ಸಮಸ್ತ ಭಾರತೀ ಯರ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತಳಾಗಬೇಕು. ಆದರೆ ಇದು ಅಷ್ಟೊಂದು ಸುಲಭವಾಗಿ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಮಾತೇನಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನೀನು ನಿನ್ನ ಆಲೋಚನೆ-ಭಾವನೆ- ಅಭ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಹಿಂದೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಿದ್ಧಳಾಗಬೇಕು. ನಿನ್ನ ಒಳ-ಹೊರ ಜೀವನವು ಭಾರತದ ಓರ್ವ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಿಯ ಜೀವನ ದಂತಿರಬೇಕು. ನೀನು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕಳಾಗಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಸಾಧಿಸುವ ಕ್ರಮ ನಿನಗೇ ಹೊಳೆಯುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನೀನು ನಿನ್ನ ಹಳೆಯದನ್ನೆಲ್ಲ ಮರೆಯುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಬೇಕು, ಮರೆತುಬಿಡಬೇಕು. ನಿನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಅಭ್ಯಾಸಗಳ ನೆನಪನ್ನೇ ಅಳಿಸಿಕೊಂಡುಬಿಡಬೇಕು.” ನಿವೇದಿತಾ ಯಾವ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಏರಬೇಕಾಗಿದೆಯೋ, ಯಾವ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆಯೋ, ಅದಕ್ಕೆ ಈ ಬಗೆಯ ಶಿಸ್ತು, ಈ ಬಗೆಯ ಅಭ್ಯಾಸ ಅತ್ಯಾವಶ್ಯಕ. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಇಲ್ಲಿನ ಜನಗಳ ಕೆಲವು ಭಾವನೆಗಳು-ಆಚರಣೆಗಳು ನಿನಗೆ ಎಷ್ಟೇ ಒರಟಾಗಿ, ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಆದರೂ ನೀನು ಅವುಗಳನ್ನು ತುಚ್ಛೀಕರಿಸು ವಂತಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ಕಡೆಗಣಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳನ್ನೂ ನೀನು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಗಮನಿಸಿ ಅರಿತು ಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಅರಿತು ಗೌರವಿಸಬೇಕು. ನಾವು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಅವರವರ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಧಾಟಿಯಲ್ಲೇ ತಿಳಿಸಿ ಹೇಳಬೇಕು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ನಾಡಿನ, ತಮ್ಮ ಜನರ ಸಂಸ್ಕೃತಿ-ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳ ಗರಿಮೆಯನ್ನು ಯಾವುದೇ ಅಕಾರಣ ಟೀಕೆಯಿಂದ ರಕ್ಷಿಸಲು ಸದಾ ಸಿದ್ಧ. ತಮ್ಮ ದೇಶಬಾಂಧವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿ ಸಿದ ಯಾವುದನ್ನೇ ಆಗಲಿ–ತೆರೆದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ, ಸಹೃದಯತೆಯಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರೋ ಸರಿ;ಇಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಡಿದವರನ್ನು ಸದೆಬಡಿಯಲು ಸದಾ ಸಿದ್ಧ. ಈ ವಿಷಯ ದಲ್ಲಿ ಸ್ವತಃ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರಿಗೂ ವಿನಾಯಿತಿಯಿಲ್ಲ. ಭಾರತವನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ ನೋಡಬೇಕೆಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾದ. ಭಾರತವು ಅವನತಿ ಹೊಂದಿರುವ ವಿಷಯ ಅವರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿರುವಂಥದೇ ; ಆದರೆ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮವು ಸತ್ತುಹೋಗಿದೆ ಎನ್ನುವ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಮಾತನಾಡಿದರೆ ಅದನ್ನು ಅವರು ಉಗ್ರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಏಕೆಂದರೆ, ‘ನವತಾರುಣ್ಯದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪ್ರಗತಿಶೀಲ ಜನಾಂಗ ಮಾತ್ರವೇ ಪರಧರ್ಮಗಳ- ಪರರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ವಿನೂತನ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಬಲ್ಲುದು, ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲುದು. ಭಾರತವು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಈ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿರುವುದನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅದು ನಿರ್ವೀರ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ, ನಿರ್ಜೀವವಾಗಿಲ್ಲ’ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾದ. ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು- ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದಾಗ, ಅದು ತಾರುಣ್ಯಭರಿತವಾದ, ವೀರ್ಯವತ್ತರವಾದ ಹಾಗೂ ಅದ್ಭುತ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಧರ್ಮವೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೆ ಭಾರತದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಲ್ಲಿರುವ ಅರ್ಥವನ್ನು ತೆರೆದು ತೋರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಭಾರತವು ಬಡರಾಷ್ಟ್ರವಾಗಿರಬಹುದು ; ಆದರೆ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗವೇ ಧರ್ಮದ ಮೊದಲ ಮೆಟ್ಟಿಲು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಬಡತನ ವೊಂದು ಪಾಪವಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇತರ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಂತೆ ಬಡತನದೊಂದಿಗೆ ದುಷ್ಟತನ ಸೇರಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಗಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ಭಾರತದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದು ಅವರ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಕಳಕಳಿ. ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರು–ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಿವೇದಿತಾ–ಕೇವಲ ಭಾರತದ ಗತಕಾಲದ ವೈಭವವನ್ನಾಗಲಿ, ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಔನ್ನತ್ಯವನ್ನಾಗಲಿ ಕಾಣಬೇಕೆಂದಲ್ಲ ; ಬದಲಾಗಿ ಅದರ ಪ್ರಸ್ತುತ ಸಮಸ್ಯೆಗಳೆಡೆಗೆ ಗಮನ ಹರಿಸಿ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿಜ್ಞಾನದ ಹಾಗೂ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿಧಾನಗಳ ನೆರವಿನಿಂದ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಪರಿಹಾರವನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುವಂತಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದು ಅವರ ಇಂಗಿತ.

ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ-ಭಾರತೀಯ ಶಿಷ್ಯರ ನಡುವೆ ಮಧುರ-ಸಹಜ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಬೆಸೆಯುವು ದಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅತ್ಯಂತ ಅಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾದ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ರಾಷ್ಟ್ರದವರನ್ನು–ಈ ರಾಷ್ಟ್ರದವರನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುವುದು ಯಾವುದು ಎಂದರೆ ಅನೂಚಾನವಾಗಿ ಬಂದ ಅಭ್ಯಾಸ-ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳೇ ತಾನೆ ? ಮತ್ತು ಈ ಕಾರಣ ದಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೆ ಹಿಂದೂಗಳು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರನ್ನು ಮ್ಲೇಚ್ಛರೆಂದು ಕರೆದು ಅವರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯ ದಿರುವುದು ? ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರೊಂದಿಗೆ ಭಾರತೀಯ ಶಿಷ್ಯರು ಕೂಡಿ ಬಾಳಲು ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತೆ ಹಳೆಯ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕಟ್ಟನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಸಡಿಲಿಸು ವುದಿತ್ತು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಅವರು ಎಲ್ಲರೆದುರಿಗೆ “ನನ್ನ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರು ನಿಜವಾದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಮತ್ತು ಕ್ಷತ್ರಿಯರು !” ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಿದ್ದರು ; ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಮಹಿಳೆಯರಿಂದಲೇ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿಸಿ ಅವರೊಂದಿಗೇ ಕುಳಿತು ಅದನ್ನು ಊಟ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು, ಅಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಸೋದರರೂ ಅದನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದರೆ, ಇಂದಿನ ಆಧುನಿಕ ನಾಗರಿಕರಾದ ನಮಗೆ ಏನೂ ಅನ್ನಿಸದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಂದಿನ ಕಾಲದ ಸಂಪ್ರ ದಾಯಪರ ಭಾರತೀಯ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಭಾವಿಸಿ ನೋಡಬೇಕು. ಇಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲೂ ಅಂತಹ ಮಡಿವಂತ ಜನರು, ಮತ್ತು ಅವರಿಗಿಂತ ಮಡಿವಂತರಾದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಇಲ್ಲವೆಂದಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಂದ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿಸಿ ತಾವೂ ಉಂಡದ್ದಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೂ ಉಣಬಡಿಸಿದರೆಂದರೆ ಅಂದಿನ ಕಾಲದ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಹಾಗೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ಎಷ್ಟು ಮೂಗು ಮುರಿದಿರಬಹುದೆಂಬು ದನ್ನು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಯುಗಪ್ರವರ್ತಕರು ; ನೂತನ ಜನಾಂಗ ವೊಂದನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಹೊರಟವರು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವರು ಎಂತಹ ವಾಗ್ಬಾಣಗಳು ತೂರಿ ಬಂದರೂ ಅಲಕ್ಷಿಸಿದರು. ಲೋಕಹಿತವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ-ಧೀರ ಸತ್ಸಂಕಲ್ಪವು ಅವರ ಹೃದಯವನ್ನು ತುಂಬಿದ್ದರಿಂದಲೇ ಇಂತಹ ಅತಿಕಷ್ಟದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಮಾಡಲು ಅವರು ಸಮರ್ಥರಾದರು.

ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನು ಭಾರತೀಯ ರೀತಿನೀತಿಗಳಿಗೆ ಒಗ್ಗಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅವರ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಮನೋಭಾವಗಳನ್ನು ಮರೆತಿರ ಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಹೀಗೆ ಅವರವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ-ಸ್ವಭಾವಗಳಿಗೆ ಧಕ್ಕೆಯಾಗುವಷ್ಟು ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಹೋದಲ್ಲಿ ಅಪಾಯ ಅನಿವಾರ್ಯವೆಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ತಿಳಿಯದ ವಿಷಯವಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದಲ್ಲಿ ಅನಾ ವಶ್ಯಕ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡುವುದು ಅವರ ರೀತಿಯಲ್ಲ. ತಾವಾಗಿಯೇ ವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗಮನಿಸು ವಂತೆ,–ತಪ್ಪು ಮಾಡಿಯಾದರೂ ಸರಿಯೆ–ಕೆಲವೊಂದು ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳು ವಂತೆ, ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಎಷ್ಟೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಕೊಟ್ಟರೂ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಕೆಲವು ನಿರ್ಬಂಧಗಳನ್ನು ಹಾಕಬೇಕಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆ ಯರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ನೀವೇ ಹೋರಾಡಿ, ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಿ. ಆದರೆ ಯಾವುದೇ ಬಗೆಯ ಭಾವೋದ್ವೇಗಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾಗದೆ ಹೋರಾಡಿ. ನೆನಪಿಡಿ, ಇನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಯಾವ ಸ್ಥಾನಮಾನವೂ ಇಲ್ಲ ! ಪ್ರಪಂಚದ ಯಾವ ವಿಲಾಸವೂ ಇಲ್ಲ ! ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ಬೇರುಸಮೇತ ಕಿತ್ತು ಬಿಸುಡಬೇಕು. ಅವೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಇಂದ್ರಿಯ ಚಾಪಲ್ಯದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡಂಥವು. ಶಬ್ದ ಸ್ಪರ್ಶ ರೂಪ ರಸ ಗಂಧಗಳ ಆಕಾರಗಳಿಂದ ಅವು ನಿಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಬರುತ್ತವೆ. ಕತ್ತರಿಸಿ ಹಾಕಿ ಅವನ್ನು ! ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಜುಗುಪ್ಸೆ ತಾಳಲು ಕಲಿಯಿರಿ. ಅವು ಹಾಲಾಹಲ ವಿಷ !”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ೧೮೯೮ ರ ವರ್ಷವಿಡೀ ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೆ ತೀವ್ರತರ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡಿದರು. ಈ ಶಿಕ್ಷಣದ ಅವಧಿಯು ಹಾಸ್ಯದ ಕ್ಷಣಗಳಿಂದಲೂ ಕೂಡಿತ್ತು. ಗಾಂಭೀರ್ಯದ ಮುಹೂರ್ತಗಳಿಂದಲೂ ಕೂಡಿತ್ತು. ಆದರೆ ಪೂರ್ಣಕ್ಕೆ ಪೂರ್ಣ ಬೇರೆಯೇ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳುಳ್ಳ ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ನೂತನ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳು ವಂತೆ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡುವ ಕೆಲಸ ಸುಲಭ ಸಾಧಾರಣದ್ದಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ, ಭಾರತೀಯ ನಡವಳಿಕೆಗಳಿಗೆ ಹಾಗೂ ಆಹಾರ ಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವ ಕೆಲಸ ಆ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೂ ಕಷ್ಟಕರ ವಾಗಿತ್ತು, ಮುಜುಗರದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ತಪ್ಪುಗಳೂ ಘಟಿಸಿ ದುವು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾವಾಗಲೂ ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಅವುಗಳನ್ನು ತಿದ್ದಿ ಸರಿಪಡಿಸಿದರು. ಅಂತೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಹಾಗೂ ಭಾರತದ ಘನತೆ ಹಿರಿಮೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಬಲ್ಲ ಧರ್ಮದೂತರನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸುವಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಥರಾದರೆನ್ನಬಹುದು. ಇವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಸಾರ್ವಜನಿಕವಾಗಿ ಅದನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲವರಾದರೆ ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಶಾಂತರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಬಲ್ಲವರಾದರು. ಒಮ್ಮೆ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಕೇಳಿದಳು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನು ನಿಮಗೆ ಅತ್ಯುತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ನೆರವಾಗಬಲ್ಲೆ ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಕ್ಷಣ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಭಾರತವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸು.” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಸ್ವಾರ್ಥದ ಕಿಲುಬು ಲವಲೇಶವೂ ಇಲ್ಲದ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮವನ್ನು ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ. ತಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರರಾದ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಕಳಕಳಿಯ ಕೋರಿಕೆ–“ಭಾರತವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸು.” ಭಾರತವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದರೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಿದಂತೆ, ಭಾರತಕ್ಕೆ ನೆರವಾದರೆ ತಮಗೆ ನೆರವಾದಂತೆ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭಾವ. ಇದು, ಅವರು ಭಾರತದೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ತಾದಾತ್ಮ್ಯಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡದ್ದರ ಸ್ಪಷ್ಟಲಕ್ಷಣ.

ನಿರಂತರ ಕಾರ್ಯಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಂದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ಮತ್ತೆ ಹದಗೆಡ ತೊಡಗಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಮತ್ತು ಸ್ನೇಹಿತರು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗಾಗಿ ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಪಡಿಸಿದರು. ಏಕೆಂದರೆ, ಹಿಂದಿನ ಸಲ ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಎಷ್ಟೋ ಸುಧಾರಿಸಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಮಾರ್ಚ್ ೩ಂರಂದು ಸ್ವಾಮಿ ನಿರ್ಭಯಾನಂದ ಹಾಗೂ ನವಗೋಪಾಲ ಬೋಸ್ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಡಾರ್ಜಿಲಿಂಗಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ಹಿಂದಿನ ಸಲವೂ ತಮ್ಮ ಆತಿಥೇಯರಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀ ಎಮ್. ಎನ್. ಬ್ಯಾನರ್ಜಿಯವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು. ಸುಮಾರು ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಇಲ್ಲಿನ ಶಾಂತ-ಸ್ವತಂತ್ರ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಮಿಸಿದರು. ಯಾವ ಗಹನವಾದ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನೂ ಮಾಡಬಾರದು, ಮೆದುಳಿಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಕೊಡಬೇಕು ಎಂಬ ಡಾಕ್ಟರರ ಸಲಹೆಯನ್ನು ಅವರು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ಪಾಲಿಸಿದರು. ಆದರೆ ನಾಗರಿಕರ ಅಪೇಕ್ಷೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಏಪ್ರಿಲ್ ೩ರಂದು ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಕುರಿತಾಗಿ ಒಂದು ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು.

ಶುಭ್ರವಾದ ತುಷಾರ ರಾಶಿಯನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುವುದೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬ ಇಷ್ಟ. ಈ ಹಿಮದ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅವರು ಸಮೀಪದ ಸಂದುಕ್ಫೂ ಹಾಗೂ ಇತರ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿಬಂದರು. ಆದರೆ ವಾಪಸು ಬಂದ ಮೇಲೆ, ಜ್ವರ-ನೆಗಡಿ-ಕೆಮ್ಮು ಹಿಡಿದು ಕೊಂಡಿತು. ಇದೆಲ್ಲ ಪರ್ವತಾರೋಹಣ ಮಾಡಿದ ಆಯಾಸದ ಫಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಆರೋಗ್ಯ ಹೊಂದುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಒಂದು ಸುದ್ದಿ ಬಂದಿತು–ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಪ್ಲೇಗ್ ಮಾರಿ ಹರಡಿದೆ ಎಂದು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವರ ಮನಸ್ಥಿತಿ ಕದಡಿತು. ಆರೋಗ್ಯ ಮತ್ತೆ ಹದಗೆಟ್ಟಿತು. ಅಂದಿನವರೆಗೂ ನಗುನಗುತ್ತ ಆನಂದದಿಂದಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಗಂಭೀರ ಭಾವ ತಾಳಿ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟರು. ಅಂದಿನ ದಿನವೆಲ್ಲ ಅವರು ಆಹಾರವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಯಾರೊಡ ನೆಯೂ ಮಾತನಾಡಲೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾರಿಗೂ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನೆಂದು ಊಹಿಸಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕೂಡಲೇ ಡಾಕ್ಟರರನ್ನು ಕರೆಸಲಾಯಿತು. ಡಾಕ್ಟರರು ಬಂದು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ನೋಡಿದರು. ಅವರಿಗೂ ಏನೂ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿಯಿತು–ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಪ್ಲೇಗ್ ಹರಡಿ ಜನ ಸಂಕಟಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾದ ಸುದ್ದಿ ಕೇಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ಕಳವಳಗೊಂಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು. ಈ ಉಪದ್ರವದ ಬಗ್ಗೆ ತಾವು ಏನಾದರೂ ಮಾಡಲೇಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನಾವು ಅವರ ನೆರವಿಗೆ ಧಾವಿಸಬೇಕು–ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾರಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೂ ಸರಿಯೆ. ನಾವೆಲ್ಲ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಲ್ಲವೆ? ಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಮರದ ಬುಡದಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿರೋಣ !”

ಇನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿರಲಾರದೆ, ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಧಾವಿಸಿದರು. ಬಂದ ಕೂಡಲೇ ಅಲ್ಲಿನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರು. ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ನಿಜಕ್ಕೂ ಗಂಭೀರವಾಗಿತ್ತು. ಪ್ಲೇಗು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಜನ ಊರು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಡಬೇಕಲ್ಲವೆ ? ಅದೊಂದು ಬಗೆಯ ಗಡೀಪಾರಿನ ಶಿಕ್ಷೆ. ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೇನು ಒಂದು ಚಂಡಮಾರುತ ಬೀಸುತ್ತದೆಯೊ ಎಂಬಂತಿತ್ತು. ಜನ ಕಂಗಾಲಾಗಿ ಚೆಲ್ಲಾಪಿಲ್ಲಿಯಾಗಿದ್ದರೆ, ಮನೆಗಳನ್ನು ಲೂಟಿ ಮಾಡಲು ದುಷ್ಟರಿಗೊಂದು ಸದವಕಾಶ. ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಹತ್ತಿಕ್ಕಲು ಪೋಲೀಸು ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡ ಬೇಕಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಭೀಕರತೆಯನ್ನು ತಕ್ಷಣ ಮನಗಂಡರು. ಅವರು ಮಠಕ್ಕೆ ತಲುಪಿದವರೇ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮಿ ಸದಾನಂದರ ಸಹಾಯದಿಂದ, ಪ್ಲೇಗ್ ನಿವಾರಣೆಗಾಗಿ ಮತ್ತು ರೋಗಿಗಳ ಉಪಚಾರಕ್ಕಾಗಿ ತಾವು ಕೈಗೊಳ್ಳಲಿರುವ ಪರಿಹಾರಕಾರ್ಯದ ಒಂದು ಪ್ರಕಟಣೆಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದರು. ಅದನ್ನು ಕಲ್ಕತ್ತದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನೆಗೂ ತಲುಪಿಸ ಲಾಯಿತು. ತಕ್ಷಣವೇ ಸೇವಾಕೇಂದ್ರವೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸನ್ನದ್ಧರಾದರು. ಅವರ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನು ಕಂಡು ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಬ್ಬರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಸೇವೆ ಮಾಡಲು ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಹಣವನ್ನು ಎಲ್ಲಿಂದ ತರುವುದು ?” ಎಂದರು. ತಕ್ಷಣ ಅವರು ದೃಢ ಸ್ವರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರು, “ಏಕೆ, ನಾವು ಹೊಸದಾಗಿ ಮಠಕ್ಕಾಗಿ ಕೊಂಡುಕೊಂಡ ಜಾಗ ಇಲ್ಲವೆ ? ಸಂದರ್ಭ ಬಂದರೆ ಅದನ್ನೇ ಮಾರಿಬಿಡುವುದು ! ನಾವು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ; ನಾವು ಹಿಂದೆ ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಭಿಕ್ಷಾನ್ನವನ್ನು ತಿಂದುಕೊಂಡು ಮರದ ಬುಡದಲ್ಲಿ ಮಲಗಲು ಸದಾ ಸಿದ್ಧರಿರಬೇಕು. ಏನು ! ಈ ಭೂಮಿ-ಆಸ್ತಿ ಯನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾರಿ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೇ ನರಳುತ್ತಿರುವ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರ ಸಂಕಟವನ್ನು ಹೋಗ ಲಾಡಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಾದರೆ, ಇನ್ನು ನಮಗೆ ಈ ಆಸ್ತಿಪಾಸ್ತಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಏನಾಗಬೇಕು !” ಆದರೆ ಭಗವತ್ಕೃಪೆಯಿಂದ ಮಠವನ್ನು ಮಾರುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಕೈಗೊಂಡಿದ್ದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಬೇರೆಬೇರೆ ಕಡೆಗಳಿಂದ ಸಾಕಷ್ಟು ಧನಸಹಾಯ ಒದಗಿಬಂತು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಕೂಡಲೇ ಒಂದು ವಿಶಾಲವಾದ ಜಾಗವನ್ನು ಬಾಡಿಗೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಧಿಗ್ರಸ್ತ ರನ್ನು ಇರಿಸಿ ಶುಶ್ರೂಷೆ ನಡೆಸುವ ನಿರ್ಧಾರವಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶಿಷ್ಯರು ರೋಗಿಗಳ ಸೇವೆಗೆ ಟೊಂಕಕಟ್ಟಿ ನಿಂತಾಗ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಸಹಕರಿಸಲು ಹಲವಾರು ಸ್ವಯಂಸೇವಕರು ಮುಂದೆ ಬಂದರು. ಜನರಿಗೆ ಶುಚಿತ್ವದ ಕಡೆಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಗಮನ ಕೊಡುವಂತೆ ಬೋಧಿಸಬೇಕೆಂದು ಇವರಿಗೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಲಹೆ ನೀಡಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅಲ್ಲಿನ ಗಲ್ಲಿಗಲ್ಲಿಗಳನ್ನೂ ಮನೆಮನೆಗಳನ್ನೂ ಅವರೇ ಸ್ವತಃ ಶುಚಿಗೊಳಿಸುವಂತೆ ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದರು. ಇವರ ನಿಷ್ಠಾಯುತ ಸೇವೆಯ ಮೂಲಕ ಪ್ಲೇಗ್ ರೋಗಿಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಸಮಾಧಾನ ಅಪರಿಮಿತ. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ರೋಗಪರಿಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಕೈಗೊಂಡ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಿಂದಾಗಿ ಜನರಿಗೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಹೊಸ ವಿಶ್ವಾಸವುಂಟಾಯಿತು. ವಿವೇಕಾನಂದರು ಮತ್ತು ಅವರ ಸಂಘದವರು ಕೇವಲ ಒಣವೇದಾಂತಿಗಳಲ್ಲ, ಅನುಷ್ಠಾನ ವೇದಾಂತಿಗಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಜನರು ಮನಗಂಡರು. ಏಕೆಂದರೆ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪಿಯೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ಜನಸಾಮಾನ್ಯರೆಲ್ಲ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾ ದಾಗ ಅದೇ ಆತ್ಮಭಾವನೆಯಿಂದ, ಆತ್ಮೀಯ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಪೂಜಾರೂಪದ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಲು ಮುಂದಾದರಲ್ಲ !

ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಪ್ಲೇಗ್ ಮಾರಿ ಶಾಂತವಾಗಿ, ನಗರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಿದ್ದ ಜನರೆಲ್ಲ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವಂತಾಗುವವರೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು.

೧೪ವಿಚಾರ-ವಿಹಾರ

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯದತ್ತ ಗಮನ ಹರಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹಿಮಾಲಯದ ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಯೋಜನೆ ಆಗಲೇ ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಈ ವೇಳೆಗೆ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಭಾರತದ ಪ್ರವಾಸವನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ್ದರು. ಅವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ತಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಆಹ್ವಾನಿಸುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ರ ಕಾಶ್ಮೀರ ಪ್ರವಾಸದಲ್ಲಿ ತಾವು ಜೊತೆಗೊಡುವುದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತುಕೊಟ್ಟಿ ದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ೧೮೯೮ರ ಮೇ ೧೧ರಂದು ತಮ್ಮ ಬಹುದೊಡ್ಡ ಪರಿವಾರದೊಂದಿಗೆ ಆಲ್ಮೋರದತ್ತ ಹೊರಟರು. ಆ ಪರಿವಾರದಲ್ಲಿ ಇದ್ದವರೆಂದರೆ ತುರೀಯಾನಂದರು, ನಿರಂಜನಾ ನಂದರು, ಸದಾನಂದರು, ಸ್ವರೂಪಾನಂದರು, ಶ್ರೀಮತಿ ಬುಲ್, ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ, ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಹಾಗೂ ಶ್ರೀಮತಿ ಪ್ಯಾಟರ್ಸನ್. ಶ್ರೀಮತಿ ಪ್ಯಾಟರ್ಸನ್ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿನ ಅಮೆರಿಕನ್ ರಾಯಭಾರಿಯ ಪತ್ನಿ. ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಮೆರಿಕದ ಬಾಲ್ಟಿಮೋರ್ ನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಅವರು ಕಪ್ಪು ಬಣ್ಣದವರೆಂಬ ಕಾರಣದಿಂದ ಅಲ್ಲಿನ ಯಾವ ಹೋಟೆಲಿನಲ್ಲೂ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರವೇಶ ಸಿಕ್ಕಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದು ಆಗ ಆ ನಗರದ ಓರ್ವ ಗಣ್ಯ ಮಹಿಳೆಯಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ಪ್ಯಾಟರ್ಸನ್ ಅವರನ್ನು ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಕರೆತಂದು ಸತ್ಕರಿಸಿದ್ದಳು. ಅಂದಿನಿಂದ ಅವಳು ಅವರ ವಿಶ್ವಾಸಿಗರಲ್ಲೊಬ್ಬಳಾಗಿದ್ದಳು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರದತ್ತ ಹೊರಟಿರುವರೆಂಬ ವರ್ತಮಾನ ಸಿಕ್ಕಿದೊಡನೆಯೇ ಈಕೆ ಅವರ ಪರಿವಾರವನ್ನು ಸೇರಿಕೊಂಡಳು. ಈಗಲೂ ಕೂಡ ಅವಳ ಈ ಕೃತ್ಯ ಕಲ್ಕತ್ತದ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ವಲಯಗಳಲ್ಲಿ ತೀವ್ರ ಟೀಕೆಗೆ ಗುರಿಯಾಯಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುವುದೆಂದರೆ ಅವಳ ಪಾಲಿಗೊಂದು ಪರಮ ಸೌಭಾಗ್ಯದ ವಿಷಯ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆಕೆ ಆ ಟೀಕೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಲೆಕ್ಕಿಸಲಿಲ್ಲ.

ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಕಥಗೋಡಂವರೆಗೆ ಎರಡು ದಿನದ ರೈಲು ಪ್ರಯಾಣ ; ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿಂದ ನೈನಿ ತಾಲ್ಗೆ ಗಾಡಿಯ ಮೂಲಕ ಪ್ರಯಾಣ. ಈ ಇಡೀ ಪ್ರಯಾಣ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿನ ಸ್ಥಳಗಳ ವರ್ಣನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅವರ ಅಸಾಧಾರಣ ಇತಿಹಾಸ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಮತ್ತು ಅಗಾಧ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮ ಸುವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಇದರಿಂದ ಅವರ ಪರಿವಾರದವರ ಪಾಲಿಗೆ ಶೈಕ್ಷಣಿಕ ಅನುಭವವೂ ಆಯಿತು. ಮನರಂಜನೆಯೂ ಆಯಿತು. ನಿಲ್ದಾಣದಿಂದ ನಿಲ್ದಾಣಕ್ಕೆ ರೈಲು ಮುಂದುವರಿದಂತೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಕಾಶೀಕ್ಷೇತ್ರದ ಮಹಿಮೆ, ಪಾಟ್ನಾ- ಲಕ್ನೋ ನಗರಗಳ ನವಾಬರ ದರ್ಬಾರು–ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸಿದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದವರಿಗೆಲ್ಲ ಅನ್ನಿಸಿತು, ಆ ವೈಭವಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡಿದ್ದಾರೆ ಮತ್ತು ಈಗ ಈ ಕ್ಷಣದಲ್ಲೂ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ಸ್ಥಳವೇ ಇಲ್ಲ! ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸ್ಥಳದ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಅವರಲ್ಲೊಂದು ವಿಶೇಷ ಪ್ರೀತ್ಯಾದರ ಭಾವ! ಟ್ರೈನು ‘ತೆರೈ’ ಎಂಬ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಹಾದುಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ–ಅದು ಬುದ್ಧ ಭಗವಂತನು ಜೀವಿಸಿದ ಮತ್ತು ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿದ ಸ್ಥಳವಾದ್ದರಿಂದ–ಆ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಗೆ ಬಣ್ಣಿಸಿದರೆಂದರೆ, ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರ ಕಣ್ಮುಂದೆ ಬುದ್ಧನ ಆ ದಿನಗಳು ಜೀವಂತವಾಗಿ ಮೂಡಿನಿಂತುವು ! ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಗರಿಗೆದರಿ ಹಾರುವ ನವಿಲುಗಳನ್ನು ಕಂಡಾಗ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ವೀರ ರಜಪೂತರ ನೆನಪು ಒತ್ತರಿಸಿ ಬರುತ್ತಿತ್ತು ! ನಾಲ್ಕಾರು ಒಂಟೆಗಳು ನಡೆದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಗತಕಾಲದ ಕಾರವಾನ್ ಗಳ, ವರ್ತಕರ, ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳ ಕತೆಗಳು ನೆನಪಾಗುತ್ತಿದ್ದವು ! ದೂರದಲ್ಲೊಂದು ಆನೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದರೆ, ಅಂದಿನ ರಾಜರ ಅಥವಾ ಮೊಘಲರ ಯಾವುದೋ ಯುದ್ಧದ ರಣಕಹಳೆಯ ಮೊಳಗುವಿಕೆ ಕೇಳಿಬಂದಂತಾಗುತ್ತಿತ್ತು ! ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕ್ಷಾಮ ಡಾಮರಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾದ ನತದೃಷ್ಟ ಪ್ರದೇಶಗಳೂ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದವು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ವಿಶಾಲವಾದ ಹೊಲಗದ್ದೆಗಳು, ಪೈರು ಪಚ್ಚೆಗಳು, ಹಳ್ಳಿಗಳು–ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿನ ಗೃಹಿಣಿಯರ ದೈನಂದಿನ ಜೀವನವೊ, ವ್ಯವಸಾಯ ಪದ್ಧತಿಗಳೊ ಅಥವಾ ಹಳ್ಳಿಯ ಮುಗ್ಧ ಜನರು ದಾರಿಹೋಕ ಸಾಧುಗಳ ಸತ್ಕಾರ ಮಾಡುವ ದೃಶ್ಯವೊ ಅವರ ಮನಃಪಟಲದ ಮೇಲೆ ಮೂಡುತ್ತಿದ್ದವು. ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಓರ್ವ ಬಡಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿ ಈ ಎಲ್ಲ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಪಾದಯಾತ್ರೆ ಮಾಡಿದವರಲ್ಲವೆ ? ಆ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಹಳ್ಳಿಗಳ ಮುಗ್ಧ ಜನರು ಅವರನ್ನು ಆದರಿಸಿ ಸತ್ಕರಿಸಿರಲಿಲ್ಲವೆ ? ಈಗ ಅಂತಹ ಹಳ್ಳಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆ ಜನರ ಸತ್ಕಾರಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಹನಿಗೂಡಿ ಮಂಜಾದವು, ಸ್ವರ ಗದ್ಗದವಾಯಿತು !

ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ವಿಶಾಲವಾದ ನದಿಗಳನ್ನು, ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಅರಣ್ಯಗಳನ್ನು, ಉನ್ನತ ಪರ್ವತಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮಾತಿನ ಕುಂಚದಿಂದ ವರ್ಣಮಯಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ನದಿ ಅರಣ್ಯ ಪರ್ವತಗಳದು ಬಹು ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರ. ಅಂತೆಯೇ ಬಿಸಿಲಿಗೆ ಬೆಂದ ನೆಲ, ಮರುಭೂಮಿಯ ಸುಡುಮರಳು, ಒಣಗಿ ಬತ್ತಿಹೋದ ನದೀತಲ– ಇವುಗಳೂ ಅವರ ನೆನಪನ್ನು, ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು. ಕೇಳುವವರು ಕುತೂ ಹಲಿಗಳಾಗಿದ್ದರೆ ಹೇಳುವವರ ಕೌಶಲ ದ್ವಿಗುಣವಾಗುವುದಲ್ಲವೆ ? ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು– ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವರ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರು–ಅವರಾಡುವ ಒಂದೊಂದು ಶಬ್ದ ವನ್ನೂ ಕಿವಿಯರಳಿಸಿಕೊಂಡು ತದೇಕಚಿತ್ತದಿಂದ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭಾವದಾಳ ದಿಂದ ಜ್ಞಾನವಾಹಿನಿ ಉಕ್ಕಿ ಹರಿಯುತ್ತಿತ್ತು ; ಭಾರತದ ಮೇಲಿನ ಅವರ ಅನುರಾಗ ಅಧಿಕವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರ ವರ್ಣನಾ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಕವಿತ್ವ ಸ್ಫುರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಸಂಪ್ರದಾಯ ಹಾಗೂ ಧರ್ಮ–ಇವು ಮೂರೂ ಒಂದೇ ಆಗಿವೆಯೆಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿರೂಪಿಸಿದರು. ಅವರ ಮಾತುಕತೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ವಿಷಯಗಳು ಅಸಂಖ್ಯಾತ. ಸ್ಮಶಾನವೆಂಬುದು ಏಕೆ ಮೈಲಿಗೆಯ ಸ್ಥಳ ; ಊಟಕ್ಕೆ ಪೂಜೆಗೆ ಜಪಕ್ಕೆ ಬಲಗೈಯನ್ನೇ ಏಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಬೇಕು ; ಹಿಂದೂ ವಿಧವೆಯರು ಉಪವಾಸ-ಜಾಗರಣೆಯೇ ಮೊದಲಾದ ವ್ರತಗಳನ್ನಾಚರಿಸುತ್ತ ಸಂನ್ಯಾಸಿನಿಯರಂತೆ ಜೀವಿಸುವುದರ ಅರ್ಥವೇನು, ವರ್ಣಾ ಶ್ರಮ ಧರ್ಮವೆಂದರೇನು, ಇತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ ಅನೇಕಾನೇಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿವರಿಸಿ ದರು. ಹೀಗೆ ಈ ಪ್ರಯಾಣಕಾಲವು ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಬೋಧಪ್ರದವಾಗಿತ್ತು. ಇವರ ಪೈಕಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಗಮನ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದುದು ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಯ ಕಡೆಗೆ, ಅವರ ಕರೆಗೆ ಓಗೊಟ್ಟು ಭಾರತದ ಸೇವೆಗಾಗಿ ತನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನರ್ಪಿಸುವ ಸಲುವಾಗಿ ತನ್ನ ದೇಶ ಮನೆ ಬಂಧುಗಳೆಲ್ಲರನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಿ ಬಂದವಳಲ್ಲವೆ ಅವಳು ? ಆದ್ದರಿಂದ ಅವಳಿಗೆ ‘ಮರುಶಿಕ್ಷಣ’ ನೀಡಿ, ಅವಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸಮರ್ಥ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸುವುದು ಅವರ ಉದ್ದೇಶ. ಆದ್ದ ರಿಂದಲೇ ಈ ಎಲ್ಲ ಸಂಭಾಷಣೆ ವಿವರಣೆಗಳು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡದವರು ಮೇ ೧೩ರಂದು ನೈನಿತಾಲಿಗೆ ತಲುಪಿದರು. ನೈನಿತಾಲ್ ಅತ್ಯಂತ ರಮ್ಯ ಪ್ರದೇಶ, ಸೆಕೆಗಾಲದ ಸ್ವರ್ಗ, ಹಣವಂತರ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಧಾಮ. ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜನೂ ಆ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ನೈನಿತಾಲಿನಲ್ಲೇ ಇದ್ದ. ಆತನ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಲ್ಲಿ ಕೆಲದಿನ ನಿಲ್ಲಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿನ ನಾಗರಿಕರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಅತ್ಯುತ್ಸಾಹದಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಅವರನ್ನು ಬೆಟ್ಟದ ಕುದುರೆಯ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿ, ಹೂಗಳನ್ನೂ ತಾಳೆಯ ಗರಿಗಳನ್ನೂ ಹರಡಿದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಕರೆದೊಯ್ದರು. (ಹಿಂದೆ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನನ್ನು ಜೆರೂಸಲೆಮ್ಮಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದಾಗಲೂ ಇಂಥದೇ ಸ್ವಾಗತ ನೀಡಲಾಗಿತ್ತು.) ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯ ರನ್ನು ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನು ಅವರಷ್ಟಕ್ಕೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿರಲು ಬಿಟ್ಟು, ತಾವು ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿರಲು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟರು. ಅವರ ಪರಿವಾರದವರೂ ಕೂಡ ತಾವು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹೊರೆಯಾಗದಂತೆ ಬೇರೊಂದೆಡೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು. ಮೂರು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನು ತಾವಿರುವಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆಸಿಕೊಂಡರು.

ನೈನಿತಾಲಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಇಲ್ಲಿನ ಮೊಹಮ್ಮದ್ ಸರ್ಫ್ರಾಜ್ ಹುಸೇನ್ ಎಂಬ ಮುಸಲ್ಮಾನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದ. ಈತನಿಗೆ ಅದ್ವೈತ ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಒಲವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡು ಮಾತನಾಡಿದ ಈತ, ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ಗಾಢವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತನಾದ. ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆಂದರೆ, ಅವನು ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಾನೆ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮುಂದೆ ನಿಮ್ಮ ಕಾಲಾನಂತರ ಯಾರಾ ದರೂ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಅವತಾರಪುರುಷರೆಂದು ಕರೆಯುವುದಾದರೆ–ನೆನಪಿರಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ–ಹಾಗೆ ಕರೆಯುವವರಲ್ಲಿ ಮುಸಲ್ಮಾನನಾದ ನಾನೇ ಮೊದಲಿಗ !” ಈ ಮುಸಲ್ಮಾನ ವೇದಾಂತಿ, ಅಂದಿನಿಂದ ಅವರನ್ನು ತನ್ನ ಗುರುವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ. ತನ್ನನ್ನು ಅವರ ಶಿಷ್ಯನೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಿದ್ದನಲ್ಲದೆ ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ಮೊಹಮ್ಮದಾನಂದ ಎಂದು ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡ. ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನೈನಿತಾಲಿನಿಂದ ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಹೋದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅವನ ಒಂದು ಪತ್ರಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಹೀಗೆ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ :

“. . . ನಾವದನ್ನು ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವ ಎಂದಾದರೂ ಕರೆಯಬಹುದು, ಇನ್ನಾವುದೇ ತತ್ತ್ವ ವೆಂದಾದರೂ ಕರೆಯಬಹುದು ; ಆದರೆ ಸತ್ಯಸಂಗತಿಯೇನೆಂದರೆ ಅದ್ವೈತವೇ ಧರ್ಮ ಹಾಗೂ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಕೊನೆಯ ಮಾತು. ಮತ್ತು ಈ ಅದ್ವೈತದ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ನಾವು ಜಗತ್ತಿನ ಸಮಸ್ತ ಮತಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳಿಂದ ಕಾಣಲು ಸಾಧ್ಯ . . . ನನಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮನವರಿಕೆಯಾಗಿದೆ, ಏನೆಂದರೆ–ಈ ವೇದಾಂತಸಿದ್ಧಾಂತಗಳೆಂಬುದು ಎಷ್ಟೇ ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ವಾಗಿರಬಹುದು, ಅದ್ಭುತವಾಗಿರಬಹುದು ; ಆದರೆ ಇಸ್ಲಾಂ ಧರ್ಮದ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ ಕೊಂಡು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ಹೋದರೆ ಈ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಂದ ಮಾನವ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಇಲ್ಲ, ಎಂದು . . . ಅಲ್ಲದೆ ನಮ್ಮ ಮಾತೃಭೂಮಿಯ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗೂ ಈ ಎರಡು ಮಹಾ ತತ್ತ್ವಗಳಾದ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಇಸ್ಲಾಂ ಧರ್ಮ–ವೇದಾಂತದ ಬುದ್ಧಿಮತ್ತೆ ಮತ್ತುಇಸ್ಲಾಂ ಸಹೋದರತೆ–ಇವೆರಡೂ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದೊಂದೇ ದಾರಿ. . . .”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮದ ಭಾವ ನಿರಂತರವಾಗಿ ತುಡಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಸಣ್ಣ ಪ್ರಚೋದನೆ ದೊರೆತರೂ ಅದು ಅಪ್ರಯತ್ನವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗು ತ್ತಿತ್ತು ; ಬಳಿಯಿದ್ದವರನ್ನು ವಿಸ್ಮಿತರನ್ನಾಗಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ನೈನಿತಾಲಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಇಂಥ ದೊಂದು ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶಾಲಾ ಸಹಪಾಠಿಯಾಗಿದ್ದ ಜೋಗೇಶ್ಚಂದ್ರ ದತ್ತ ಎಂಬವರು ಒಮ್ಮೆ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ಬಂದರು. ಮಾತಿನ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಇವರು ಹೇಳಿದರು–ಭಾರತದ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಪದವೀಧರರು ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸಿವಿಲ್ ಸರ್ವಿಸ್ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಶಿಕ್ಷಣ ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತೆ ಅವರಿಗಾಗಿ ನಿಧಿ ಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡಬೇಕು ; ಹೀಗೆ ಶಿಕ್ಷಣ ಪಡೆದು ಬಂದ ಯುವಕರು ಉನ್ನತ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಾಗಿ ಭಾರತದ ಆರ್ಥಿಕ ಉನ್ನತಿಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಬಲ್ಲರು, ಎಂದು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಕ್ಷಣ ಈ ಸಲಹೆಯನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಿ ಬಿಟ್ಟರು. ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೇನೋ ಈ ಯೋಜನೆ ಬಹಳ ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ತೋರಬಹುದು ; ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಶಿಕ್ಷಣ ಪಡೆದು ಅಧಿಕಾರಿಗಳಾದವರು ಭಾರತಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುವುದಿರಲಿ, ಭಾರತೀಯರ ಹತ್ತಿರವೂ ಬರದೆ ಐರೋಪ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆತು ಐರೋಪ್ಯರಂತೆಯೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ ; ಅಲ್ಲದೆ ಅವರು ಸಂಪೂರ್ಣ ಸ್ವಾರ್ಥಿಗಳೇ ಆಗುವುದು ಖಂಡಿತ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು. ಬಳಿಕ ಆರ್ಥಿಕ-ಔದ್ಯೋಗಿಕ- ಕೈಗಾರಿಕಾ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಭಾರತವು ಅತ್ಯಂತ ಹಿಂದುಳಿದಿದ್ದರ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ದುಃಖದಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಭಾರತದ ಐಹಿಕ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಭಾರತೀ ಯರೇ ಸಂಪೂರ್ಣ ಉದಾಸೀನರಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹಪೂರ್ಣವಾದ ಉದ್ಯಮ ಶೀಲತೆಯೇ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಯ್ಯೋ ! ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ತಾವು ಮೇಲೇಳಬೇಕು, ಇತರ ರಂತೆಯೇ ಮುನ್ನಡೆಯಬೇಕು ಎಂಬ ಆಸೆಯೇ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ !” ಎಂದು. ಇದು ಯಾರಾದರೂ ಹೇಳಬಹುದಾದ ಮಾತೇ ಸರಿ. ಆದರೆ ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿಯೇನೆಂದರೆ, ಹೀಗೆ ಹೇಳುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ನೀರು ಹರಿಯುತ್ತಿತ್ತು ! ಇದನ್ನು ಕಂಡವರ ಹೃದಯ ಕರಗಿ ಹೋಯಿತು. ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಜೋಗೇಶ್ಚಂದ್ರ ದತ್ತ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ, “ನಾನು ಆ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನನ್ನ ಜನ್ಮದಲ್ಲೇ ಮರೆಯಲಾರೆ ! ಅವರಾದರೋ ತ್ಯಾಗಿಗಳು ; ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದವರು. ಆದರೆ ಭಾರತವು ಅವರ ಪ್ರಾಣದ ಪ್ರಾಣವಾಗಿತ್ತು. ಭಾರತ ಅವರ ಪ್ರೇಮದ ವಸ್ತು. ಭಾರತಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಭಾವಿಸಿದರು, ಭಾರತಕ್ಕಾಗಿ ಕಣ್ಣೀರ್ಗರೆದರು, ಭಾರತಕ್ಕಾಗಿ ಮಡಿದರು. ಅವರ ಹೃದಯದ ಬಡಿತದಲ್ಲಿ ಭಾರತ, ನಾಡಿಗಳ ಮಿಡಿತದಲ್ಲಿ ಭಾರತ ! ಅವರ ಜೀವಿತದಲ್ಲಿ ಭಾರತವು ಬಿಡಿಸಲಾರದಂತೆ ಬೆರೆತಿತ್ತು.”

ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮವೆಂದರೆ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವ ಮಾನವರ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೇಮವೇ ತಾನೆ ? ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಗಾಧ ಮಾನವಪ್ರೇಮವನ್ನು ಅಥವಾ ಮಾನವತಾ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ಅವರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಾವು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಕಾಣಬಹುದು. ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಈ ಅಂಶವನ್ನು ತೋರು ವಂತಹ ಒಂದು ಘಟನೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ನಡೆಯಿತು. ಒಮ್ಮೆ ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲಿನ ಇಬ್ಬರು ಮಹಿಳೆಯರು ಬಂದರು. ಆದರೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ವೇಶ್ಯೆಯರು. ಇದನ್ನು ತಿಳಿದಿದ್ದ ಇತರ ಸಂದರ್ ಶಕರು ಅವರನ್ನು ಕಂಡೊಡನೆ ಅವರಿಗೆ ಛೀಮಾರಿ ಹಾಕಿ ಓಡಿಸಲು ನೋಡಿದರು. ಆದರೆ, ವಿಷಯವೇನೆಂದು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕೂಡಲೇ ಅವರನ್ನು ಒಳಗೆ ಬರಮಾಡಿ ಕೊಂಡರು. ಇದರಿಂದ ಅಲ್ಲೊಂದು ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಬಿರುಗಾಳಿಯೇ ಎದ್ದುಬಿಟ್ಟಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ವೇಶ್ಯೆಯರಿಗೆ ದರ್ಶನಾವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟದ್ದು ಸರಿಯಲ್ಲವೇ ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಆ ಮಡಿ ವಂತರು ವಾದಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದಾವುದಕ್ಕೂ ಗಮನ ಕೊಡದೆ ಆ ಸ್ತ್ರೀಯರೊಡನೆ ಅತ್ಯಂತ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಮಾತನಾಡಿ, ಅವರಲ್ಲಿ ನವಶಕ್ತಿ ತುಂಬುವಂತಹ ಸಾಂತ್ವನದ ಸಂದೇಶ ನೀಡಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಒಂದು ಬೈಗುಳದ ಪದವಿಲ್ಲ, ಅಸಹನೆಯ ದನಿಯಿಲ್ಲ. ಇಬ್ಬರನ್ನೂ ಅವರು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಅವರಾಡಿದ ಸಾಂತ್ವನದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಅಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದವರ ಎದೆ ಕರಗಿಹೋಯಿತು.

ನೈನಿತಾಲಿನಲ್ಲಿ ಮೂರು ದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಪರಿವಾರಸಹಿತರಾಗಿ ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಇದು ಒಟ್ಟು ೩೨ ಮೈಲಿಗಳ ಕಾಲ್ನಡಿಗೆಯ ಪ್ರಯಾಣ. ಪರ್ವತಗಳ ತಪ್ಪಲಿನ ಬಳಸು ದಾರಿಯನ್ನು ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಸುತ್ತಲೂ ಹಿಮಾವೃತ ಶಿಖರಗಳು, ದಟ್ಟ ವನರಾಶಿ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಜುಳುಜುಳು ಹರಿಯುವ ಒರತೆಗಳು, ಎಲ್ಲಿಂದಲೋ ಆಗಾಗ ಕೇಳಿಬರುವ ಪ್ರಾಣಿಪಕ್ಷಿ ಗಳ ಕೂಗು. ಅದೊಂದು ರೋಮಾಂಚಕಾರಿ ಅನುಭವ. ಎರಡನೆಯ ದಿನ ಸಂಜೆ ಆಲ್ಮೋರವನ್ನು ತಲುಪಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ದಟ್ಟವಾದ ಅರಣ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಾಗುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೇ ಸೂರ್ಯ ಮುಳುಗಿದ ; ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಕತ್ತಲಾವರಿಸಿತು. ಆದರೆ ಸುರಕ್ಷಿತ ಸ್ಥಳವೊಂದನ್ನು ತಲುಪುವವರೆಗೂ ನಿಲ್ಲುವಂತಿಲ್ಲವಲ್ಲ ? ಆದ್ದರಿಂದ ಲಾಟೀನು ಪಂಜು ಹೊತ್ತಿಸಿಕೊಂಡು ಕತ್ತಲಲ್ಲೇ ಮುನ್ನಡೆ ದರು. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕರಡಿ ಹುಲಿಗಳನ್ನು ದೂರವಿಡಲು ಈ ವ್ಯವಸ್ಥೆ. ಮಿನುಗುವ ಚುಕ್ಕೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಶುಭ್ರ ನೀಲಾಕಾಶ. ಆ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ರುದ್ರ-ಗಂಭೀರ ಭಾವದಿಂದ ತಲೆಯೆತ್ತಿ ನಿಂತಿರುವ ಹಿಮವಂತನ ಶಿಖರಗಳ ವೈಭವವನ್ನು ಕಂಡು ಎಲ್ಲರೂ ಮೈ ಮರೆತರು. ಆ ಪರ್ವತದ ಮೌನವನ್ನು ಮುರಿಯುವಂತೆ ಆಗಾಗ ಮಾತು-ನಗು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಹಾಸ್ಯ-ತಮಾಷೆ ಗಳಿಂದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಸಂತೋಷವಾಗಿ ಇಟ್ಟಿದ್ದರು. ಹೀಗೆಯೇ ಬಹಳ ದೂರ ಸಾಗಿ ಕಡೆಗೊಂದು ಪ್ರವಾಸೀ ಮಂದಿರವನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ತಾವು ಹೊತ್ತುತಂದ ಆಹಾರ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳಿಂದ ತಾವೇ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಅಡಿಗೆಯ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ನಿಂತರು. ಆ ರಾತ್ರಿ ಯನ್ನು ಅಲ್ಲೇ ಕಳೆದು, ಮರುದಿನ ಹೊರಟು ಆಲ್ಮೋರವನ್ನು ತಲುಪಿದರು.

ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರೂ ಇತರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಅವರಿದ್ದ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್, ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್, ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಹಾಗೂ ಶ್ರೀಮತಿ ಪ್ಯಾಟರ್ಸನ್ನರು ಬಳಿಯಲ್ಲಿನ ಇನ್ನೊಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದದ್ದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆದು, ತಮ್ಮ ಹದಗೆಡುತ್ತಿದ್ದ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವರು ಇಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿದ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ಕಾರ್ಯವೆಂದರೆ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೆ– ಅದರಲ್ಲೂ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಗೆ–ತೀವ್ರ ತರಬೇತಿಯನ್ನು ನೀಡಿದ್ದು. ವಿವೇಕಾನಂದರ ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ಪುತ್ರಿಯೆಂಬ ಹೆಸರು ಗಳಿಸಿದ ನಿವೇದಿತೆ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡದ್ದು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಎಂದೂ ಹೇಳಬಹುದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರೊಂದಿಗೆ ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು–ತನ್ಮೂಲಕ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಈ ಎಲ್ಲ ಮಾತುಗಳನ್ನೂ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಬರೆದಿಟ್ಟುಕೊಂಡ ನಿವೇದಿತಾ, ಮುಂದೆ ಇವುಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಭಾಷಣಗಳ ಹಾಗೂ ಕೃತಿಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟಪಡಿಸಿದಳು. ಇವುಗಳ ಪೈಕಿ ಮುಖ್ಯವಾದುದೆಂದರೆ Notes of Some Wanderings With Swami Vivekananda (ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ ರೊಂದಿಗಿನ ಕೆಲವು ಪ್ರಯಾಣಗಳ ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು). ತತ್ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬೋಧನೆಯ ಹಾಗೂ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹಲವಾರು ಅಂಶಗಳು ಭಾರತದಾದ್ಯಂತ ಪ್ರಸಾರವಾದುವಲ್ಲದೆ, ಭಾರತೀಯರಲ್ಲಿ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರಜ್ಞೆ ಜಾಗೃತವಾಗುವಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಸಹಾಯಕವಾದುವು.

ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವತಃ ತಮ್ಮ ಮಾತುಗಳ ಮೂಲಕ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರಲ್ಲದೆ ಇತರ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲೂ ಆಕೆಗೆ ತರಬೇತಿ ಸಿಗುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಆಕೆ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ, ಆಕೆಗೆ ಬಂಗಾಳೀ ಭಾಷೆಯನ್ನೂ ಲಿಪಿಯನ್ನೂ ಕಲಿಸಲು ಮೊದಲಿಗೆ ಮಾಸ್ಟರ್ ಮಹಾಶಯರನ್ನು, ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಹೊಸ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಸ್ವರೂಪಾನಂದರನ್ನು ನೇಮಿಸಿದ್ದರು. ಈಗ ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಣತಿಯ ಮೇರೆಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ಸ್ವರೂಪಾನಂದರು ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಹಿಂದೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನೂ ಬೋಧಿಸಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಅವಳಿಗೆ ಧ್ಯಾನದ ವಿಧಾನವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟು ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ನೆರವಾದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲೂ ನೆರವಾ ದರು. ಇವೆಲ್ಲವೂ ಆಕೆಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಹಾಯಕಾರಿಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿದುವು.

ಆದರೆ ಅವಳ ಪಾಲಿಗೆ ಈ ಶಿಕ್ಷಣದ ಅವಧಿ ಆಹ್ಲಾದಕರವೇನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವಳಿಗೆ ಅದೊಂದು ತೀವ್ರ ಘರ್ಷಣೆ-ತೊಳಲಾಟಗಳ ಅವಧಿ ; ತರಬೇತಿಗೊಳಗಾದ ಕಾಡಾನೆಯಂತಹ ಅನುಭವ ! ಭಾರತಕ್ಕೆ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆನೆಂದು ಆಕೆ ಎಷ್ಟೇ ಬಯಸ ಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದು ಅಷ್ಟೊಂದು ಸುಲಭವೆ ? ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇನು ಹುಡುಗಾಟವೆ ? ಅಲ್ಲದೆ ನಿವೇದಿತೆಯಾದರೂ ಸಾಮಾನ್ಯಳೆ ! ಅವಳಿಗೆ ಅವಳದೇ ಆದ ಹಲವಾರು ಕಲ್ಪನೆಗಳಿದ್ದುವು, ನಂಬಿಕೆಗಳಿದ್ದುವು, ದೃಷ್ಟಿಕೋನವಿತ್ತು. ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟುಕೊಡಲು ಅವಳು ಸರ್ವಥಾ ಸಿದ್ಧಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಇಂಗ್ಲಿಷರಿಗೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಹಲವಾರು ನಂಬಿಕೆಗಳು-ಪೂರ್ವಗ್ರಹಗಳು ಅವಳಲ್ಲೂ ಆಳವಾಗಿ ಬೇರೂರಿದ್ದುವು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಗಲೇ ಗುರುತಿಸಿದ್ದರು. ತಾನು ಕಲಿಯಬೇಕಾದ್ದು ಬಹಳಷ್ಟಿದೆಯೆಂಬ ಅರಿವು ನಿವೇದಿತೆಗೂ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಮುಂದೆ ತಾನು ಪಡೆಯಲಿರುವ, ಪಡೆಯಬೇಕಾದ ಶಿಕ್ಷಣ ಎಂತಹದೆಂಬ ಕಲ್ಪನೆ ಅವಳಿಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳ ಮೇಲೆ ಅವಳೇ ಈ ಅವಧಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ : “ತಮ್ಮ ಈ ಶಿಷ್ಯೆಯು (ನಿವೇದಿತಾ) ತಮ್ಮವರೊಡನೆ ಒಂದಾಗಿ ಬೆರೆತಿರು ವುದು ಕೇವಲ ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅರಿತಿದ್ದರಾದರೂ ಅವಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ವಿಶ್ವಾಸವಾಗಲಿ ಸಹೃದಯ ವರ್ತನೆಯಾಗಲಿ ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ಬದಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆಲ್ಮೋರದೊಂದಿಗೆ ಹೊಸ ಕತೆಯೇ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು–ಆಕೆಗೆ ಹೊಸದಾಗಿ ಶಾಲೆಗೆ ಸೇರಿದ ಅನುಭವವಾಯಿತು.” ಹೊಸದಾಗಿ ಶಾಲೆಗೆ ಸೇರಿದ ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ಕೆಲವು ದಿನವಾದರೂ ರಚ್ಚೆ ಹಿಡಿದು ಅತ್ತುಕೊಂಡೇ ಹೋಗುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ ? ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತು ಗಳು ಆಕೆಯ ಮನದಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿದ್ದ ನೂರಾರು ಪೂರ್ವಗ್ರಹಗಳಿಗೆ ಮರ್ಮಾಘಾತಕವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿದುವು. ಆಳವಾಗಿ ಚುಚ್ಚಿಕೊಂಡ ಮುಳ್ಳನ್ನು ಹೊರಗೆಳೆಯುವಾಗ ನೋವು ಅಸಹ ನೀಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೆಂದಿಗೂ ತಮ್ಮ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನಾಗಲಿ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಮತವನ್ನಾಗಲಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯ ಮೇಲೆ ಹೇರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದವರಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಇದನ್ನು ಮನ ಗಂಡು ಆಕೆಯೇ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ : “. . . ಕೇವಲ ಅರ್ಧ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೋಡುವ ‘ಅರೆ ಕುರುಡುತನ’ವನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸುವುದಷ್ಟೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. . . ಒಬ್ಬನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಬೇಕಾದರೆ ಅದರ ಗುರುತ್ವಕೇಂದ್ರ(centre of gravity)ವನ್ನು ಬದಲಾ ಯಿಸಬೇಕು ; ಅರ್ಥಾತ್, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಬೇಕು, ಅಷ್ಟೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಡಹೊರಟದ್ದಾದರೂ ಅದನ್ನೇ.”

ನಿವೇದಿತೆಗೆ ತನ್ನ ಜನಾಂಗದ ಮೇಲೆ ವಿಪರೀತ ಅಭಿಮಾನ. ಸ್ವಾಭಿಮಾನವನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಗೌರವಿಸುವವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಆದರೆ ಅವಳ ಈ ಅಭಿಮಾನವು ದುರಭಿಮಾನಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿತ್ತು. ಆಂಗ್ಲರೆಲ್ಲರೂ ತುಂಬ ಸತ್ಯಶೀಲರು, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರು, ಶುಚಿಯಾಗಿರುವವರು, ವಿಶ್ವಾಸಾರ್ಹರು ಎಂಬಿತ್ಯಾದಿ ನಂಬಿಕೆಗಳಿಗೆ ಅವಳು ಬಲವಾಗಿ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದ್ದಳು. ಅದರೊಂದಿಗೇ ಪೌರ್ವಾತ್ಯರ ಚರಿತ್ರೆ-ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳು-ಸ್ವಭಾವಗಳು ಮೊದಲಾದವುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಅನೇಕ ತಪ್ಪು ಕಲ್ಪನೆಗಳೂ ಅವಳಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಆಳವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದುವು. ಇವುಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತೊಗೆಯಬೇಕಾದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅದೆಷ್ಟು ಶ್ರಮವಾಗಿರಬಹುದೆಂಬುದು ಊಹಿಸಲಸಾಧ್ಯ !

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಆಗಾಗ ಒಂದು ಪ್ರತಿ ರೋಧದ ದನಿ ಕೇಳುವುದುಂಟು. ಅದು ನಿವೇದಿತೆಯದೆಂಬುದು ಮಾತ್ರ ನಿಶ್ಚಿತ. ಒಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬುದ್ಧನನ್ನು ತುಂಬ ಭಾವಭರಿತವಾಗಿ ಕೊಂಡಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ನಿವೇದಿತಾ ಇದ್ದಕ್ಕಿ ದ್ದಂತೆ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ ! ನೀವೊಬ್ಬ ಬೌದ್ಧರೆಂದು ನನಗೆ ತಿಳಿದಿರಲೇ ಇಲ್ಲ !” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದಳು. ಬುದ್ಧನು ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಪ್ರಶಂಸೆಗೆ ಪಾತ್ರನಲ್ಲವೆಂಬುದು ಅವಳ ಈ ತಮಾಷೆಯ ಮಾತಿನ ಭಾವ. ಆದರೆ ಈ ಮಾತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕೆರಳಿಸಿತು. ತಮ್ಮನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಬಲವಾಗಿ ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಅವರು ಘೋಷಿಸುತ್ತಾರೆ, “ನಾನು ಬುದ್ಧಭಗವಂತನ ದಾಸರ ದಾಸರ ದಾಸ !” ಎಂದು. ಮತ್ತೊಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿ ದಂತೆ ನಿವೇದಿತಾ ಆಂಗ್ಲರನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವಳೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡಿ ಕಡೆಗೆ ರೋಸಿಹೋಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ನಿಜವಾಗಿಯೂ, ನಿನಗಿರುವಂತಹ ದೇಶಪ್ರೇಮವು ಒಂದು ಪಾಪವೇ ಸರಿ !. . . ಈಗ ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದಿಷ್ಟೆ–ಬಹುತೇಕ ಜನರ ವರ್ತನೆಯು ಮೂಲತಃ ಸ್ವಾರ್ಥೋದ್ದೇಶ ಪ್ರೇರಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ, ಎಂದು. ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪದೆ ನೀನು ಹೇಳು ತ್ತಿದ್ದೀಯೆ–ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಜನಾಂಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ದೇವತಾ ಸ್ವರೂಪಿಗಳು, ಎಂದು. ಇಷ್ಟು ಬಲವಾದ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ದುಷ್ಟತನವೆಂದರೂ ತಪ್ಪಾಗಲಾರದು !”

ಹೀಗೆ ನಿವೇದಿತಾ ಹೆಜ್ಜೆಹೆಜ್ಜೆಗೂ ತನ್ನ ಗುರುವಿನೊಂದಿಗೆ ಸೆಣಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಒಂದೊಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಅವಳಿಗೊಂದು ಹೊಸ ಪಾಠವನ್ನು ಕಲಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಆಕೆ ತನ್ನ ಲೋಪದೋಷ ಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಸಮರ್ಥಳಾದಳು. ಅಂತೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತು ಗಳ, ಬೋಧನೆಗಳ ತಥ್ಯವನ್ನು ಅರಿತಳು. ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹಾಗೂ ಬೋಧನೆಗಳ ಔನ್ನತ್ಯವನ್ನು ಧೀಮಂತಿಕೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅರಿತಂತೆಲ್ಲ ನಿವೇದಿತಾ ತನ್ನ ಗುರುವಿನಡಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಮರ್ಥಳಾದಳು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನಿವೇ ದಿತೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ಕಟುವಾಗಿ ವರ್ತಿಸಿದರೂ, ಎಷ್ಟೇ ಖಾರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರೂ ಅವಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಲವಲೇಶವಾದರೂ ಅಸಮಾಧಾನ ಅಥವಾ ಬೇಸರವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವಳ ಹೋರಾಟವನ್ನು, ಪ್ರತಿರೋಧವನ್ನು ಅವರು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮೆಚ್ಚಿದ್ದರು. ಈ ಅವಧಿ ಕಳೆದು ದೀರ್ಘಕಾಲವಾದ ನಂತರ ಒಮ್ಮೆ ಅವಳು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸನಿಹದಲ್ಲೇ ಇದ್ದರು. ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾಗಿ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ ಹೇಳಿದಳು, “ನೋಡು ! ನಾನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಾಡಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಾತನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಸಮರ್ಥಳಾಗಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದು. ನಿವೇ ದಿತೆಯ ವಿಷಯ ಹಾಗಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಗೊತ್ತು. ಈ ಮಾತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಿವಿಗೂ ಬಿದ್ದಿತು. ಆಗ ಅವರು ಅದು ತಮಗೆ ಕೇಳಿಸಲೇ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂಬಂತಿದ್ದುಬಿಟ್ಟರು. ಆದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಸಲ ಸರಿಯಾದ ಸಂದರ್ಭ ಬಂದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ಯಾರೂ ಕೂಡ ‘ತಮ್ಮನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸುವುದು ಇತರರಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟವಾಯಿತಲ್ಲಾ !’ ಎಂದು ಕೊರಗದಿರಲಿ. ನಾನು ನನ್ನ ಗುರುವಿನೊಂದಿಗೆ ಆರು ವರ್ಷಗಳಷ್ಟು ಸುದೀರ್ಘಕಾಲ ಸೆಣಸಿದ್ದೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಾನು ನನ್ನ ಪಥದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಗುಲವನ್ನೂ ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ ವಾಗಿದೆ !” ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ನಿವೇದಿತಾ ಇನ್ನೂ ಹೋರಾಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯ ಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅನೇಕ ಬಾರಿ ಅವಳಿಗೆ ಸಮಾಧಾನ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ಉತ್ತೇಜನ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹೀಗೆ ನಿವೇದಿತಾ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂಕೀರ್ಣ-ಬಹುಮುಖ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಬಂದಳು. ತನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗಿರುವ ವಾತ್ಸಲ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಮೂಕಳಾದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾದ ಮೇಲೆ ಒಮ್ಮೆ ಅವಳು ತನ್ನೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಿಯಾಗಿದ್ದರು.”

ಅದಕ್ಕೆ ನಿವೇದಿತಳ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ–“ಅವರು ಮಾಧುರ್ಯವೇ ಮೈವೆತ್ತಂತಿದ್ದರು.”

“ಹೌದೆ ! ನನಗೆ ಎಂದೂ ಹಾಗನ್ನಿಸಲೇ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ ?”

“ಅದೇಕೆಂದರೆ ಅವರು ನಿನಗದನ್ನು ತೋರಿಸಲಿಲ್ಲ !”

ನಿವೇದಿತಾ ತನ್ನನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪುತ್ರಿಯೆಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಅತ್ಯಂತ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುತ್ತಿದ್ದಳು. (ಸ್ವಾಮೀಜಿ ‘ತಾಯಿ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ಲಳನ್ನು ನಿವೇದಿತಾ ‘ಅಜ್ಜಿ’ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದಳು, ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ‘ತಂಗಿ’ ಮೇರಿ ಹೇಲ್ಳನ್ನು ‘ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ’—aunt—ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದಳು.) ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಶಿಷ್ಯೆಯರ ನಡುವಣ ಸಂಬಂಧ ಇಷ್ಟು ಆಪ್ತವಾದುದು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀಯೂ ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಜಗನ್ಮಾತೆಯೇ ಆಗಿ ದ್ದಳು ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೂ ಸಹ, ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳು ಸ್ತ್ರೀಯ ರೊಂದಿಗೆ ಹೇಗೆ ವರ್ತಿಸಬೇಕೆಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಅವರೇ ರೂಪಿಸಿದ್ದ ನೀತಿನಿಯಮಗಳಿದ್ದುವಲ್ಲವೆ? ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ನಿಯಮಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಅತೀತರಾಗಿದ್ದರೆಂಬುದೇನೋ ನಿಜವೇ. ಆದರೂ ಅವರು ಈ ನಿಯಮಗಳಿಂದ ತಮ್ಮನ್ನು ಹೊರತುಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಅವರು ಎಷ್ಟು ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಿದ್ದರೆಂಬುದು ಅವರು ತಮ್ಮ ನೆಚ್ಚಿನ ಸೋದರ ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾ ನಂದರಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಮಠಸ್ಥಾಪನೆಯ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಶ್ರೀ ಬಿಳಿಗಿರಿ ಅಯ್ಯಂಗಾರರ ಸಂಪರ್ಕದಲ್ಲಿದ್ದರು. (ಹಿಂದೆಯೇ ನೋಡಿದಂತೆ ಇವರು ಮದ್ರಾಸಿನ ಸುವಿಖ್ಯಾತ ಸಮಾಜಸೇವಕರು ಹಾಗೂ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಭಕ್ತರು.) ಬಿಳಿಗಿರಿ ಅಯ್ಯಂಗಾರರಿಗೆ, ವಿಧವೆಯರಾದ ಇಬ್ಬರು ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು ; ಈಗ ಸ್ವಾಮಿ ಗಳು ಈ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೂ ಬರುವ ಸಂದರ್ಭವೊದಗಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ, “ವಯಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳ ಬಳಿಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಎಂಥವ ರಾದರೂ ಅತ್ಯಂತ ಜಾಗ್ರತೆಯಿಂದಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಒಮ್ಮೆ ಕಾಲು ಜಾರಿತೆಂದರೆ ಮತ್ತೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಆ ಅಪರಾಧವೋ ಅಕ್ಷಮ್ಯ !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಸ್ಥಳೀಯ ನಿವಾಸಿಗಳಿಗೆ ಸಂದರ್ಶನ ನೀಡಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬೇಸಿಗೆಯನ್ನು ಕಳೆಯಲೆಂದು ನೈನಿತಾಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಅನೇಕ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದರು. ಅವರೆಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಾಗೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಮಾತನಾಡಿ ಬೋಧನೆ ನೀಡಿದರು. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರು ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯನಿ ಬೆಸೆಂಟರನ್ನು ಎರಡು ಬಾರಿ ಸಂಧಿಸಿದರು. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಶ್ರೀಮತಿ ಬೆಸೆಂಟರ ಆಹ್ವಾನದ ಮೇರೆಗೆ ಅವರಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಸಂಭಾಷಣೆ ನಡೆಸಿದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಬೆಸೆಂಟರು ತಮ್ಮ ಥಿಯೊಸಾಫಿಕಲ್ ಸೊಸೈಟಿ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂಸ್ಥೆಯ ನಡುವೆ ಅನ್ಯೋನ್ಯತೆ ಬೆಳೆಯಬೇಕೆಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಬೆಸೆಂಟರನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ತಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಚಹಾಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಬ್ರಿಟಿಷ್ ಸರಕಾರದ ಗುಪ್ತ ಪೋಲಿಸರು ಅವರ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನೆಂದರೆ ಅವರು ಅನೇಕ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಮಹಿಳೆಯರೊಂದಿಗೆ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು. ಅದರಲ್ಲೂ ನಿವೇದಿತೆಯೊಂದಿಗಿನ ಅವರ ಸಂಪರ್ಕ ಪೋಲಿಸರ ಅನು ಮಾನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಜನ್ಮತಃ ಐರಿಶ್ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಮಾರ್ಗರೆಟ್ ನೋಬೆಲ್ ಹಿಂದೆ ಐರಿಶ್ ಚಳವಳಿಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದಳು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಶಿವಾಜಿ ಮಹಾರಾಜ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯ ವೇಷದಿಂದ ತಲೆತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ಕಥೆಯನ್ನು ತಿಳಿದಿದ್ದ ಬ್ರಿಟಿಷರಿಗೆ, ಯಾವ ಕಾಷಾಯ ವಸ್ತ್ರದೊಳಗೆ ಯಾವ ಶಿವಾಜಿ ಅಡಗಿರು ವನೋ ಎಂಬ ಅನುಮಾನ ಇದ್ದೇ ಇತ್ತು ! ಪೋಲಿಸರು ತಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟಿರುವ ವಿಷಯ ವನ್ನು ನಿವೇದಿತಾ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಿದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಕ್ಕು ಸುಮ್ಮನಾದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುತ್ತ ನಕ್ಕು ನಲಿಯುತ್ತಿದ್ದರಾದರೂ ಮತ್ತೆ ಕೆಲ ವೊಮ್ಮೆ ಜೀವನದ ದಾರುಣ ದುಃಖ-ದುಮ್ಮಾನಗಳ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಅಂತರ್ಮುಖಿ ಗಳಾಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಶಾಂತವಾಗಿದ್ದುಬಿಡಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಬಲ ಇಚ್ಛೆಯುಂಟಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಇಂತಹ ಭಾವದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದಿನ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತ ರನ್ನು-ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಆಲ್ಮೋರದಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಶಿಯಾದೇವಿ ಬೆಟ್ಟಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲೊಂದು ಡೇರೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಇದ್ದುಬಿಟ್ಟರು. ನಿತ್ಯವೂ ಅರಣ್ಯದ ನೀರವ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಹತ್ತುಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಧ್ಯಾನನಿರತರಾಗಿದ್ದು ಡೇರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದು ಹೀಗೆ ಹಲವಾರು ದಿನ ನಡೆಯಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಡೇರೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವ ವೇಳೆಗೆ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ ಜನ ಬರಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಆದರೆ ಈ ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ಅನುಭವ ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಹರ್ಷದಾಯಕವಾಗಿತ್ತು. ತಾವು ಹಿಂದಿನ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಂತೆಯೇ ಈಗಲೂ ಬರಿಗಾಲಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತ ಚಳಿಬಿಸಿಲುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎದುರಿಸ ಬಲ್ಲೆವು, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯದೇಶಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿಬಂದರೂ ತಾವೇನೂ ಕೆಟ್ಟಿಲ್ಲ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಮಾಧಾನಗೊಂಡರು.

ಮೇ ೩ಂ ರಂದು ಅವರು ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಶಾಂತವಾದ ಏಕಾಂತ ಸ್ಥಳವೊಂದನ್ನರಸಿ ಹೊರಟರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ದಿನ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿರುವುದು ಒಂದು ಉದ್ದೇಶ ವಾದರೆ ತಾವು ಸ್ಥಾಪಿಸಲಿರುವ ಮಠಕ್ಕಾಗಿ ಸೂಕ್ತ ನಿವೇಶನವನ್ನು ಗೊತ್ತುಪಡಿಸುವುದು ಮತ್ತೊಂದು ಉದ್ದೇಶ. ಆದರೆ ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಹುಡುಕಿದರೂ ಅವರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವ ಸ್ಥಳ ಆಗ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ.

೧೫ವಿಯೋಗಗಳು

ಈ ನಡುವೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಪ್ರೀತಿವಿಶ್ವಾಸಪಾತ್ರರಾದ ಅನೇಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಇಹಲೋಕ ಯಾತ್ರೆ ಮುಗಿಸಿದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯವರೆಂದರೆ, ಅವರ ಅತ್ಯಂತ ನಿಷ್ಠಾವಂತ ಬೆಂಬಲಿಗರೂ ಅಮೆರಿಕದ ಅಗ್ರಗಣ್ಯ ಮಹಿಳೆಯರಲ್ಲೊಬ್ಬರೂ ಆದ ಶ್ರೀಮತಿ ಬ್ಯಾಗ್ಲೀ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಹೊರಟು ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವರಿಗೆ ಈ ದುಃಖದ ಸುದ್ದಿ ತಲುಪಿತು. ಶ್ರೀಮತಿ ಬ್ಯಾಗ್ಲೀ ತಮಗೆ ನೀಡಿದ ಅಪಾರ ವಿಶ್ವಾಸ-ಬೆಂಬಲಗಳನ್ನು ನೆನೆದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಮ್ಮ ಮೌನ ಶ್ರದ್ಧಾಂಜಲಿಯನ್ನರ್ಪಿಸಿದರು.

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಾಗ ಮತ್ತೆರಡು ಆಘಾತಕರ ಸುದ್ದಿಗಳು ಕಾದಿದ್ದುವು. ಒಂದು, ಅವರ ನೆಚ್ಚಿನ ಸಹಾಯಕ-ಶಿಷ್ಯ ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ನಿಧನ ; ಮತ್ತೊಂದು, ಸಂತ ಪವಾಹಾರಿ ಬಾಬಾರ ನಿಧನ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅನಂತರದ ಎರಡನೆಯ ಸ್ಥಾನ ಪವಾಹಾರಿ ಬಾಬಾರಿಗೆ. ಬಾಬಾ ರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಮೊದಲ ಸಂಪುಟ(‘ಕಣ್ದೆರೆಸಿದ ಅನುಭವ’)ದಲ್ಲಿ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಬಾಬಾರ ನಿಧನದ ಸುದ್ದಿ ತಿಳಿಸುವ ಪತ್ರವೊಂದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ದುಃಖಿತರಾದರು. ಅವರು ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುವುದಕ್ಕೆ ಎರಡು ದಿನ ಹಿಂದೆಯೇ ಇನ್ನೊಂದು ತಂತಿ ವರ್ತಮಾನ ಬಂದಿತ್ತು. ಅದು ಅವರ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ಅಕಾಲ ಮರಣದ ದಾರುಣ ವಾರ್ತೆ. ಆದರೆ ಬಾಬಾರ ನಿಧನದ ಸುದ್ದಿ ಕೇಳಿ ದುಃಖತಪ್ತರಾಗಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳಲು ಯಾರಿಗೂ ಧೈರ್ಯ ಸಾಲಲಿಲ್ಲ. ಮರುದಿನ ಅವರಿಗೆ ಈ ವಿಷಯವೂ ತಿಳಿಯಿತು. ಇದರಿಂದ ಅವರ ಮೇಲಾದ ಆಘಾತ ಪ್ರಚಂಡವಾದುದು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದ ತಕ್ಷಣ ಅವರ ಬಾಯಿಂದ ಹೊರಟ ಉದ್ಗಾರ ಇದು : “ಇದೀಗ ನನ್ನ ಬಲಗೈ ಮುರಿ ದಂತಾಯಿತು. ನನ್ನ ಪಾಲಿಗಿದು ಭರಿಸಲಾಗದ ನಷ್ಟ !” ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅಪಾರ ದುಃಖ ವನ್ನು ಹತ್ತಿಕ್ಕಿ ಶಾಂತವಾಗಿರುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದರು.

ಅಂದು ಅವರು ಕೆಲಕಾಲ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಗಂಭೀರಭಾವದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೇಲಣ ಮೋಹದಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಎಂತಹ ತೀವ್ರ ಪ್ರಯತ್ನ ಬೇಕಾಗು ತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು. ಹೀಗೆ ಕೆಲ ಗಂಟೆಗಳೇ ಕಳೆದುವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೌನವಾಗಿ ತಮ್ಮ ಶೋಕವನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದರು. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಶಿಷ್ಯನ ಅಗಲುವಿಕೆಯನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಮರೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಅವರ ಸುಕೋಮಲ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಸಂಕಟವಾಗದಿರಲಿಲ್ಲ. “ನನ್ನ ನಿಷ್ಠಾವಂತ ಗುಡ್ವಿನ್ !” ಎಂದು ಅವರು ಹೆಮ್ಮೆಯಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ನೆಚ್ಚಿನ ಶಿಷ್ಯನಲ್ಲವೆ ಆತ ? ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳು ಕಳೆದ ಬಳಿಕ ಅವರೆಂದರು, “ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ಚಿತ್ರವೇ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಛೆ ! ಇದೊಂದು ದೌರ್ಬಲ್ಯವೇ ಸರಿ. ಮನುಷ್ಯ ಈ ಭ್ರಮೆಯನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬೇಕು. ಮರಣ ಹೊಂದಿದವರು ಮೊದಲಿನಂತೆಯೇ ಈಗಲೂ ನಮ್ಮ ನಡುವೆಯೇ ಇದ್ದಾರೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಮೃತರಾದವರು ನಮ್ಮಿಂದ ದೂರವಾದರೆನ್ನುವುದೇ ಒಂದು ಮಿಥ್ಯೆ.” ಹೀಗೆ ಅವರು ಒಮ್ಮೆ ಸಮಾಧಾನ ತಂದುಕೊಳ್ಳು ವಂತಹ ಮಾತನಾಡಿದರೆ, ಮರುಕ್ಷಣವೇ ಅವರ ದುಃಖದ ಕಟ್ಟೆಯೊಡೆದು ಕ್ರೋಧದ ನುಡಿ ಹೊರಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ಅವರು ಗುಡುಗುತ್ತಿದ್ದರು, “ಒಬ್ಬ ಭಗವಂತನ ಇಷ್ಟಾನಿಷ್ಟಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ಈ ಪ್ರಪಂಚ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ಎನ್ನುವುದಾದರೆ ಅದೆಂತಹ ಭಯಂಕರ ಕಲ್ಪನೆ ! ನನ್ನ ಗುಡ್ವಿನ್ನನನ್ನು ಕೊಂದದ್ದು ಆ ಭಗವಂತನೇ ಆದರೆ, ಅವನೊಂದಿಗೆ ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿ ಅವನನ್ನೂ ಕೊಂದರೆ ತಪ್ಪೇನಾದೀತು ! ಓಹ್, ಗುಡ್ವಿನ್ ! ಅವನಿನ್ನೂ ಬದುಕಿದ್ದರೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ.” ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರಂತಹ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೇ ಹೀಗೆ ದುಃಖಪಡಬಹುದೆ ? ಹೀಗೆ ರೋಷಾವೇಶ ತಾಳಬಹುದೆ ?–ಎನ್ನಿಸಬಹುದು. ಹಿಂದೆ ಬಲರಾಮ ಬಾಬು ತೀರಿಕೊಂಡ ಸುದ್ದಿ ಕೇಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದುಃಖಿಸಿದಾಗಲೂ, ಬಳಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಪ್ರಮದದಾಸ ಮಿತ್ರರು ಇದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೇ ಕೇಳಿದ್ದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉತ್ತರಿಸಿದ್ದರು, “ಏನು ! ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಹೃದಯವಿಲ್ಲವೆ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು “ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿನ್” ಪತ್ರಿಕೆಯ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಅಳಸಿಂಗರಿಗೆ ನೆರವಾಗಲೆಂದು ಗುಡ್ವಿನ್ನನನ್ನು ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟ ವಿಷಯವನ್ನು ಹಿಂದೆ ನೋಡಿದ್ದೆವು. ಅವನ ಮೂಲಕ ಒಂದು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ದಿನಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಹೊರಡಿಸುವ ಉದ್ದೇಶವೂ ಅವರಿಗಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬಂದ ಗುಡ್ವಿನ್ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುವುದರೊಂದಿಗೆ, ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲಿನ ಒಂದು ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ. ಕೆಲಸದ ನಿಮಿತ್ತ ಕೆಲದಿನಗಳ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಊಟಿಗೆ ಹೋದವನು, ಅಲ್ಲಿ ಕಾಯಿಲೆ ಬಿದ್ದ. ನೋಡನೋಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಜ್ವರ ಉಲ್ಬಣಿಸಿತು. ಅವನನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದ ವೈದ್ಯರು ಟೈಫಾಯ್ಡ್ ಆಗಿದೆ ಎಂದರು. ಈ ವಿಷಯ ತಿಳಿದು ಗಾಬರಿಗೊಂಡ ಅಳಸಿಂಗ ಮೊದಲಾದವರು, ಮದ್ರಾಸಿನಿಂದ ಊಟಿಗೆ ಹೊರಡಲು ಸಿದ್ಧರಾದರು. ಆದರೆ ಇನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ಔಷಧೋಪಚಾರವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವ ಮೊದಲೇ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಕೈಮೀರಿಹೋಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನೇ ಸ್ಮರಿಸುತ್ತ ಗುಡ್ವಿನ್ ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆದ. ಆಗಿನ್ನೂ ಅವನಿಗೆ ಇಪ್ಪತ್ತೇಳು ವರ್ಷ.

ಕೆಲ ತಿಂಗಳ ಹಿಂದೆಯಷ್ಟೇ ಗುಡ್ವಿನ್ ತನ್ನ ಸೋದರಿಗೆ ಮದುವೆ ಮಾಡಿಸಿ, ತನ್ನ ತಾಯಿ ಯನ್ನು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಕರೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ಪುತ್ರಶೋಕಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾದ ಈ ತಾಯಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಂತಾಪ ಸೂಚಕ ಪತ್ರವೊಂದನ್ನು ಬರೆದು ಅದರೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ಮೇಲೊಂದುಸುಂದರವಾದ ಕವನವನ್ನು ರಚಿಸಿ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಆ ಪದ್ಯದ ಅನುವಾದ ಹೀಗಿದೆ–

ನುಗ್ಗಿ ನಡೆಯಲೆ ಆತ್ಮ ! ಮುನ್ನುಗ್ಗಿ ನಡೆ ಜವದಿ
ಚುಕ್ಕಿ ಚೆಲ್ಲಿದ ನಿನ್ನ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ;
ನುಗ್ಗಿ ನಡೆ ಅಮೃತಾತ್ಮ, ಕಾಲ-ದೇಶಗಳೆಲ್ಲ
ನಿನ್ನ ಕಾಣ್ಕೆಯದೆಂದು ಮಸುಳದಲ್ಲಿ–
ಶಾಂತಿ-ಶುಭವೆಂದೆಂದು ನಿನಗಾಗಲಿ !

ನಿನ್ನ ಸೇವೆಯು ಸತ್ಯ, ನಿನ್ನ ತ್ಯಾಗವು ಪೂರ್ಣ,
ನಿನ್ನೊಲವಿನೆದೆ ತನ್ನ ಮನೆಯ ಕಾಣುವುದು ;
ಕಾಲದೇಶವ ಕೊಲ್ವ ಚಿರ ಮಧುರ ಸ್ಮೃತಿಗಳವು
ದೇವಗರ್ಪಿತವಾದ ಕುಸುಮರಾಶಿಗಳಂತೆ
ನೀ ನಡೆದ ಹಾದಿಯನು ಹಿಂದೆ ತುಂಬುವುದು !

ಬಂಧಗಳ ಹರಿದೆಸೆದೆ, ಆನಂದವನು ಸವಿದೆ ;
ಜನನ-ಮರಣದ ರೂಪ ಧರಿಸಿ ಬಹ ಸತ್ಯದಲಿ
ಎಂದೆಂದು ಒಂದಾಗಿ ಸ್ಥಿರದಿ ನಿಂದೆ ;
ನೆರವ ನೀಡುವ ನೀನು, ನಿಸ್ಸೀಮ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಿ
ಬವಣೆ ತುಂಬಿಹ ಜಗಕೆ ನಿನ್ನೊಲವ ಹರಿಸುತ್ತ
ಎಂದೆಂದು ಮುನ್ನಡೆದು ನೆರವ ನೀಡು !

ಈ ಕವನದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬರೆದಿದ್ದ ಪತ್ರ ಇಂತಿತ್ತು–

“ನಾನವನ ಪುಣವನ್ನು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ತೀರಿಸಲಾರೆ. ಅಲ್ಲದೆ ನನ್ನ ವಿಚಾರಧಾರೆಯಿಂದ ಉಪಕೃತರಾಗಿದ್ದೇವೆಂದು ಯಾರುಯಾರು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೋ ಅವರೆಲ್ಲ ತಿಳಿದಿರಬೇಕು–ಅವು ಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪದವೂ ಕೂಡ ಪ್ರಕಟವಾದದ್ದು ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ದಣಿವರಿ ಯದ ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥ ಶ್ರಮದಿಂದ ಎಂದು. ಅವನ ಮರಣದಿಂದಾಗಿ ನಾನು ಉಕ್ಕಿನಂತಹ ಸ್ನೇಹಿತನೊಬ್ಬನನ್ನು, ಆರದ ಭಕ್ತಿಯ ಶಿಷ್ಯನೊಬ್ಬನನ್ನು, ಆಯಾಸವೆಂದರೇನೆಂದು ತಿಳಿಯದ ಕೆಲಸಗಾರನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಇತರರಿಗಾಗಿಯೇ ಜನ್ಮವೆತ್ತುವ ಕೆಲವೇ ಕೆಲವರ ಲ್ಲೊಬ್ಬನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಜಗತ್ತು ಬಡವಾಗಿದೆ.”

ಈ ಪತ್ರ ತಲುಪಿದ ಮೇಲೆ ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ತಾಯಿ, ತನ್ನ ಮಗನ ಶೀಲವನ್ನು ರೂಪಿಸುವಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಬೀರಿದ ಗಾಢ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ತನ್ನ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನರ್ಪಿ ಸುವ ಪತ್ರವೊಂದನ್ನು ಬರೆದಳು.

ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ನಿಧನದ ಸುದ್ದಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಿಳಿಯುವ ಹಿಂದಿನ ದಿನ ಅವರಿಗೆ ಪವಾಹಾರಿ ಬಾಬಾರ ದೇಹತ್ಯಾಗದ ವಿಷಯವು ಪತ್ರವೊಂದರ ಮೂಲಕ ತಿಳಿಯಿತು. ಆ ಪತ್ರವನ್ನು ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಓದಿ ಹೇಳುತ್ತ “ಬಾಬಾಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಶರೀರವನ್ನೇ ಆಹುತಿಯಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಯಜ್ಞಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಪರಿಸಮಾಪ್ತಿಗೊಳಿಸಿದರು. ಅವರು ಯಜ್ಞೇಶ್ವರನಿಗೆ ತಮ್ಮ ಶರೀರವನ್ನೇ ಸಮರ್ಪಿಸಿಬಿಟ್ಟರು” ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದರು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೊಬ್ಬರು, “ಆದರೆ ಅದು ತಪ್ಪಲ್ಲವೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ !” ಎಂದರು. ಅದು ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಂತಾಗಲಿಲ್ಲವೆ, ಎಂಬುದು ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ನಾನು ಹೇಗೆ ಹೇಳಲಿ ಅದನ್ನು ? ನನ್ನ ಅಳತೆಗೆ ನಿಲುಕದಷ್ಟು ದೊಡ್ಡವರು ಅವರು. ತಾವು ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವೆವೆಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿತ್ತು.”

ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅತೀವ ಆಘಾತವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದ ಮತ್ತೊಂದು ಸುದ್ದಿಯೆಂದರೆ ‘ಪ್ರಬುದ್ಧ ಭಾರತ’ದ ಸಂಪಾದಕರಾದ ಶ್ರೀ ರಾಜಂ ಅಯ್ಯರ್ ರವರ ಅಕಾಲಿಕ ಮರಣ. ರಾಜಂ ಅಯ್ಯರರು ಕೇವಲ ಇಪ್ಪತ್ತಾರು ವಯಸ್ಸಿನ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರತಿಭಾವಂತ ಯುವಕ. ಅವರು ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ನುರಿತವರು ; ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಟ್ಟಾ ಅನುಯಾಯಿ. ರಾಜಂ ಅಯ್ಯರರ ಸಂಪಾದಕತ್ವದಲ್ಲಿ ಪತ್ರಿಕೆ ಬಹಳ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬ ವಿಶ್ವಾಸ-ಮಮತೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಇದು ಅವರ ಶಿಷ್ಯರು ತಾವೇ ಧನಸಂಗ್ರಹಣೆ ಮಾಡಿ, ಸ್ವಯಂಸ್ಫೂರ್ತಿಯಿಂದ, ಶ್ರಮವಹಿಸಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದುದು. ಇದನ್ನು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರನ್ನು ಹಾಗೂ ಎಳೆಯರನ್ನು ದೃಷ್ಟಿಯ ಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲಾಗಿತ್ತಾದರೂ ಇದೊಂದು ಅತ್ಯುನ್ನತ ದರ್ಜೆಯ ಪತ್ರಿಕೆಯಾಗಿತ್ತು. ಆಗಲೇ ಅದಕ್ಕೆ ಮೂರು ಸಾವಿರ ಚಂದಾದಾರರಿದ್ದರು. ಇಂತಹ ಪತ್ರಿಕೆ ಈಗ ರಾಜಂ ಅಯ್ಯರರ ನಿಧನದೊಂದಿಗೆ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನಿಂತುಹೋಯಿತು. ಇದನ್ನು ಪುನರೂರ್ಜಿತಗೊಳಿಸುವ ಉದ್ದೇಶ ದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಲು ಬಂದಿದ್ದ ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಸೇವಿಯರ್ರನ್ನು, ಆ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಪ್ರಕಟಣೆಯ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಹೊರುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದರು. ಅತ್ಯಂತ ಸಮರ್ಥ ಯುವಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಸ್ವರೂಪಾನಂದರನ್ನು ಅದರ ಸಂಪಾದಕರನ್ನಾಗಿ ನಿಯಮಿಸು ವುದಾಗಿಯೂ ಅವರು ಹೇಳಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರ ನೆರವಿನ ಭರವಸೆಯನ್ನೂ ನೀಡಿದರು.

ಸೇವಿಯರ್ ಈ ಸಲಹೆಗೆ ಒಪ್ಪಿದರು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಭಾರತದ ಬಯಲು ಸೀಮೆಗಳ ಉಷ್ಣತೆಯನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಹಿಮಾಲಯ ಪ್ರದೇಶದಿಂದಲೇ ಹೊರಡಿಸುವುದೆಂದು ನಿಶ್ಚಯವಾಯಿತು. ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಸೇವಿಯರರು ಪತ್ರಿಕೆಯ ಮ್ಯಾನೇಜರ್ ಆದರು ; ಸ್ವರೂಪಾನಂದರು ಸಂಪಾದಕರಾದರು. ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಇಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಮನೆಗೇ ಅದರ ಆಫೀಸನ್ನು ವರ್ಗಾಯಿಸಲಾಯಿತು. ಕಲ್ಕತ್ತ ದಿಂದ ಮುದ್ರಣ ಯಂತ್ರಗಳನ್ನು ತರಿಸಲಾಯಿತು. ಈ ಯಂತ್ರಾದಿಗಳನ್ನು ಖರೀದಿಸಿ ಸಾಗಿಸುವ ಖರ್ಚನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸೇವಿಯರರೇ ವಹಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅಂತೂ, ಜೂನ್ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ನಿಂತುಹೋಗಿದ್ದ ಪತ್ರಿಕೆ, ಆಗಸ್ಟ್ ತಿಂಗಳಿನಿಂದಲೇ ಪುನರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಇದೊಂದು ಮಹತ್ತರ ಸಾಧನೆಯೇ ಸರಿ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲ್ಮೋರದಿಂದ ಹೊರಡುವ ಮೊದಲೇ ಪ್ರಕಟಣೆಗೆ ಸಿದ್ಧತೆಗಳೆಲ್ಲ ಪ್ರಾರಂಭವಾದುವು. ಇತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು ಹೊರಡಿಸುವ ಅವರ ಯೋಜನೆಗಳಾ ವುವೂ ಕಾರ್ಯಗತವಾಗದಿದ್ದರೂ ‘ಪ್ರಬುದ್ಧ ಭಾರತ’ವಂತೂ ಪುನಃ ಸ್ಥಾಪಿತವಾದದ್ದು ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಸಮಾಧಾನವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು.

೧೬ಸಹೃದಯರ ಸಮ್ಮಿಲನ

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿದ್ದ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಬಂಗಾಳದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಸಂತ-ರಾಷ್ಟ್ರಭಕ್ತರೂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಕ್ತರೂ ಆದ ಅಶ್ವಿನೀಕುಮಾರ ದತ್ತ ಎಂಬವರು ಆ ಊರಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದರು. ಇವರು ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗಿಂತ ತುಂಬ ಹಿರಿಯರು. ಒಂದು ದಿನ ದತ್ತರ ಅಡಿಗೆಯವನು ಅವರಿಗೊಂದು ಸುದ್ದಿ ಕೊಟ್ಟ : “ಸ್ವಾಮಿ, ಇಲ್ಲೊಬ್ಬರು ವಿಚಿತ್ರ ಬಂಗಾಳೀ ಸಾಧುಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆ ; ಕುದುರೆ ಸವಾರಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ ; ಒಳ್ಳೇ ರಾಜನ ಹಾಗೆ ಓಡಾಡುತ್ತಾರೆ !” ಎಂದು. ಯಾರಿರಬಹುದು ಅವರು ? ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಬಾಬುಗಳು ಆಗಲೇ ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮೂಲಕ ತಿಳಿದಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಸಾಧುಗಳು ಅವರೇ–ಆ ‘ಯೋಧ ಸಂನ್ಯಾಸಿ’ಗಳೇ–ಆಗಿರಬೇಕು ಎಂದು ಊಹಿಸಲು ಅವರಿಗೇನೂ ಕಷ್ಟವಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಜೀವಿಸಿದ್ದಾಗ ಅಶ್ವಿನೀ ಬಾಬುಗಳೂ ನರೇಂದ್ರನೂ ಒಮ್ಮೆ ಮಾತ್ರ ಭೇಟಿ ಯಾಗಿದ್ದರು. ಬಳಿಕ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಪರಸ್ಪರರನ್ನು ಕಂಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪರಸ್ಪರರ ಬಗ್ಗೆ ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಗೌರವಾದರ ಭಾವವಿತ್ತು.

ಈಗ ಅಶ್ವಿನೀಕುಮಾರರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೊರಟರು. ಆದರೆ “ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಎಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ಯಾರು ಹೇಳುವವರಿಲ್ಲ ! ಕಡೆಗೆ ಅವರು ಸ್ವಲ್ಪ ತಲೆ ಓಡಿಸಿ, “ಇಲ್ಲೊಬ್ಬರು ಬಂಗಾಳೀ ಸಾಧುಗಳಿ ದ್ದಾರಂತಲ್ಲ, ಅವರೆಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಆಗ ಒಬ್ಬರು “ಓ, ಸವಾರಿ ಸಾಧುಗಳೇ ! ಅದೊ ನೋಡಿ, ಅಲ್ಲಿ ಕುದುರೆ ಮೇಲೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲೇ ಅವರು ಇರುವುದು” ಎಂದು ತೋರಿಸಿದರು. ಕಾಷಾಯ ವಸ್ತ್ರಧಾರಿಗಳೊಬ್ಬರು ಒಂದು ಬಂಗಲೆಯ ಮುಂದೆ ಕುದುರೆಯ ಮೇಲಿನಿಂದ ಇಳಿದರು ; ಒಬ್ಬ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮನುಷ್ಯ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಒಳಗೆ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋದ ; ಆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಒಳನಡೆದರು. ಇವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಅಶ್ವಿನೀಕುಮಾರರು ದೂರದಿಂದಲೇ ನೋಡಿದರು.

ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯದ ಮೇಲೆ ಅಶ್ವಿನೀಕುಮಾರ ದತ್ತರು ಬಂಗಲೆಯೊಳಗೆ ಹೋಗಿ, “ಇಲ್ಲಿ ನರೇನ್ದತ್ತ ಇದ್ದಾರೆಯೇ ?” ಎಂದು ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಒಬ್ಬರು ತರುಣ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಬೇಸರದ ದನಿಯಲ್ಲಿ “ಆ ಹೆಸರಿನವರು ಇಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅವರು ಯಾವಾಗಲೋ ಸತ್ತು ಹೋದರು. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಮಾತ್ರ ಇದ್ದಾರೆ” ಎಂದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಅಶ್ವಿನೀ ಬಾಬುಗಳು “ನನಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ಪರಮಹಂಸ ದೇವರ ನರೇಂದ್ರ !” ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿದರು. ಹೊರಗಡೆ ಏನೋ ವಾಗ್ವಾದ ನಡೆಯು ತ್ತಿರುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಿವಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ತಕ್ಷಣ ಅವರು ಆ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಕರೆಸಿ ವಿಷಯವೇನೆಂದು ಕೇಳಿದರು. ಆ ಶಿಷ್ಯರು ತಿಳಿಸಿದರು, “ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರು ಮಹಾಶಯರು ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ‘ಪರಮಹಂಸರ ನರೇಂದ್ರ’ ಬೇಕಂತೆ ! ನಾನು ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿದೆ– ನರೇಂದ್ರ ತೀರಿಕೊಂಡು ಎಷ್ಟೋ ಕಾಲವಾಯಿತು, ಈಗ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಬೇಕಾದರೆ ಇಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ, ಅಂತ”. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಓ, ಇದೇನು ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟೆ ನೀನು ಹೋಗು, ಈಗಲೇ ಅವರನ್ನು ಕರೆದು ತಾ !” ಎಂದುದ್ಗರಿಸಿದರು.

ಅಶ್ವಿನೀಬಾಬುಗಳನ್ನು ಒಳಗೆ ಕರೆತರಲಾಯಿತು. ಆರಾಮಕುರ್ಚಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಬಾಬುಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಲೇ ಎದ್ದು ಹೋಗಿ ಅವರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಆದರದಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಆಗ ಅಶ್ವಿನೀಬಾಬುಗಳು ನುಡಿದರು, “ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿಯ ನರೇಂದ್ರನೊಂದಿಗೆ ಮಾತುಕತೆಯಾಡುವಂತೆ ನನಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಕಾರಣದಿಂದ ನರೇಂದ್ರನಿಗೆ ನನ್ನೊಡನೆ ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಹದಿನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳು ಕಳೆದುಹೋದುವು. ಈಗ ನಾನು ಅವನನ್ನು ಮತ್ತೆ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ! ಪರಮಹಂಸರ ನುಡಿ ಎಂದಿಗೂ ವ್ಯರ್ಥವಾಗುವಂತಿಲ್ಲ.” ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಅಂದಿನ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡು, ಅಂದು ತಮಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದಿದ್ದುದಕ್ಕೆ ಕ್ಷಮೆ ಕೋರಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಅಶ್ವಿನೀ ಬಾಬುಗಳಿಗೆ ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯ. ಅಷ್ಟು ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಹಿಂದೆ ಭೇಟಿಯಾಗಿದ್ದ ತಮ್ಮನ್ನೂ ತಮ್ಮೊಂದಿಗಿನ ಕೇವಲ ಒಂದೆರಡು ನಿಮಿಷದ ಸಂಭಾಷಣೆಯನ್ನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇನ್ನೂ ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಬಹುದೆಂದು ಅವರು ಊಹಿಸಿರಲಿಲ್ಲ.

ಬಳಿಕ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಅಶ್ವಿನೀಬಾಬುಗಳು ತಮ್ಮನ್ನು “ಸ್ವಾಮೀಜಿ” ಎಂದು ಸಂಬೋಧಿಸಿ ದಾಗ ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರನ್ನು ತಡೆದು, “ಇದೇನಿದು ! ನಾನು ಯಾವಾಗ ನಿಮಗೆ ‘ಸ್ವಾಮಿ’ಯಾದೆ ? ಇಂದಿಗೂ ನಾನು ಅಂದಿನ ನರೇಂದ್ರನೇ. ಗುರು ಮಹಾರಾಜರು ನನ್ನನ್ನು ಯಾವ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆದರೋ ಅದು ನನ್ನ ಪಾಲಿನ ಅನರ್ಘ್ಯ ನಿಧಿ. ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ಅದೇ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯಬೇಕು” ಎಂದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸರಳತೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿದ ಬಾಬುಗಳು ಮನದಲ್ಲೇ ಅವರನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದರು.

ಅನಂತರ ಗಂಭೀರ ವಿಚಾರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತ, ಅಶ್ವಿನೀ ಕುಮಾರರು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು : “ನೀವು ಪ್ರಪಂಚದಾದ್ಯಂತ ಸಂಚರಿಸಿ, ಮಿಲಿಯಗಟ್ಟಲೆ ಜನರನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯಿಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಳಿಸಿದ್ದೀರಿ. ಈಗ ನಮ್ಮ ಭಾರತದ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ದಾರಿಯೇನೆಂದು ಹೇಳಬಲ್ಲಿರಾ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ನೀವು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮುಖಕಮಲದಿಂದ, ಹಿಂದೆಯೇ ಏನೇನು ಕೇಳಿ ದ್ದೀರೋ ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ನಾನೇನು ಹೇಳಿಯೇನು ? ನಾನು ಹೇಳುವುದಿಷ್ಟೆ–ಧರ್ಮವೇ ನಮ್ಮ ಜೀವನಾಡಿ ; ಯಾವುದೇ ಸುಧಾರಣೆಯನ್ನು ಜನಸಮುದಾಯವು ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತಾಗಬೇಕಾ ದರೆ, ಅದನ್ನು ಧರ್ಮದ ಮೂಲಕವೇ ತರಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ವ್ಯತಿರಿಕ್ತವಾಗಿ ಮಾಡುವುದೆಂದರೆ, ಹರಿಯುತ್ತಿರುವ ಗಂಗೆಯನ್ನು ಹಿಮಾಲಯದಲ್ಲಿನ ಅದರ ಉಗಮಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿ ಬೇರೆ ಮಾರ್ಗ ವಾಗಿ ಹರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡುವಷ್ಟೇ ಅಸಾಧ್ಯವಾದುದು.”

ಅಶ್ವಿನೀಬಾಬು : “ಹಾಗಾದರೆ, ಭಾರತದ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಈಗ ಏನೇನು ಮಾಡು ತ್ತಿದೆಯೋ ಅದರಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ವಿಶ್ವಾಸವಿಲ್ಲವೆ ?” ಇವರು ಹೇಳುತ್ತಿರುವ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸು ಆಗಿನ ಕಾಲದ್ದು ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿಡಬೇಕು. ಆಗ ಅದು, ಉನ್ನತ ವರ್ಗದ ಕೇವಲ ಕೆಲವೇ ಮಂದಿಯ ಸಂಘಟನೆಯಾಗಿತ್ತು. ಅಂದಿನ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸು ಹೆಚ್ಚು ಕಾರ್ಯಶೀಲವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಸಾಮಾನ್ಯರ ಸಂಪರ್ಕವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಇಲ್ಲ, ನನಗದರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಏನೂ ಆಗದಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಆಗುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಆದರೆ ಈ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸು ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗಾಗಿ ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿದೆಯೆಂದು ಹೇಳಿ ನೋಡೋಣ ? ಕೇವಲ ಕೆಲವು ಠರಾವುಗಳನ್ನು ಹೊರಡಿಸುವಷ್ಟ ರಲ್ಲೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯಬಹುದೆಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರಾ ? ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಜನಸಾಮಾನ್ಯ ರನ್ನು ಎಚ್ಚರಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಮೊದಲು ಅವರಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬ ಅನ್ನ ಸಿಗಲಿ. ಆಮೇಲೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ತಾವೇ ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆ ಬಗ್ಗೆ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸು ಏನಾದರೂ ಮಾಡುವು ದಾದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಬೆಂಬಲವಿದೆ. ಅಲ್ಲದೆ, ಇಂಗ್ಗಿಷರ ಸದ್ಗುಣಗಳನ್ನೂ ಕೂಡ ನಾವು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದು ನನ್ನ ಅಭಿಮತ.”

ಅಶ್ವಿನೀಬಾಬು : “ನೀವು ‘ಧರ್ಮ’ ಎಂದು ಹೇಳುವಾಗ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಮತವನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತೀರಾ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಗುರುಮಹಾರಾಜರು ಯಾವುದಾದರೊಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಮತವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿ ದರೆ ? ಆದರೆ ಅವರು, ವೇದಾಂತವು ಸರ್ವವ್ಯಾಪಕವಾದ–ಸಕಲ ಮತಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ತನ್ನ ತೆಕ್ಕೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಬಲ್ಲ–ಧರ್ಮವೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನೂ ಅದನ್ನೇ ಬೋಧಿಸು ತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಬೋಧಿಸುವ ಧರ್ಮದ ಸಾರವೆಂದರೆ ಅದು ಶಕ್ತಿ. ಅದು ಉಪನಿಷತ್ತೇ ಆಗಿರಲಿ, ಭಗವದ್ಗೀತೆಯೇ ಆಗಿರಲಿ, ಭಾಗವತವೇ ಆಗಿರಲಿ–ಅದರಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸಿದ ಧರ್ಮ ವೆಂಬುದು ನಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸ್ಫುರಿಸದಿದ್ದರೆ, ಅದು ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಧರ್ಮವೇ ಅಲ್ಲ. ಶಕ್ತಿಯೇ ಧರ್ಮ ; ಶಕ್ತಿಗಿಂತಲೂ ಮಿಗಿಲಾದದ್ದು ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ.”

ಅಶ್ವಿನೀಬಾಬು : “ದಯವಿಟ್ಟು ನಾನೇನು ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ನೀವು ಈಗಾಗಲೇ ಶಿಕ್ಷಣ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದೀರೆಂದು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದಿದ್ದೇನೆ. ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿಯೂ ಅದೊಂದು ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವೇ ಸರಿ. ನಿಮ್ಮ ಮೂಲಕ ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಶಕ್ತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಮತ್ತು ಈ ಜ್ಞಾನದಾನವು ದಾನಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದುದು. ಆದರೆ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿನಿರ್ಮಾಣಕಾರಿಯಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ದೊರಕು ವಂತೆ ನೀವು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದರೊಂದಿಗೆ ಶೀಲನಿರ್ಮಾಣವಾಗಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಗಳ ಶೀಲವು ಸಿಡಿಲಿನಷ್ಟು ಶಕ್ತಿಯುತವಾಗಿರುವಂತೆ ಮಾಡಿ. ಬಂಗಾಳೀ ಯುವಕರ ಮೂಳೆಮೂಳೆ ಗಳೂ ಸಿಡಿಲಿನಂತೆ ಶಕ್ತವಾಗಿರಬೇಕು ; ಮತ್ತು, ಅವರು ಭಾರತದ ಗುಲಾಮಗಿರಿಯನ್ನು ಉಚ್ಛಾಟಿಸಬೇಕು. ನೀವು ನನಗೆ ಕೆಲವು ಒಳ್ಳೇ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಗಳಾದ ಯುವಕರನ್ನು ಕೊಡಬಲ್ಲಿರಾ ? ಆಗ ನಾನು ಇಡೀ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಅಲುಗಾಡಿಸಬಲ್ಲೆ.

“ಇನ್ನು, ನೀವು ಈ ರಾಧಾ-ಕೃಷ್ಣರ ಪ್ರೇಮದ ಗೀತೆಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಕೇಳಿದರೆ ಚಾವಟಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಸರಿಯಾಗಿ ಬಾರಿಸಿ. ಇಂದ್ರಿಯ ಸಂಯಮವೇ ಇಲ್ಲದವರು ಇಂತಹ ಪ್ರೇಮ ಗೀತೆಗಳನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಾರಂತೆ ! ಈ ಬಗೆಯ ಹಾಡುಗಳಿಂದ ಇಡೀ ರಾಷ್ಟ್ರವೇ ವಿನಾಶದತ್ತ ಸಾಗುತ್ತಿದೆ. ರಾಧಾ-ಕೃಷ್ಣರ ಸಂಬಂಧದಂತಹ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಅರಿಯುವಲ್ಲಿ, ಅತಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಅಪವಿತ್ರತೆಯೂ ಬಹುದೊಡ್ಡ ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಅದೇನು ತಮಾಷೆಯೆಂದು ತಿಳಿದಿರಾ ? ನಾವು ಸಾಕಷ್ಟು ಕಾಲ ಹಾಡಿ-ಕುಣಿದು ಮಾಡಿದ್ದೇವೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಕಾಲ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಮ್ಮನಿರುವುದರಿಂದ ನಷ್ಟವೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟರೊಳಗೆ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲಿ ಒಂದಿಷ್ಟು ಶಕ್ತಿ ಬರಲಿ.

“ಮತ್ತು, ಅಸ್ಪೃಶ್ಯರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು, ಜಾಡಮಾಲಿಗಳ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು, ಚಮ್ಮಾ ರರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಹೋಗಿ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಬೇಕು–‘ನೀವೇ ಈ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಜೀವಾಳ ; ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಅನಂತಶಕ್ತಿ ಅಡಗಿದೆ. ಆ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನೀವು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ಬದಲಿಸಬಲ್ಲಿರಿ. ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲಿ, ಬಂಧನಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತೊಗೆಯಿರಿ. ಇಡೀ ಜಗತ್ತೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕಂಡು ವಿಸ್ಮಯಗೊಳ್ಳುವುದು’ ಎಂದು. ಅವರುಗಳು ಇರುವಲ್ಲಿಗೇ ಹೋಗಿ ಅವರಿಗಾಗಿ ಶಾಲೆಗಳನ್ನು ತೆರೆಯಿರಿ. ಅವರಿಗೆ ಯಜ್ಞೋಪವೀತ ಧಾರಣೆ ಮಾಡಿಸಿ ಬ್ರಹ್ಮೋಪದೇಶ ನೀಡಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಅಶ್ವಿನೀಕುಮಾರ ದತ್ತರು ರೋಮಾಂಚಿತ ರಾದರು. ಹೀಗೆ ಸಂಭಾಷಣೆ ತುಂಬ ಹೊತ್ತು ನಡೆಯಿತು. ಈಗ ಅವರು ಹೊರಡಲು ಸಿದ್ಧ ರಾದರು. ಆದರೆ ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ಒಂದೇ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟರು : “ಮದ್ರಾಸಿನ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ನಿಮಗೆ, ‘ನೀವು ಶೂದ್ರರು ; ನಿಮಗೆ ವೇದ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಲು ಹಕ್ಕಿಲ್ಲ’ ಎಂದಾಗ ನೀವು ಹೇಳಿದಿರಂತೆ–‘ನಾನು ಶೂದ್ರನಾದರೆ, ನೀವಿದ್ದೀರಲ್ಲ ಮದ್ರಾಸೀ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ! ನೀವು ಹೊಲೆಯರಿಗಿಂತಲೂ ಹೊಲೆಯರು !’ ಎಂದು. ಇದು ನಿಜವೆ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಹೌದು, ನಿಜ.”

ಅಶ್ವಿನೀಬಾಬು : “ನೀವು ಆಚಾರ್ಯರಾಗಿ, ಧರ್ಮಬೋಧಕರಾಗಿ, ಆತ್ಮಸಂಯಮವುಳ್ಳವ ರಾಗಿ ಹೀಗೆಲ್ಲ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ತೋರಿದ್ದು ಸರಿಯೇ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಸರಿಯೆಂದವರು ಯಾರು ! ನಾನು ಮಾಡಿದ್ದು ಸರಿ ಎಂದು ನಾನೆಂದೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ಆ ಜನರ ಶುದ್ಧ ಅವಿವೇಕದ ಮಾತು ಕೇಳಿ ನನಗೆ ರೇಗಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ನನ್ನ ಬಾಯಿಂದ ಅಂತಹ ಮಾತುಗಳು ಹೊರಬಿದ್ದುವು. ನಾನೇನು ಮಾಡಲಿ ? ಆದರೆ ನಾನು ಅದನ್ನೇ ಸರಿಯೆಂದು ಸಾಧಿಸುವವನಲ್ಲ.”

ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅಶ್ವಿನೀಬಾಬುಗಳು ಸಂಪೂರ್ಣ ಮಾರುಹೋದರು. ಅವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರನ್ನು ಆಲಂಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹೇಳಿದರು, “ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನೀವೀಗ ಹಿಂದೆಂದಿಗಿಂತಲೂ ಮೇಲೇರಿದಿರಿ. ಈಗ ನನಗೆ ಅರ್ಥವಾಯಿತು–ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಅಷ್ಟೇಕೆ ಪ್ರೀತಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು, ನೀವು ವಿಶ್ವವಿಜೇತರಾದದ್ದು ಹೇಗೆ, ಎಂದು !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ತಪ್ಪನ್ನು ಸರಿಯೆಂದು ಸಾಧಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡದೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಔದಾರ್ಯವನ್ನು ತೋರಿದುದು ಅಶ್ವಿನೀಬಾಬುಗಳ ಹೃದಯವನ್ನು ಸೂರೆಗೊಂಡಿತು. ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಪರಿಚಿತ ನರೇಂದ್ರನಿಂದು ನಿಜವಾದ ಮಹಾತ್ಮನಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರು ಆನಂದದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

೧೭ಝೇಲಮ್ಮಿನ ಜಲದ ಮೇಲೆ

ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರ ತರಬೇತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿದ್ದರು, ಬಂದವ ರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಿದರು ಎಂಬುದೇನೋ ನಿಜವೆ. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ನಿಷ್ಠಾವಂತ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಗುಡ್ವಿನ್ನನ ಮರಣದ ದುಃಖವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮರೆಯಲು ಅವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆ ಸುದ್ದಿ ತಲುಪಿದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇರುವುದು ಅವರಿಗೆ ಅಸಹನೀಯವಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಗುಡ್ ವಿನ್ನನ ನೆನಪು ಮರುಕಳಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಆಲ್ಮೋರದಿಂದ ಹೊರಟುಬಿಡಲು ನಿಶ್ಚಯಿ ಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವರೀಗ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಭಾರತದ ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದ ಅವರ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಈಗ ಕಾಶ್ಮೀರ ಪ್ರವಾಸಕ್ಕೆ ಹೊರಟಿದ್ದರು. ಅವರಿಗೆ ತಾವು ಜೊತೆಗೊಡುವುದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತುಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು. ಅದರಂತೆ ಅವರು ಜೂನ್ ೧೧ರಂದು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರೊಂದಿಗೆ ಕಾಶ್ಮೀರದತ್ತ ಹೊರಟರು.

ಪರ್ವತ ಪ್ರದೇಶದಿಂದ ಬಯಲುಸೀಮೆಗೆ ಬರುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ದಟ್ಟವಾದ ಹಸಿರು ಅರಣ್ಯ ಗಳಿವೆ. ಇವುಗಳ ಮೂಲಕ ಹಾದುಹೋಗುವುದೊಂದು ಸುಂದರ ಅನುಭವ. ಎರಡೂವರೆ ದಿನಗಳ ಸುಖಕರ ಪ್ರಯಾಣದ ಬಳಿಕ ಪ್ರವಾಸಿಗರ ತಂಡ ಈಗ ಕಥಗೋಡಂ ತಲುಪಿತು. ಹಿಮಾಲಯದ ದೇವದಾರು-ಪೀತದಾರು ವೃಕ್ಷಗಳು, ಪರ್ವತಶಿಖರಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾದುವು. ಬಳಿಕ ಅವರು ಲೂಧಿಯಾನ, ಲಾಹೋರ್ಗಳ ಮೂಲಕ ರೈಲಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿ ರಾವಲ್ಪಿಂಡಿಗೆ ಬಂದರು. ಮತ್ತೆ ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುರ್ರೀ ಎಂಬಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಟಾಂಗಾಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿ, ಅಲ್ಲಿ ಮೂರು ದಿನ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ನಿರಂತರ ಮಾತುಕತೆ, ಶಿಕ್ಷಣ. ಒಂದೇ ಟಾಂಗಾದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದುದರಿಂದ, ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಸರದಿಯ ಪ್ರಕಾರ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ತನ್ಮೂಲಕ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುವ ಸೌಲಭ್ಯ-ಸೌಭಾಗ್ಯ ! ಅವರ ಈ ಅಮೂಲ್ಯ ಮಾತುಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ನಾವು ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಯ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ನೋಡಬಹುದು.

ಪ್ರಯಾಣಿಕರ ತಂಡ ಈಗ ಶ್ರೀನಗರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿರುವ ಬರಾಮುಲ್ಲಾ ಎಂಬ ಲ್ಲಿಗೆ ಸಾಗಿತು. ಮತ್ತೆ ಟಾಂಗಾಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ. ಅತ್ಯಂತ ಕಡಿದಾದ ದಾರಿ. ನದಿಯ ದಡದ ಮೇಲೆ, ಪರ್ವತಗಳನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು, ಅಗಲ ಕಿರಿದಾದ ರಸ್ತೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಗಬೇಕು. ಪ್ರಯಾಣದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅಪೂರ್ವ ಸಂಭಾಷಣಾಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ಹರ್ಷಪೂರ್ಣವಾಗಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾಗಿ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಘಟನೆಯನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ :

“ನನಗೊಬ್ಬ ಬಾಲ್ಯಸ್ನೇಹಿತನಿದ್ದ–ಅವನು ನನ್ನ ಸಹಪಾಠಿಯೂ ಕೂಡ. ಮುಂದೆ ಅವನು ಭಾರೀ ಶ್ರೀಮಂತನಾದ. ಆದರೆ ಅವನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಆರೋಗ್ಯ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಹಾಸಿಗೆ ಹಿಡಿದ. ಆ ಕಾಯಿಲೆ ಯಾವ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೂ ಜಗ್ಗದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಡಾಕ್ಟರುಗಳೆಲ್ಲ ಕೈಚೆಲ್ಲಿ ಕುಳಿತರು. ಇನ್ನು ಅವನಿಗೂ ತನ್ನ ಕಾಯಿಲೆ ವಾಸಿಯಾಗುವುದೆಂಬ ಆಸೆ ಉಳಿಯಲಿಲ್ಲ ; ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹವೇ ಬತ್ತಿಹೋಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನು ಧರ್ಮದ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿಕೊಂಡ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ, ನಾನು ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ, ಯೋಗಶಕ್ತಿ ಪಡೆದಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುವ ವಿಷಯ ಹೇಗೋ ಕಿವಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಸರಿ, ನನಗೆ ಹೇಳಿಕಳಿಸಿದ. ಒಂದು ಸಲವಾದರೂ ಬಂದು ಹೋಗಲೇಬೇಕು ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡ. ನಾನು ಹೋದೆ ; ಅವನ ಹಾಸಿಗೆಯ ಬಳಿ ಕುಳಿತು ಕೊಂಡೆ. ಆಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನನಗೆ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಒಂದು ಮಾತು ನೆನಪಾಯಿತು : ‘ಯಾರು ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗಿಂತ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವನೊ ಅವನನ್ನು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನು ಗೆಲ್ಲುವನು ; ಯಾರು ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕ್ಷತ್ರಿಯನಿಗಿಂತ ಪ್ರತ್ಯೇಕವೆಂದು ತಿಳಿಯುವನೊ ಅವನನ್ನು ಕ್ಷತ್ರಿಯನು ಗೆಲ್ಲುವನು ; ಯಾರು ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಜಗತ್ತಿಗಿಂತ ಪ್ರತ್ಯೇಕವೆಂದು ತಿಳಿಯುವನೊ ಅವನನ್ನು ಜಗತ್ತು ಗೆಲ್ಲುವುದು.’ ನಾನು ಈ ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಪಠಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ಆ ಮನುಷ್ಯನ ಮೇಲೆ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರಿತು. ಅವನು ತಕ್ಷಣವೇ ಆ ಶ್ಲೋಕದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿದ ; ಗುಣ ಹೊಂದುತ್ತ ಬಂದ ! ಅವನ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಹೊಸ ಶಕ್ತಿ ಬಂದಿತು, ಕಾಯಿಲೆ ಬೇಗ ವಾಸಿಯಾಗುವಂತಾಯಿತು.

“ಹೀಗೆ ನಾನು ಒಂದೊಂದು ಸಲ ಏನಾದರೂ ವಿಚಿತ್ರವಾದ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ, ಇಲ್ಲವೆ ಕೋಪದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಡಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ತಿಳಿದಿರಿ, ನನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಕೋಪವಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ಪ್ರೀತಿ ಮಾತ್ರ. ನಾನು ಬೋಧಿಸುವುದು ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರೀತಿಯೊಂದು ಇದ್ದುಬಿಟ್ಟರೆ ಎಲ್ಲ ತೊಂದರೆಗಳೂ ತಾವಾಗಿಯೇ ಸರಿಹೋಗುತ್ತವೆ.”

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡದವರು ಕಾಶ್ಮೀರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಪ್ರಕೃತಿ ಸೌಂದರ್ಯದ ತವರೂರು ಈ ಕಾಶ್ಮೀರ. ಯಾವ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋದರೂ ಅಲ್ಲಿನವರ ಜೊತೆಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರದೊಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ಅಲ್ಲಿನ ಆಹಾರ ವಿಹಾರ ನಡೆನುಡಿಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸು ವಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೊಂದು ಸಂತೋಷ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಪರಿಚಾರಕರನ್ನು ಕರೆತಂದಿರಲಿಲ್ಲ ವಾದ್ದರಿಂದ ತಮ್ಮ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಅವರು ತಾವೇ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಗಾಡಿಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನೋ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಪಯಣಿಸಲು ದೋಣಿಮನೆಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನೋ ಮಾಡಬೇಕೆಂದರೆ ತಾವೇ ಓಡಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರ ಅದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ ಬರಾಮುಲ್ಲಾದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಸಿಕ್ಕಿದ. ಅವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳು ತ್ತಲೇ ಅವರ ಪ್ರಯಾಣದ ಎಲ್ಲ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳನ್ನೂ ತಾನೇ ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮುಂದಾದ. ಈಗ ಅವರಿಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಹಗುರವೆನಿಸಿತು.

ಸಂಜೆ ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಎಲ್ಲರೂ ಮೂರು ದೋಣಿಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಶ್ರೀನಗರದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟರು. ಮರುದಿನ ಒಂದು ಅತ್ಯಂತ ಮನೋಹರವಾದ ಕಣಿವೆಯ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಅಲ್ಲಿನ ಬೆಟ್ಟಗಳ ಶಿಖರಗಳು ಹಿಮಾವೃತವಾಗಿದ್ದು ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ದೃಶ್ಯವನ್ನೇ ನಿರ್ಮಿಸಿದ್ದುವು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ದೋಣಿಗಳು ಕಮಲದ ಎಲೆಗಳ ನಡುವೆ ಸಾಗು ತ್ತಿದ್ದುವು. ಎಲೆಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕಮಲಗಳು ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು. ನದಿಯ ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲೂ ವಿಶಾಲವಾಗಿ ಹರಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಮೈದಾನಗಳು ಮನಸೆಳೆಯುವಂತಿದ್ದುವು. ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಹೇಳುವಂತೆ, ಆಗಸದ ನೀಲವರ್ಣ, ವನಸ್ಪತಿಗಳ ಹರಿದ್ವರ್ಣ, ಹಿಮರಾಶಿಯ ಶ್ವೇತವರ್ಣಗಳು ಸಮರಸವಾಗಿ ಸೇರಿ ಸೃಷ್ಟಿಸೌಂದರ್ಯ ಸಾಸಿರಮಡಿಯಾಗಿತ್ತು.

ಮರುದಿನ ದೋಣಿಗಳು ಝೇಲಂ ನದಿಯ ಮೇಲ್ಭಾಗದಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಹಳ್ಳಿಯ ಬಳಿಗೆ ತಲುಪಿದುವು. ಅಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನು ಹಸಿರು ಹೊಲಗಳಲ್ಲಿ ತಿರುಗಾಡಿಕೊಂಡು ಬರಲು ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಅಲ್ಲಿನ ಒಬ್ಬಳು ವೃದ್ಧೆಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರಿಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಡು ವುದು ಅವರ ಉದ್ದೇಶ. ಆ ವೃದ್ಧೆಯ ಶ್ರದ್ಧೆ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದರಲ್ಲದೆ, ತಮ್ಮ ಒಂದು ಭಾಷಣದಲ್ಲೂ ಅದನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ್ದರು. ಹಿಂದಿನ ವರ್ಷ ಅವರು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಬಾಯಾರಿಕೆಯನ್ನು ತಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಇವಳ ಮನೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದರು. ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಯನ್ನು “ತಾಯಿ, ಅಂದ ಹಾಗೆ ನೀನು ಯಾವ ಮತಸ್ಥಳು?” ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಹೆಂಗಸು ಹೆಮ್ಮೆ ತುಂಬಿದ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತರಿಸಿದ್ದಳು, “ಸ್ವಾಮಿ, ಅಲ್ಲಾನ ದಯದಿಂದ ನಾನೊಬ್ಬ ಮುಸಲ್ಮಾನಳು !” ಈ ಸಲವೂ ಅವಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರನ್ನು ತುಂಬ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಸತ್ಕರಿಸಿದಳು. ಹೃದಯದ ಔದಾರ್ಯವೊಂದಿದ್ದರೆ ಯಾವ ಜಾತಿಯಾದರೇನು, ಯಾವ ಮತವಾದರೇನು ?

ಪ್ರಯಾಣ ಮುಂದುವರಿಯಿತು. ಎರಡುಮೂರು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಎಲ್ಲರೂ ಕಾಶ್ಮೀರದ ರಾಜಧಾನಿಯಾದ ಶ್ರೀನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರಿಗಾಗಿ ಪತ್ರಗಳ ಕಂತೆಯೇ ಕಾದಿತ್ತು. ಮೊದಲು ನಗರದರ್ಶನ ಮಾಡಿ ಬಂದು ಬಳಿಕ ಉಳಿದವುಗಳ ಕಡೆ ಗಮನ ಕೊಡು ವುದೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು. ಜುಲೈ ೧೫ರವರೆಗೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಆ ಝೇಲಂ ನದಿಯ ಮೇಲೆ ದೋಣಿಮನೆಗಳಲ್ಲೇ ವಾಸವಾಗಿದ್ದು ಶ್ರೀನಗರದ ಆಸುಪಾಸಿನ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಬಂದರು. ಆ ಶಿಷ್ಯೆಯರ ಪಾಲಿಗೆ ಅದೊಂದು ಅತ್ಯಮೂಲ್ಯ ಅನುಭವ. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತನಾಡದ ವಿಷಯವೇ ಇಲ್ಲವೇನೋ ಎಂಬಂತಿತ್ತು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಕಾನಿಷ್ಕನ ಕಾಲದ ಕಾಶ್ಮೀರದ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳಿದರೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಬೌದ್ಧಧರ್ಮವು ಬೋಧಿಸುವಂತಹ ನೈತಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ, ಇಲ್ಲವೆ ಅಶೋಕನ ರಾಜ್ಯಪಾಲನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಚೆಂಗೀಸ್ಖಾನನ ಬಗ್ಗೆ ಒಮ್ಮೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಜನ ತಿಳಿದಿರುವಂತೆ ಅವನೊಬ್ಬ ಕ್ರೂರ ದುರಾಕ್ರಮಣಕಾರಿ ಯಲ್ಲ ; ಅವನಿಗೆ ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಒಗ್ಗೂಡಿಸುವ ಬಯಕೆಯಿತ್ತು ಎಂದರು. ನೆಪೋ ಲಿಯನ್ ಮತ್ತು ಅಲೆಕ್ಸಾಂಡರರೂ ಸಹ ಅವನಂತೆಯೇ ಎಂದೂ ಅವರು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಟ್ಟರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. “ಷಂಡತನ ಹಾಗೂ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳ ಸುಳಿವೇ ಇಲ್ಲದಂತಹ ಅದ್ಭುತಕಾವ್ಯ”ವಾದ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುವುದೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಸ್ಫೂರ್ತಿ-ಹುಮ್ಮಸ್ಸು.

ಇಲ್ಲಿಯೂ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಪತ್ರಿಕೆಯಾದ ‘ಪ್ರಬುದ್ಧ ಭಾರತ’ದ ನೆನಪು. ಹೊಸ ಸಂಪಾದಕರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಸ್ವರೂಪಾನಂದರಿಗೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಹೊಸದೊಂದು ಕವನವನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಕವನದ ಶೀರ್ಷಿಕೆ–To the Awakened India (“ಎಚ್ಚತ್ತ ಭಾರತಕ್ಕೆ”). ಈ ಕವನವು ರೂಪತಾಳಿದ ಬಗೆಯನ್ನು ನಿವೇದಿತಾ ತಿಳಿಸುತ್ತಾಳೆ : “ಒಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಕುಳಿತಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಕಾಗದವನ್ನು ತಂದು ತೋರಿಸಿದರು. ಅವರೊಂದು ಪತ್ರವನ್ನು ಬರೆಯಲೆಂದು ಹೊರಟಿದ್ದರು ; ಆದರೆ ಆ ಪತ್ರ ಕವನದ ರೂಪತಾಳಿತ್ತು !”

ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಏಕಾಂತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿರಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆ ಯುಂಟಾಯಿತು. ಸರಿ, ತಾವೊಬ್ಬರೇ ಅಲ್ಲಿಂದ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಹೊರಟರು. ಆದರೆ ಅವರ ಮನದ ಇಂಗಿತವನ್ನರಿಯದೆ ಅವರ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ತಾವೂ ಅವರನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದರು. ಈಗ ಅವರು ಹೊರಟದ್ದು ಕ್ಷೀರಭವಾನಿ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ. ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿಯೇನೆಂದರೆ, ಇವರನ್ನು ಕರೆತಂದ ಮುಸಲ್ಮಾನ ಅಂಬಿಗ, ಇವರ್ಯಾರನ್ನೂ ಪಾದರಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಕಾಲಿಡಲು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ! ಅಲ್ಲಿನ ಮುಸಲ್ಮಾನರೂ ಕೂಡ ಹಿಂದೂ ದೇವದೇವಿಯರಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಭಕ್ತಿ-ಶ್ರದ್ಧೆಗಳ ನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರು ಹಿಂದೂಗಳ ಹಬ್ಬ-ಹರಿದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಉಪವಾಸ ವ್ರತವನ್ನೂ ಆಚರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಆ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೊಂದು ವಿಶೇಷ ಅನುಭವ. ಮತ್ತೊಂದು ವಿಶೇಷ ಸಂಗತಿಯೇನೆಂದರೆ, ಆ ಕ್ಷೀರಭವಾನಿ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಮುಸಲ್ಮಾನರಾಗಲಿ ಕ್ರೈಸ್ತರಾಗಲಿ ಕಾಲಿಟ್ಟದ್ದು ಪ್ರಾಯಶಃ ಅದೇ ಮೊದಲನೆಯ ಸಲ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಒಬ್ಬರೇ ಬರುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಿದ್ದುದರಿಂದ, ಈ ಸಲ ಅವರು ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ನಿಲ್ಲದೆ ಹಿಂದಿರುಗಿಬಿಟ್ಟರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಏಕಾಂತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿರಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆಯುಂಟಾದಾಗಲೆಲ್ಲ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೊರಟುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಾಗೆ ಹೋಗಿ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದಾಗಲೆಲ್ಲ ಅವರ ಮುಖದಲ್ಲಿ ದಿವ್ಯ ಕಾಂತಿಯೊಂದು ಪ್ರಕಾಶಿಸುವುದನ್ನು ಅವರ ಸಂಗಡಿ ಗರು ಗುರುತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು–“ಈ ಶರೀರದ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋಚಿಸುವುದೂ ಸಹ ಒಂದು ಪಾಪವೇ ಸರಿ !” ಇಲ್ಲವೆ, “ನಮ್ಮ ಪರಿಸರ ಸುಧಾರಿಸುವುದೆಂಬ ಮಾತು ಸುಳ್ಳು. ಅದು ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಸುಧಾರಿಸಿ ದಾಗ, ಅದೇ ಪರಿಸರವನ್ನೇ ಬೇರೆ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ, ಅಷ್ಟೆ” ಎಂದು. ಮಾನವಜೀವನವು ಭಗವಂತನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂಬ ಅಂಶವನ್ನು ಅವರು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಏಕಾಂತವಾಸದ ಸುಖವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಬಂದಮೇಲೆ ಅವರು ಆಗಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ಸಮಾಜಜೀವನವೆಂಬುದು ನಿಜಕ್ಕೂ ತುಂಬ ದುಃಖಕರ ; ಜೀವನದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ಅದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಅಡಚಣೆಯೇ ಸರಿ” ಎಂದು. ಪೂರ್ವಕಾಲದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಂತೆ ಗುಪ್ತವಾಗಿ, ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿರಬೇಕೆಂಬ ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಅವರನ್ನು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡೇ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭವ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ನೆರಳಲ್ಲಿ ನಿಂತ ಅವರ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರು, ಅಂತರಂಗದ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಇಂತಹ ಏಕಾಂತಜೀವನದ ಆವಶ್ಯಕತೆಯೆಷ್ಟೆಂಬು ದನ್ನು ಮನಗಂಡರು. ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಹಾಗೂ ಭಾರತೀಯರ ವಿಚಾರಗಳು ಬೇರೆಬೇರೆ. ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು–“ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಜೀವಿಸಿದ್ದೇ ಆದರೆ ಅವನ ಬುದ್ಧಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸ್ವಸ್ಥವಾಗಿ ಉಳಿಯಲಾರದು ಎಂಬುದು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಅಭಿಮತ. ಆದರೆ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿರದೆ ಹೋದರೆ ಅವನು ಪರಿಪೂರ್ಣಜ್ಞಾನಿಯಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಭಾರತೀಯರ ಅಭಿಮತ. ಬಹುಶಃ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ-ಭಾರತೀಯ ಚಿಂತನೆಗಳ ನಡುವಿನ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ತೋರಿಸಲು ಇದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮ ಉದಾಹರಣೆ ಸಿಗಲಾರದು.”

ಝೇಲಂ ನದಿಯ ಮೇಲೆ ದೋಣಿಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಶ್ರೀನಗರದ ಆಸುಪಾಸಿನ ಅನೇಕ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿಯಿತ್ತರು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೆಂದರೆ ‘ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯ ಬೆಟ್ಟ’ದ ಮೇಲಿರುವ ಶಿವದೇವಾಲಯ. ನೆಲಮಟ್ಟದಿಂದ ಸಾವಿರ ಅಡಿ ಎತ್ತರ ದಲ್ಲಿರುವ ಈ ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ನೋಡಿದರೆ ಕೆಳಗೆ ಮೈಲಿಗಟ್ಟಲೆ ಹರಡಿಕೊಂಡಿರುವ ‘ತೇಲು ಉದ್ಯಾನ’ಗಳನ್ನು ನೋಡಬಹುದು. ಅದೊಂದು ಅದ್ಭುತ-ರಮ್ಯ ನೋಟ.

ಜುಲೈ ನಾಲ್ಕು ಅಮೆರಿಕದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ದಿನ. ಅಂದು ತಮ್ಮ ಅಮೆರಿಕನ್ ಶಿಷ್ಯೆಯರಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಜೋಸೆಫಿನ್ನರಿಗೆ ಅನಿರೀಕ್ಷಿತ ಬೆರಗನ್ನುಂಟುಮಾಡಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಲೋಚಿಸಿದರು. ಅದರ ಹಿಂದಿನ ಸಂಜೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಶಿಷ್ಯೆ ನಿವೇದಿತೆ ಯನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಒಬ್ಬ ದರ್ಜಿಯ ಬಳಿಗೆ ಹೋದರು. ಅಮೆರಿಕದ ರಾಷ್ಟ್ರಧ್ವಜವನ್ನು ರಚಿಸುವುದು ಹೇಗೆಂಬುದನ್ನು ಆಕೆ ದರ್ಜಿಗೆ ವಿವರಿಸಿದಳು. ಅವನು ಒಂದು ಬಟ್ಟೆಯ ಮೇಲೆ ಒಡ್ಡೊಡ್ಡಾಗಿ ಅಮೆರಿಕದ ಧ್ವಜದಲ್ಲಿರುವ ನಕ್ಷತ್ರಗಳನ್ನೂ ಅಡ್ಡಪಟ್ಟಿಗಳನ್ನೂ ಹೊಲಿದುಕೊಟ್ಟ. ಈ ‘ಧ್ವಜ’ವನ್ನು ತಂದು ಊಟದ ಮೇಜಿನ ಮೇಲೆ ತೂಗು ಹಾಕಲಾಯಿತು. ಸುತ್ತಲೂ ಹಸಿರೆಲೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸಣ್ಣ ಟೊಂಗೆಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಲಾಯಿತು. ಮರುದಿನ ಮುಂಜಾನೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಹಾಗೂ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಚಹಾಕ್ಕೆಂದು ಬಂದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯ ! ಇದ ಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ, ತಾವು ರಚಿಸಿದ To the Fourth of July (“ಜುಲೈ ನಾಲ್ಕನೇ ದಿನಕ್ಕೆ”)ಎಂಬ ಕವನವನ್ನು ಓದಿದರು. ಅದರ ಕನ್ನಡ ರೂಪ ಇಲ್ಲಿದೆ :

ಕತ್ತಲಲಿ ದಟ್ಟೈಸಿ ಇಳೆಗೆ ಮಬ್ಬನು ಕವಿದ
ಕಾಳಮೇಘಗಳೆಲ್ಲ ಕರಗುತಿವೆ ನೋಡು !
ನಿನ್ನ ಮಂತ್ರಸ್ಪರ್ಶ ಜಗವನೆಚ್ಚರಿಸುತಿದೆ,
ಹಕ್ಕಿಗಳ ಇಂಪುದನಿ ಗುಂಪಾಗಿದೆ ;
ಹಿಮಮಣಿಗಳಿಂದಿಡಿದ ನಕ್ಷತ್ರಮಕುಟಗಳ
ಹೂವುಗಳು ಮೇಲೆತ್ತಿ ತೂಗುತ್ತಿವೆ ;
ನಿನಗೆ ಸುಸ್ವಾಗತ ಹಾರೈಸಿವೆ !
ನೂರುಸಾಸಿರ ದಳದ ಕಮಲನಯನಗಳಿಂದ
ಒಲುಮೆಯಾಳವ ಸರಸಿ ತೆರೆಯುತ್ತಿವೆ ;
ನಿನಗೆ ಸುಸ್ವಾಗತವ ಹಾರೈಸಿವೆ !
ಎಲ್ಲವೂ ನಿನಗೆ ಜಯಜಯವೆಂದಿವೆ !

ಓವೊ, ಬೆಳಕಿನ ಪ್ರಭುವೆ,
ನಿನಗೆ ನವಸ್ವಾಗತವು ;
ನೀನಿಂದು ಮುಕ್ತಿಯನು ಪಸರಿಸಿರುವೆ !
ಎನಿತೊ ನಾಡುಗಳಲ್ಲಿ ಎನಿತೊ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ
ನಿನಗಾಗಿ ಜಗವೆನಿತು ಕಾಯುತಿತ್ತು !
ನಿನ್ನನ್ನೆ ಹಗಲಿರುಳು ಹುಡುಕುತಿತ್ತು.
ಮನೆಯ ತೊರೆದರು ಕೆಲರು, ನೇಹಿಗರನುಳಿದವರು,
ನಿನ್ನನರಸುತ ಜೀವ ತೇದರವರು ;
ಕಡಲಿನಲೆಗಳ ದಾಟಿ, ಕಾನನವ ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ,
ಅಡಿಯ ಕಿತ್ತಡಿಯಿಡುತ ನಡೆದರವರು–
ಸಾವು-ಬದುಕಿನ ನಡುವೆ ಹೆಣಗಿದವರು !
ಕೊನೆಗೊಂದು ದಿನ ಬಂತು, ಕೆಲಸ ಹಣ್ಣಾಯಿತು,
ತ್ಯಾಗ-ಪೂಜೆಗಳೆಲ್ಲ ಪೂರ್ಣವಾಯ್ತು.

ಅಂದು ಕರುಣಾನಿಧಿಯೆ, ಮೇಲೆದ್ದು ನಿಂತು ನೀ
ಮುಕ್ತಿ ಪ್ರಭೆಯನು ಸುರಿದೆ ಜಗದ ಮೇಲೆ !
ನಡೆ ಮುಂದೆ, ಓ ಪ್ರಭುವೆ, ತಡೆಯದಲೆ ನಡೆ ಮುಂದೆ,
ನಾಡದೆಲ್ಲವು ಬೆಳಕ ಪ್ರತಿಫಲಿಸುವರೆಗೂ,
ನಿನ್ನ ಬೆಳಕದು ಜಗವ ತಬ್ಬುವರೆಗೂ,
ಜನವೆಲ್ಲ ತಲೆಯೆತ್ತಿ, ಸಂಕೋಲೆಗಳ ಕಡಿದು
ಸಂತಸದಿ ಮರುಜೀವ ಪಡೆವವರೆಗೂ !

ಇದು ಅಮೆರಿಕದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದಿನದ ಕುರಿತಾಗಿ ಬರೆದದ್ದಾದರೂ, ಇದರಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವು ಮುಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಪಡೆದು ಅನಂತ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗುವುದರ ಮಾರ್ಮಿಕ ವರ್ಣನೆಯಿದೆ. ಈ ಕವನ ದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಆಶಯವನ್ನೇ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ್ದಾರೆಂದೂ ಅರ್ಥೈಸಬಹುದು. ಇದು ಕಾಲಜ್ಞಾನಿಯೊಬ್ಬನ ಭವಿಷ್ಯವಾಣಿಯಂತಿದೆಯೆಂದು ಕೂಡ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಲಿದೆ ; ಏಕೆಂದರೆ, ಇನ್ನು ಕೇವಲ ನಾಲ್ಕೇ ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ, ಅದೇ ಜುಲೈ ನಾಲ್ಕರಂದು, ಅವರು ತಾವೇ ಬಿಗಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಬಂಧನಗಳನ್ನು ಹರಿದು, ಅಂತಿಮ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದಲಿದ್ದರು.

ಒಂದು ದಿನ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ವಿನೋದಕ್ಕಾಗಿ, ಊಟದ ಬಳಿಕ ತನ್ನ ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದಿದ್ದ ಚೆರ್ರಿ ಹಣ್ಣಿನ ಬೀಜಗಳನ್ನು ಎಣಿಸುತ್ತ, ತಾನು ಮದುವೆಯಾಗುವುದು ಯಾವಾಗ ಎಂದು ಲೆಕ್ಕ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವಳ ಸ್ನೇಹಿತೆಯರೂ ಈ ವಿನೋದದಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಅವರು ಆಗೇನೂ ಮಾತನಾಡಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರು ಅದನ್ನು ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಿದರು. ಮರುದಿನ ಶಿಷ್ಯೆಯರೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಾಗಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿ ದ್ದಂತೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಭರಿತರಾಗಿ ತ್ಯಾಗ ಜೀವನದ ಹಿರಿಮೆಯನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸತೊಡಗಿದರು. ಮದುವೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಭಾವನೆಯೇ ಬೇರೆ, ಪ್ರಾಪಂಚಿಕರ ಭಾವನೆಯೇ ಬೇರೆ. ‘ಮದುವೆ ಎನ್ನುವುದು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಭಾವಿಸುವಷ್ಟು ತುಚ್ಛವಾದದ್ದೇನಲ್ಲ ; ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಜನಕ ಮಹಾರಾಜ ಗೃಹಸ್ಥನಾಗಿದ್ದರೂ ರಾಜರ್ಷಿ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲವೆ ?’–ಇದು ಗೃಹಸ್ಥರ ವಾದ. ಈ ಬಗೆಯ ವಾದವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತೀಕ್ಷ ್ಣವಾಗಿ ಖಂಡಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಏನು, ಜನಕನಂತೆ ಇರುವುದೆಂದರೆ ಹುಡುಗಾಟವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದಿರಾ ? ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿರ್ಲಿಪ್ತತೆಯಿಂದ ಸಿಂಹಾ ಸನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿರುವುದು ಅಷ್ಟು ಸುಲಭವೆಂದು ತಿಳಿದಿರಾ ? ಮಡದಿ-ಮಕ್ಕಳು, ಧನ-ಮಾನ ಗಳನ್ನು ಲಕ್ಷ್ಯಕ್ಕೆ ತಾರದೆ ಇರಬಲ್ಲಿರೇನು ? ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಾದ ಮೇಲೊಬ್ಬರು ಬಂದು ತಾವು ಇಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿರುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನು, ‘ಅಯ್ಯೋ, ಅಂತಹ ಮಹಾತ್ಮರು ಭಾರತದಲ್ಲಿನ್ನೂ ಹುಟ್ಟಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ !’ ಎಂದಷ್ಟೇ ಹೇಳಿದೆ.” ಬಳಿಕ ಅವರು ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿದರು, “ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು ನೀವೂ ಅರಿತುಕೊಂಡು ನಿಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ಬೋಧಿಸಲು ಮರೆಯಬೇಡಿ–ಗೃಹಸ್ಥನಿಗೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗೂ ಇರುವ ಅಂತರ ಬಹಳ ದೊಡ್ಡದು. ಅದು ಮಿಣುಕುಹುಳುವಿಗೂ ಸೂರ್ಯನಿಗೂ ಇರುವ ಅಂತರ ; ಸಣ್ಣಕೊಳಕ್ಕೂ ವಿಶಾಲ ಸಾಗರಕ್ಕೂ ಇರುವ ಅಂತರ ; ಸಾಸಿವೆ ಕಾಳಿಗೂ ಮೇರುಪರ್ವತಕ್ಕೂ ಇರುವ ಅಂತರ. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಷಯವೂ ಭಯದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಆದರೆ ವೈರಾಗ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಭಯದ ಸೋಂಕೇ ಇಲ್ಲ–‘ವೈರಾಗ್ಯಮೇವಾಭಯಮ್’. ಒಬ್ಬನು ಕಳ್ಳಸಂನ್ಯಾಸಿಯಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಸಂನ್ಯಾಸಧರ್ಮವನ್ನು ಪಾಲಿಸುವಲ್ಲಿ ವಿಫಲನಾದವನಿರಬಹುದು–ಆದರೆ ಅಂಥವನು ಕೂಡ ಧನ್ಯನೇ ಸರಿ ! ಏಕೆಂದರೆ ಅವನೂ ಕೂಡ ಸಂನ್ಯಾಸವೆಂಬ ಮಹಾ ಆದರ್ಶವೊಂದಿದೆ ಎಂಬುದ ನ್ನಾದರೂ ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದಾನಲ್ಲ ! ಅಲ್ಲದೆ ಅಂಥವರು ಇತರ ಸಾಧು-ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಯಶಸ್ಸಿಗೆ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಕೆಲಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಕಾಷಾಯವಸ್ತ್ರವೊಂದು ಇಲ್ಲದೆ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ಭೋಗ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕತೆ ಎಂಬುದು ಮನುಷ್ಯನ ಮನುಷ್ಯತ್ವವನ್ನೇ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ತಿಂದು ಹಾಕುತ್ತಿತ್ತು.”

ಮರುದಿನ ಶ್ರೀಮತಿ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಯಾವುದೋ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಗುಲ್ಮಾರ್ಗಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಈ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮನದಾಸೆಯಂತೆ ಏಕಾಂತದೆಡೆಗೆ ಹೊರಡಲು ಅನುವಾದರು. ಈ ವಿಷಯ ವನ್ನು ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯಗೊಡದೆ ಅವರು ಅಮರನಾಥದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟೇಬಿಟ್ಟರು. ಅಮರ ನಾಥವು ಹಿಮಾಲಯದ ಅತಿ ಎತ್ತರದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿರುವ ಒಂದು ಪವಿತ್ರ ಶಿವಕ್ಷೇತ್ರ. ಅವರು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಬಿಡಿಗಾಸನ್ನೂ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳದೆ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಆದರೆ ದಾರಿಯ ಲ್ಲಿನ ಹಿಮನದಿಯೊಂದು ಬೇಸಿಗೆಯ ಬಿಸಿಲಿಗೆ ಕರಗಿದ್ದುದರಿಂದ ರಸ್ತೆ ಮುಚ್ಚಿಹೋಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಹಿಂದಿರುಗಬೇಕಾಯಿತು.

ಜುಲೈ ೧೯ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡ ಅನಂತನಾಗದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟಿತು. ಪ್ರಯಾಣ ಝೇ|ಲಂ ನದಿಯ ಮೂಲಕ. ಮೊದಲನೆಯ ದಿನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಅವರು ನದಿಯ ಪಕ್ಕದ ಕಾಡಿನ ಒಂದು ಕೆರೆಯಲ್ಲಿ ‘ಪಂದ್ರೇಥಾನ’ ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು ದರ್ಶಿಸಿದರು. ‘ಪಂದ್ರೇಥಾನ’ ಎಂದರೆ ಪುರಾಣಾಧಿಷ್ಠಾನ–ಅರ್ಥಾತ್, ಪುರಾತನ ರಾಜಧಾನಿ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಈ ದೇವ ಸ್ಥಾನದ ವಿಶಿಷ್ಟ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪದ ಹಾಗೂ ಶಿಲ್ಪಶಾಸ್ತ್ರದ ವಿಷಯವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದರು. ದೇವಸ್ಥಾನ ಅಷ್ಟೇನೂ ದೊಡ್ಡದಲ್ಲ. ಹೊರಗಿನಿಂದ ನೋಡುವಾಗ ಇದು ನಾಲ್ಕು ಕಂಬಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ಪಿರಮಿಡ್ಡಿನಂತಿದೆ. ನಾಲ್ಕು ದಿಕ್ಕುಗಳಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ದ್ವಾರಗಳಿವೆ. ಇದರ ತುದಿಭಾಗದ ಮೇಲೆ ಪೊದೆ ಬೆಳೆಯಲು ಅನುಕೂಲಿಸಲಾಗಿದೆ. ದೇವಾಲಯದೊಳಗೆ ಸೂರ್ಯಬಿಂಬವನ್ನು ಕೆತ್ತಿರುವ ಕಲ್ಲಿನ ಫಲಕವಿದೆ. ಸರ್ಪಗಳಿಂದ ಆವೃತರಾದ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರ ವಿಗ್ರಹಗಳಿವೆ. ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಕೆತ್ತನೆಯ ಕೆಲಸಗಳಿವೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲದರ ಕಡೆಗೆ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರ ಗಮನ ಸೆಳೆದರು. ದೇವಸ್ಥಾನದ ಹೊರವಲಯದಲ್ಲೂ ಸುಂದರ ಶಿಲ್ಪಗಳಿವೆ. ಪೂರ್ವ ದಿಸೆಯ ದ್ವಾರದ ಕಮಾನಿನ ಮೇಲೆ ಸುಂದರವಾದ ಬುದ್ಧನ ವಿಗ್ರಹವಿದೆ. ಬುದ್ಧನ ಕೈಗಳು ಆಶೀರ್ವಾದದ ಭಂಗಿಯಲ್ಲಿ ಮೇಲೆತ್ತಿಕೊಂಡಿವೆ. ದೇವಸ್ಥಾನದ ಹೊರಗೋಡೆಯ ಮೇಲೆ ಒಬ್ಬಳು ಕುಳಿತಿರುವ ಸ್ತ್ರೀ ಹಾಗೂ ಒಂದು ಮರ–ಇವುಗಳ ಕೆತ್ತನೆ ಇದೆ. ಈ ಸ್ತ್ರೀ ವಿಗ್ರಹದ ಮುಖ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಗ್ನವಾಗಿದೆ. ಅದು ಬುದ್ಧನ ತಾಯಿಯಾದ ಮಾಯಾದೇವಿ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ಈ ದೇವಾಲಯ ಸುಮಾರು ಹತ್ತನೇ ಶತಮಾನದ್ದು. ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಹೇಳುವಂತೆ ಈ ಸ್ಥಳ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪಾಲಿಗೆ ‘ಸುಂದರ ಹಾಗೂ ಸೂಚ್ಯ’ವಾಗಿತ್ತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡ ಅಲ್ಲಿಂದ ತಮ್ಮ ದೋಣಿಮನೆಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವಾಗ ಸಂಜೆಯಾ ಗಿತ್ತು. ಆ ನೀರವ ಪ್ರಶಾಂತ ಅರಣ್ಯದ ನಡುವೆ ಇರುವ ದೇವಾಲಯ, ಶಾಂತಮುದ್ರೆಯ ಬುದ್ಧನ ಸನ್ನಿಧಿ ಇವುಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನದ ಮೇಲೆ ಬಹಳವಾಗಿಯೇ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿರಬೇಕು. ಅಂದು ಸಂಜೆಯೆಲ್ಲ ಅವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಹೋಲಿಕೆಗಳೇ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದ್ದುವು. ವೈದಿಕ ಹಾಗೂ ರೋಮನ್ ಕ್ಯಾಥೋಲಿಕ್ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸುತ್ತ ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ವೇದಧರ್ಮದಿಂದಲೇ ಹುಟ್ಟಿಬಂದ ಬೌದ್ಧಧರ್ಮದ ಹಲವಾರು ವಿಧಿನಿಯಮಗಳು ರೋಮನ್ ಕ್ಯಾಥೋಲಿಕ್ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಲ್ಲೂ ಹರಿದುಬಂದಿವೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ವೈದಿಕ ಹಾಗೂ ರೋಮನ್ ಕ್ಯಾಥೋಲಿಕ್ ವಿಧಿನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಸಾಮ್ಯಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು Mass (ಪ್ರಭುಭೋಜನ) ಎನ್ನುತ್ತಾರೋ ಅದನ್ನು ವೈದಿಕ ಸಂಪ್ರದಾಯದಲ್ಲಿ ನೈವೇದ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ನೀವು ಮಂಡಿಯೂರಿ ನೈವೇದ್ಯ ಮಾಡುತ್ತೀರಿ, ವೈದಿಕರು ಸುಖಾಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ನೈವೇದ್ಯ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಪ್ರಸಾದ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದನ್ನೇ ನೀವು ಸೇಕ್ರಮೆಂಟ್ (Sacrament) ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ. ಟೆಬೆಟ್ಟಿನ ಬೌದ್ಧರು ಮಂಡಿಯೂರಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲದೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿರುವಂತೆಯೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಯೂ ಧೂಪ-ದೀಪ-ಭಜನೆಗಳ ಕ್ರಮವಿದೆ.” ಬಳಿಕ ಬುದ್ಧನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಬುದ್ಧ ! ನಿಸ್ಸಂಶಯವಾಗಿ ಈ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಅವತರಿಸಿದ ಮಹಾತ್ಮರಲ್ಲೆಲ್ಲ ಶ್ರೇಷ್ಠ ನಾದವನು ! ಅವನು ತನ್ನ ಒಂದು ಉಸಿರನ್ನೂ ತನಗಾಗಿ ವ್ಯಯಿಸಿದವನಲ್ಲ ! ಬುದ್ಧ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲ, ಅದೊಂದು ಸ್ಥಿತಿ. ಅವನು ಹೇಳಿದ, ‘ನಾನು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹುಡುಕಿದ್ದೇನೆ ; ಓ ಮಾನವರೇ ನೀವೆಲ್ಲ ಅದರ ಮೂಲಕ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ’ ಎಂದು.”

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡ ಝೇಲಂ ನದಿಯ ಮೂಲಕ ಸಾಗುತ್ತ, ಇಕ್ಕೆಲಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಪ್ರಕೃತಿ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಆಸ್ವಾದಿಸುತ್ತ, ಮರುದಿನ ಅವಂತಿಪುರದ ಎರಡು ಪಾಳುಬಿದ್ದ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಇಲ್ಲಿ ನದಿಯ ದಂಡೆಯ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರೊಂದಿಗೆ ಸುಮಾರು ಮೂರು ಮೈಲಿ ದೂರ ನಡೆಯುತ್ತ ಹೋದರು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ‘ಪಾಪ’ ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಭಾರತೀಯ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಹಾಗೂ ಈಜಿಪ್ಷಿಯನ್ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿನ ಪಾಪದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ತುಲನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಭಾರತದ ಭವಿತವ್ಯದ ಕುರಿತು ಹೇಳಿದರು, “ಭಾರತದ ಜನಜೀವನವನ್ನು ಬಲಪಡಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಅದರದೇ ಆದ ಸಂಸ್ಕೃತಿ-ಧ್ಯೇಯಗಳನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸಬೇಕು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಬುದ್ಧ ಉಪದೇಶಿಸಿದ ತ್ಯಾಗದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಭಾರತ ಸ್ವೀಕರಿಸಿತು. ಮತ್ತು ಒಂದು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳೊಳಗೆ ಅದು ತನ್ನ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸಮೃದ್ಧ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. ಏಕೆಂದರೆ ಭಾರತೀಯ ಜನಜೀವನದ ಶಕ್ತಿಮೂಲ ವಿರುವುದು ತ್ಯಾಗದಲ್ಲಿ. ಸೇವೆ ಮತ್ತು ಮುಕ್ತಿಗಳೇ ಅದರ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶಗಳು.” ಜುಲೈ ೨೨ರಂದು ಯಾತ್ರಿಕರ ತಂಡ ಬಿಜ್ಬೆಹರ ಎಂಬಲ್ಲಿನ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಬಳಿಗೆ ತಲುಪಿತು. ಆ ದೇವಸ್ಥಾನ ಆಗಲೇ ಅಮರನಾಥ ಯಾತ್ರಿಕರಿಂದ ಕಿಕ್ಕಿರಿದಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಆ ಯಾತ್ರಿಕರೊಂದಿಗಿದ್ದು ದೋಣಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಮರುದಿನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಅನಂತನಾಗವನ್ನು ತಲುಪಿದರು.

ಅನಂತನಾಗದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರೊಂದಿಗೆ ಸೇಬಿನ ತೋಟವೊಂದರಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ವಿಷಯ–ಅತ್ಯಂತ ಅಪರೂಪವಾಗಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಕ್ಕೆ ಬರುವಂಥದು, ಅತ್ಯಂತ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾದದ್ದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲೆರಡು ನುಣುಪಾದ ಬೆಣಚುಕಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಆಟವಾಡುತ್ತ ಹೇಳಿದರು : “ಸಾವು ನನ್ನ ಬಳಿ ಸಾರಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ನನ್ನೆಲ್ಲ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳೂ ಮಾಯವಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಆಗ ನನಗೆ ಯಾವುದೇ ಭಯ-ಸಂಶಯಗಳಾಗಲಿ ಬಾಹ್ಯ ಪರಿಸರದ ಕಡೆಗಿನ ಗಮನವಾಗಲಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನಾಗ ಕೇವಲ ಸಾವಿನ ಸಿದ್ಧತೆಯಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗಿದ್ದುಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಈ ಕಲ್ಲಿನಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಮನಸ್ಸಿನವನಾಗಿದ್ದೇನೆ–” ತಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿದ್ದ ಬೆಣಚುಕಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಕುಟ್ಟಿ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಏಕೆಂದರೆ, ನಾನು ಭಗವಂತನ ಪಾದವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ !” ಅನಂತರ ಸಂನ್ಯಾಸದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ಕಾಂಚನವನ್ನು ಬಯಸುವ ಅಥವಾ ಕಾಂಚನದ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸುವ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಗೋರಿಯನ್ನು ತಾನೇ ತೋಡಿಕೊಂಡನೆಂದೇ ಅರ್ಥ” ಎಂದು. ವಿವಾಹದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ವಿವಾಹವೆಂಬುದು ಕೇವಲ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ; ಅದು ಸಮಾಜದ ಹಾಗೂ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ರೂಪಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ” ಎಂದು. ಬಳಿಕ ಅವರು ಹೇಳಿದರು :

“ನೀವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿದ್ದೀರಲ್ಲ–ತುಂಬ ಗೀಳಿನವರು, ವಿಕೃತ ಮನಸ್ಸಿನವರು ! ನೀವು ದುಃಖ ವನ್ನು ಆರಾಧಿಸುತ್ತೀರಿ ! ನಿಮ್ಮ ದೇಶಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಾನು ಅದನ್ನೇ ಕಂಡೆ. ಹೊರನೋಟಕ್ಕೆ ನಿಮ್ಮ ಸಾಮಾಜಿಕ ಜೀವನವು ಅಟ್ಟಹಾಸದ ನಗುವಿನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅದರ ಒಳಗೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ರೋದನ. ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಅದು ಕಣ್ಣೀರಿನಲ್ಲಿ ಪರ್ಯವಸಾನಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ನಿಮ್ಮ ಹುಡುಗಾಟಿಕೆ ಚೆಲ್ಲಾಟಗಳೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ. ಆದರೆ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ಅದೊಂದು ದುರಂತ ದುರ್ಭರ ಕಥೆ. ಇಲ್ಲಿ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಹೊರನೋಟಕ್ಕೆ ದುಃಖದ ಮಬ್ಬು ಕವಿದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಒಳಗಡೆ ಅನಾಸಕ್ತಿ, ಶಾಂತಿ, ತೃಪ್ತಿ ತುಂಬಿದೆ.” ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಒಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ನೆನಪಿಸಿ ಕೊಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು ನಗುನಗುತ್ತ ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು, ತಮಾಷೆ ಮಾಡಿ ನಗಿಸುವುದನ್ನು ಕಂಡ ಅಲ್ಲಿನ ಪಾದ್ರಿಗಳಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವೋ ಆಶ್ಚರ್ಯ. ಅವರೊಮ್ಮೆ ನನಗೆ ಹೇಳಿದರು, ‘ಸ್ವಾಮಿ, ನೀವೊಬ್ಬ ಧಾರ್ಮಿಕ ಬೋಧಕರು. ನೀವು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರಂತೆ ಈ ರೀತಿ ನಗುವುದು, ಹುಡುಗಾಟವಾಡುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಅದು ನಿಮಗೆ ಭೂಷಣವಲ್ಲ’ ಎಂದು. ಅದಕ್ಕೆ ನಾನೆಂದೆ, ‘ನೋಡಿ, ನಾವು ಅಮೃತಪುತ್ರರು ! ಸಚ್ಚಿದಾನಂದನ ಸಂತಾನರು ! ಹಾಗಿರುವಾಗ ನಾನೇಕೆ ಜೋಲು ಮೋರೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿರಬೇಕು ?’ ಎಂದು.”

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಚಾರ ಸರಣಿಯನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟರು, “ಕೇವಲ ಒಂದೇ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ನಾಯಕನೊಬ್ಬ ತಯಾರಾಗಲಾರ. ಅವನು ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ನಾಯಕನಾಗುವುದರಲ್ಲಿರುವ ದೊಡ್ಡ ಕಷ್ಟವೆಂದರೆ, ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸುವುದರಲ್ಲೂ ಅಲ್ಲ, ಅಥವಾ ಗುಂಪುಗೂಡಿಸಿ ಸಂಘಟಿಸುವುದರಲ್ಲೂ ಅಲ್ಲ. ನಾಯಕನ ಯೋಗ್ಯತೆ ಗೊತ್ತಾಗು ವುದು ಎಲ್ಲೆಂದರೆ, ವಿಭಿನ್ನ ಸ್ವಭಾವಗಳ ಜನರನ್ನು ಅವರಲ್ಲಿರುವ ಸಮಾನ ಗುಣಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಒಂದುಗೂಡಿಸುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ. ಇದನ್ನು ಯಾರೆಂದರವರು ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅದು ತಾನಾಗಿಯೇ, ಒಳಗಿನಿಂದಲೇ ಬರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.” ಬಳಿಕ ಅವರು ತಮ್ಮ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ದಿನಗಳ ಕೆಲವು ಅದ್ಭುತ ಘಟನಾವಳಿಗಳನ್ನು ಹೇಳಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅದು ಹಠಾತ್ತನೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕಾಯಿತು. ಏಕೆಂದರೆ ಕೆಲವು ಹಳ್ಳಿಗರು ಕೈಗೆ ತೀವ್ರ ಗಾಯವಾಗಿದ್ದ ಮಗುವೊಂದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆತಂದರು. ರಕ್ತ ಹರಿಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವತಃ ತಾವೇ ಗಾಯವನ್ನು ತೊಳೆದು ಬಟ್ಟೆ ಸುಟ್ಟ ಬೂದಿಯನ್ನು ಲೇಪಿಸಿ ರಕ್ತಸ್ರಾವವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದರು.

ಜುಲೈ ೨೩ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಶಿಷ್ಯರು ಮಾರ್ತಾಂಡದ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋದರು. ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ನಿವೇದಿತೆ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ, “ಅದೊಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಪುರಾತನ ದೇವಾಲಯವಾಗಿತ್ತು. ವಿಭಿನ್ನ ಕಾಲಗಳ ವಿಭಿನ್ನ ಶೈಲಿಗಳ ಆ ಸಂಗಮ ಬಹಳ ಕುತೂಹಲಕಾರಿಯಾಗಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿತ್ತು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಜುಲೈ ೨೫ರಂದು ಅಚಾಬಾಲ್ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಬೆಳೆಸಿದರು. ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಪ್ರಕೃತಿದೇವಿ ತನ್ನ ಅಲೌಕಿಕ ಸೌಂದರ್ಯದಿಂದ ವಿರಾಜಿಸುತಿ ್ತದ್ದಳು. ಆ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಮೇರೆಯಿಲ್ಲದ ಆನಂದ. ಅವರು ಅಚಾಬಾಲ್ನಲ್ಲಿನ ಉದ್ಯಾನಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದಾಡಿ, ಪುಷ್ಕರಿಣಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದರು. ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲೇ ವನ ಭೋಜನ ಮಾಡಿ ಸಂಜೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅನಂತನಾಗಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

೧೮ಅಮರನಾಥದಲ್ಲಿ ಶಿವಾನುಭವ

ಅಚಾಬಾಲ್ನಲ್ಲಿ ಎರಡು-ಮೂರು ಸಾವಿರ ಅಮರನಾಥ ಯಾತ್ರಿಕರನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ತಾವೂ ಈ ಯಾತ್ರಿಕರ ತಂಡವನ್ನು ಸೇರಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು, ಅಮರನಾಥನ ದರ್ಶನ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಉಕ್ಕಿ ಬಂದಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮ ಮನೋಭಿಲಾಷೆಯನ್ನು ಶಿಷ್ಯರ ಮುಂದಿಡುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನೂ ಆ ಯಾತ್ರಿಕರ ತಂಡವನ್ನು ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಜೊತೆಗೆ ನಿವೇದಿತಾ ಒಬ್ಬಳು ಬರಲಿ. ಅವಳು ಮುಂದೆ ಭಾರತದ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ನಿರತಳಾಗುವವಳಾದ್ದರಿಂದ ಅವಳಿಗೆ ಈ ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳ ನೇರ ಪರಿಚಯವಿರುವುದು ಆವಶ್ಯಕ. ನೀವೆಲ್ಲ ಪಹಲ್ಗಾಂವ್ನವರೆಗೆ ನಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಬಂದು, ನಾನು ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವ ವರೆಗೆ ಅಲ್ಲಿ ನಮಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿರಿ.” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಇಚ್ಛೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಅದೇ ಸಂಜೆಯೇ ಎಲ್ಲರೂ ದೋಣಿಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಪ್ರಯಾಣಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾದರು. ಮರುದಿನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ವೇಳೆಗೆ ಮಾರ್ತಾಂಡದ ಕಡೆಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಸಾಗಿತು. ಅದು ಅಮರನಾಥದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಮೊದಲ ತಂಗುದಾಣ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಗ ತಾವು ಕೈಗೊಂಡಿರುವ ಯಾತ್ರೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಉತ್ಸಾಹ ತಾಳಿದ್ದರು ; ಒಪ್ಪೊತ್ತು ಮಾತ್ರ ಊಟ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಾಧು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಲ್ಲದೆ ಇತರ ಯಾರೊಡನೆಯೂ ಮಾತನಾಡುವ ಇಚ್ಛೆಯಿರಲಿಲ್ಲ. ತುಂಬ ಅಂತರ್ಮುಖಿಗಳಾಗಿದ್ದರು. ಅವ ರಲ್ಲಿ ಶಿವಭಾವವೇ ತುಂಬಿತ್ತು. ಜುಲೈ ೨೭ರ ರಾತ್ರಿ ಎಲ್ಲರೂ ಮಾರ್ತಾಂಡಕ್ಕೆ ತಲುಪಿದರು. ಅಲ್ಲೊಂದು ಜನಜಾತ್ರೆಯೇ ಸೇರಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಯಾತ್ರಿಕರೇ ಆದುದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ-ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಾತಾವರಣ ತಾನೇತಾನಾಗಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಡೇರೆಯ ಬಳಿಗೆ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಮತ್ತು ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಬಂದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಸಾಧುಗಳ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಗುಂಪು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಗೆಬಗೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದುದು ಕಂಡುಬಂತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾರ್ತಾಂಡದಿಂದ ಹೊರಟು ಮರುದಿನ ಪಹಲ್ಗಾಂವ್ ತಲುಪಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ನದಿಯ ಪಕ್ಕದಲ್ಲೇ ಡೇರೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡರು. ಸಮೀಪದಲ್ಲೇ ಲಿಡ್ಡರ್ ಎಂಬ ಜಲಪಾತ ಭೋರ್ಗರೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಕುರುಬರ ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಮರುದಿನ ಪೂರ್ತಿ ಇದ್ದು ಏಕಾದಶಿ ವ್ರತವನ್ನು ಆಚರಿಸಿದರು.

ಪ್ರತಿವರ್ಷ ಸಾವಿರಾರು ಯಾತ್ರಿಕರು ಕೈಗೊಳ್ಳುವ ಅಮರನಾಥ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಗೆ ಅದರದೇ ಆದ ಒಂದು ರೋಮಾಂಚಕಾರಕ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವಿದೆ. ಅಮರನಾಥ ಗುಹೆಯಿರುವುದು ರುದ್ರ- ಪ್ರಶಾಂತ ಸೌಂದರ್ಯದ ಮಡಿಲಲ್ಲಿ, ಹಿಮವತ್ಪರ್ವತದ ಒಡಲಲ್ಲಿ. ಇಲ್ಲಿನ ಪ್ರಕೃತಿ ಸೌಂದರ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೇ ಅಪೂರ್ವವಾದದ್ದು. ಈ ಯಾತ್ರೆಯ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ತಂಗುದಾಣ ದಲ್ಲಿಯೂ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿ ತರೆಯುವುದರೊಳಗಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಶಿಸ್ತುಬದ್ಧವಾಗಿ ಉದಯಿಸುವ, ನಾನಾ ಆಕಾರ-ಗಾತ್ರ-ವರ್ಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಹಲವು ಬಗೆಯ ಡೇರೆಗಳ ಗುಂಪು ಹಾಗೂ ಅಗಲವಾದ ರಸ್ತೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ ಅಂಗಡಿಗಳ ಸಾಲು, ಮತ್ತು ಇವೆಲ್ಲವೂ ಮರುದಿನ ಮುಂಜಾನೆಯ ಮಸುಕಿನಲ್ಲಿಯೇ ಮಂಗಮಾಯವಾಗುವ ಪರಿ–ಇವು ಎಂಥವರನ್ನೂ ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರನ್ನಾ ಗಿಸದಿರದು. ಉಷಃಕಾಲದಲ್ಲೇ ಯಾತ್ರಿಕರ ಸೈನ್ಯ ಎದ್ದು ಸಿದ್ಧವಾಗಿ ಮತ್ತೆ ಮುಂದಿನ ಗುರಿಯತ್ತ ವೇಗವಾಗಿ ಸಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ತಂಗುದಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಅಡಿಗೆಗಾಗಿ ಹೊತ್ತಿಸಿದ ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಒಲೆಗಳು; ಮೈಗೆಲ್ಲ ಬೂದಿ ಬಳಿದುಕೊಂಡ ಸಾಧುಗಳು ತಮ್ಮ ದೊಡ್ಡದೊಡ್ಡ ಕಾವಿಛತ್ರಿಗಳ ಕೆಳಗೆ ಕುಳಿತು ಧುನಿಯ ಮುಂದೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಲೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಷಯವಾಗಿ ಸಂಭಾಷಣೆ ನಡೆಸುತ್ತಲೂ ಇರುವ ದೃಶ್ಯ ; ಅನೇಕ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು, ಮತ್ತು ಅವರವರ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಅನುರೂಪವಾದ ವೇಷಭೂಷಣಗಳು ; ರಾಷ್ಟ್ರದ ಎಲ್ಲ ಭಾಗಗಳಿಂದ ಬಂದಿ ರುವ, ಭಕ್ತಿ-ಪ್ರೇಮ-ಕಾತರತೆಗಳನ್ನು ಹೊಮ್ಮಿಸುವ, ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರ ಮುಖಗಳು ಹಾಗೂ ಅವರ ವಿಧವಿಧವಾದ ಉಡಿಗೆ ತೊಡಿಗೆಗಳು ; ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಮಿನುಗುವ ದೀಪ-ಕೈದೀವಿಗೆಗಳು ; ಶಂಖಜಾಗಟೆಗಳ ನಿನಾದ, ಭಜನೆ ಮಂತ್ರಘೋಷಗಳ ಸ್ವರಸಂಗಮ–ಅದೊಂದು ಬೇರೆಯೇ ಲೋಕ ; ಬೇರೆಯೇ ಅನುಭವ.

ಯುಗಯುಗಗಳಿಂದ ಬಂದ ಹಾಗೂ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನರ ಮನ್ನಣೆ ಪಡೆದ ಹಿಂದೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಪಾಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾವುದೇ ತೀರ್ಥ ಯಾತ್ರೆಗೆ ತೊಡಗಿದಾಗಲೂ ಅವರು ಒಬ್ಬ ಸರಳ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಸ್ತ್ರೀಯಂತೆ ತುಂಬ ಭಕ್ತಿ- ಶ್ರದ್ಧೆಗಳಿಂದ ಎಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಎಲ್ಲ ತೀರ್ಥಗಳಲ್ಲೂ ಮಿಂದು ಅಲ್ಲಿನ ದೇವದೇವಿಯರಿಗೆ ಹಣ್ಣುಕಾಯಿ ಮಾಡಿಸಿ ಬಳಿಕ ಏನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಉಪಾಹಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಜಪತಪಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿ ದೀರ್ಘದಂಡ ಪ್ರಣಾಮ ಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ರೀತಿಯ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಲ್ಲರೊಳಗೊಂದಾಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಂತೆಯೇ ಈಗಲೂ ಕೂಡ ಅಮರನಾಥ ಯಾತ್ರೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರು ಪೂಜಾದಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಭಕ್ತಿ ಉತ್ಸಾಹಗಳಿಂದ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದರು. ಮಡಿಯಲ್ಲಿ ತಯಾರಿಸಿದ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪೊತ್ತು ಮಾತ್ರ ಉಣ್ಣುತ್ತ, ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿರುತ್ತ ಬಹಳಷ್ಟು ಸಮಯವನ್ನು ಜಪಧ್ಯಾನಗಳಲ್ಲಿ ಕಳೆಯುತ್ತ ಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು.

ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ನೂರಾರು ಸಾಧು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಮೇಲೆ ಉಂಟಾದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪ್ರಭಾವ ಅಗಾಧ. ಆದರೆ ಮೊದಮೊದಲು ತಮ್ಮೊಡನಿದ್ದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಿ ಅವರು ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಸಾಧುಗಳಿಂದ ತೀವ್ರ ವಿರೋಧವನ್ನೇ ಎದುರಿಸ ಬೇಕಾಯಿತು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಡೇರೆಯನ್ನು ಇತರ ಯಾತ್ರಿಕರ ಡೇರೆಗಳ ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಹೂಡಿದಾಗ ಅದನ್ನು ದೂರದಲ್ಲಿ ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಈ ಸಾಧುಗಳು ಹೇಳಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದಕ್ಕೆ ಕಿವಿಗೊಡಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೆ ಒಬ್ಬ ನಾಗಾ ಸಾಧು ಬಂದು ದೈನ್ಯದಿಂದ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಮಹಾಶಕ್ತಿಶಾಲಿಗಳು ; ಆದರೆ ದಯವಿಟ್ಟು ಆ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ಹೋಗ ಬಾರದು” ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಮರುದಿನವೇ ಅವರು ತಮ್ಮ ಡೇರೆಯನ್ನು ಎಲ್ಲ ಡೇರೆಗಳಿಗಿಂತ ಮುಂದೆ–ಸುಂದರ ಪರ್ವತಶ್ರೇಣಿಯ ತಪ್ಪಲಿನ ಹೊಳೆಯ ದಡದಲ್ಲಿ ಹೂಡಿದರು. ಅಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಅವರು, ನಿವೇದಿತೆಯು ಎಲ್ಲರಿಂದಲೂ ಆಶೀರ್ವಾದ ಪಡೆಯಲೆಂದು, ಅರ್ಥಾತ್ ಎಲ್ಲ ಸಾಧುಗಳಿಗೂ ಭಿಕ್ಷೆಹಾಕಲೆಂದು, ಅವಳನ್ನು ಎಲ್ಲ ಡೇರೆಗಳಿಗೂ ಕರೆದೊಯ್ದರು.

ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ತಂಗುದಾಣದಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಡೇರೆಯು ಜ್ಞಾನಪಿಪಾಸುಗಳಾಗಿ ಬಂದ ಸಾಧುಗಳಿಂದ ತುಂಬಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಅನೇಕರು ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳ ಬಗೆಗಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಶಾಲ ಮನೋಭಾವವನ್ನು, ಇಸ್ಲಾಂ ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗಿದ್ದ ಆದರ ಸಹಾನುಭೂತಿಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ಹೋದರು. ಈ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರಿಕರ ತಂಡದಲ್ಲಿದ್ದ ಸರ್ಕಾರದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾದ ಒಬ್ಬ ಮುಸಲ್ಮಾನ ತಹಸೀ ಲ್ದಾರ ಮತ್ತು ಅವನ ಕೈಕೆಳಗಿನ ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಎಷ್ಟೊಂದು ಆಕರ್ಷಿತ ರಾದರೆಂದರೆ ಅವರು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಲು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಮಂತ್ರದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಯಾಚಿಸಿ ಪಡೆದರು. ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ತನ್ನ ಸರಳ ವಿನಮ್ರ ವರ್ತನೆಯಿಂದ ಎಲ್ಲರ ವಿಶ್ವಾಸ ಆದರಗಳಿಗೆ ಪಾತ್ರಳಾದಳು.

ಜುಲೈ ೩ಂರಂದು ಮುಂಜಾನೆಯ ಉಪಾಹಾರದ ನಂತರ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನಿವೇದಿತೆ ಯೊಂದಿಗೆ ಚಂದನ್ವಾರ್ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಒಂದು ಕಣಿವೆಯ ಬದಿಯಲ್ಲೇ ಬೀಡುಬಿಟ್ಟರು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನವೆಲ್ಲ ಮಳೆ ಸುರಿಯಿತು. ಮರುದಿನ ಪ್ರಯಾಣ ಮುಂದು ವರಿಸಿದಾಗ ಮಂಜಿನ ಸೇತುವೆಯೊಂದನ್ನು ದಾಟಬೇಕಾಯಿತು. ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಅದೊಂದು ಹೊಸ ಅನುಭವ. ಮುಂದೆ ಅವರು ಕಡಿದಾದ ಗುಡ್ಡವನ್ನು ದಾಟಿ ಪಿಶು ಘಾಟ್ನತ್ತ ಸಾಗಿದರು. ಮೇಲಿನಿಂದ, ಸುತ್ತಲ ನೆಲ ಹೂಗಳಿಂದ ಆವೃತವಾಗಿ ಸುಂದರವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ದಾರಿ ‘ಶೇಷನಾಗ’ದ ಸರೋವರದ ಮೂಲಕ ಹಾದುಹೋಗಿದೆ. ಅಂತೂ ಜುಲೈ ೩೧ರಂದು ಹನ್ನೆರ ಡೂವರೆ ಸಾವಿರ ಅಡಿ ಎತ್ತರದಲ್ಲಿರುವ ‘ವಾವ್ ಜಸ್’ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಬೀಡುಬಿಟ್ಟರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿವೇದಿತಾ ಹಾಗೂ ತಹಸೀಲ್ದಾರರ ಡೇರೆಗಳನ್ನು ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೆ ಹಾಕಲಾಯಿತು. ಚಳಿಯನ್ನು ನಿವಾರಿಸಲೋಸ್ಕರ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಉರಿಯನ್ನು ಹಾಕಲಾಯಿತು. ಆದರೆ ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಉರಿಯಲಿಲ್ಲ. ಬೆಂಕಿಯೇ ತಣ್ಣಗಾಗುವಷ್ಟು ಚಳಿ !

ಮರುದಿನ ಯಾತ್ರಿಕರು ಹದಿನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರ ಅಡಿ ಎತ್ತರದ ‘ಮಹಾಗುನು’ ಶಿಖರವನ್ನು ದಾಟಿ ‘ಪಂಚತರಣಿ’ಯನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಅಲ್ಲಿನ ಶೀತದ ಒಣ ಹವೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಯಾಸಕಾರಿ ಯಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ತಂಗುದಾಣದ ಬಳಿಯೇ ಒಂದು ಬತ್ತಿ ಹೋದ ನದಿ ಇತ್ತು. ಅದರಲ್ಲಿ ಐದು ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ನೀರಿನ ಝರಿಗಳಿದ್ದು, ಯಾತ್ರಿಕರು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದರಂತೆ ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ಒದ್ದೆ ಬಟ್ಟೆ ಧರಿಸಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಎಲ್ಲ ವಿಧಿಗಳನ್ನೂ ಬಿಡದೆ ಪಾಲಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಲ್ಲಿಯೂ ನಿಯಮವನ್ನು ಅಕ್ಷರಶಃ ಪಾಲಿಸಿದರು. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪುತ್ರಿಗೆ ಅದರಿಂದ ವಿನಾಯತಿ ಕೊಟ್ಟರು.

ಆಗಸ್ಟ್ ೩ರಂದು ಅಮರನಾಥ ಯಾತ್ರೆಯ ಕೊನೆಯ ಹಾಗೂ ಅತ್ಯಂತ ರೋಮಾಂಚಕರ ವಾದ ಹಂತ. ಮೊದಲು ಕಡಿದಾದ ಶಿಖರದ ಆರೋಹಣ, ನಂತರ ಅವರೋಹಣ. ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ತಪ್ಪಿದರೂ ‘ಕೈಲಾಸಯಾತ್ರೆ’! ಮುಂದೆ ಯಾತ್ರಿಕರೆಲ್ಲ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಹಿಮಬಂಡೆಯ ಮೂಲಕ ಹಾದುಹೋದರು. ಅಮರನಾಥ ಗುಹೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವ ಮುನ್ನ ಎಲ್ಲರೂ ತಿಳಿನೀರಿನ ಝರಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದರು. ನಂತರ ಕಡಿದಾದ ಗುಡ್ಡವನ್ನೇರಿದರೆ ಗುಹೆಯ ದರ್ಶನ ! ಎಲ್ಲರೂ ಆನಂದೋತ್ಸಾಹದಿಂದ ಮುನ್ನುಗ್ಗಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತ್ರ ಯಾಕೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಿಂದೆಬಿದ್ದರು. ಬಹುಶಃ ತಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಏಕಾಂತದಿಂದಿರುವ ಉದ್ದೇಶ ದಿಂದಲೋ ಏನೋ. ತಮಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ಶಿಷ್ಯೆಯನ್ನು ಮುಂದೆ ಕಳುಹಿಸಿ ತಾವು ಝರಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮುಗಿಸಿ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಬಂದರು. ಗುಹೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅವರ ಇಡಿಯ ಶರೀರ ಉದ್ವೇಗದಿಂದ ಕಂಪಿಸತೊಡಗಿತು. “ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ದೇವಸ್ಥಾನವೇ ಹಿಡಿಸಬಹುದಾದಂತಹ ಮಹತ್ತರವಾದ ಗುಹೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ಫಟಿಕವರ್ಣದ ಶಿವಲಿಂಗವು ಕಾಲವರ್ಣದ ನೆರಳೆಂಬ ಪೀಠದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಯಿತು” ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ. ಕೇವಲ ಕೌಪೀನಧಾರಿ ಯಾದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಗುಹೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಅವರ ಮುಖಮಂಡಲ ಭಕ್ತಿಭಾವ ದಿಂದ ಪ್ರಜ್ವಲಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಒಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದೊಡನೆಯೇ ದೀರ್ಘದಂಡ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿದರು. ನೂರಾರು ಕಂಠಗಳಿಂದ ಹೊಮ್ಮಿದ ಜೈಕಾರದಿಂದ ಅಮರನಾಥ ಗುಹೆ ಮಾರ್ದನಿಗೊಳ್ಳು ತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ, ಸ್ಫಟಿಕವರ್ಣದ ಶಿವಲಿಂಗದಿಂದ ಹೊಮ್ಮುತ್ತಿದ್ದ ಪರಮ ಪಾವಿತ್ರ್ಯದ ದಿವ್ಯ ಅಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಮೈಮರೆತರು ; ಉದ್ವೇಗಭರದಲ್ಲಿ ಬಾಹ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಂಡರು. ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೊಂದು ಪರಮಾದ್ಭುತ ಅಲೌಕಿಕ ಅನುಭವವಾಯಿತು. ಆದರೆ ಅವರು ಆ ವಿಷಯವಾಗಿ ಯಾರಿಗೂ ಏನೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ತುಂಬ ಒತ್ತಾಯಿಸಿ ಕೇಳಿದಾಗ, “ನನಗೆ ಅಮರತ್ವದ ದೇವತೆಯಾದ ಅಮರನಾಥನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದರ್ಶನವಾಯಿತು. ಅವನು ನನಗೆ ಇಚ್ಛಾಮರಣದ ವರದಾನ ಮಾಡಿದ” ಎಂದಷ್ಟೇ ಹೇಳಿದರು.

ಆದರೆ ಈ ಅಮರನಾಥ ಯಾತ್ರೆಯಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯವಂತೂ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಘಾಸಿಗೊಂಡಿತು. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವರಿಗಾದ ಅಲೌಕಿಕ ಅನುಭವದ ಪರಿಣಾಮವೋ ಅಥವಾ ಅತಿ ಶೈತ್ಯದಲ್ಲಿ, ಪ್ರಾಣವಾಯು ಅತಿ ವಿರಳವಾಗಿರುವಲ್ಲಿ ದೇಹವನ್ನು ಬಹಳವಾಗಿ ದಂಡಿಸಿದ್ದರ ಪರಿಣಾಮವೋ, ಅಥವಾ ಈ ಎರಡರ ಒಟ್ಟು ಪರಿಣಾಮವೋ ಹೇಳಲಾಗದು. ಮುಂದೆ ಒಬ್ಬ ವೈದ್ಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಮರನಾಥದ ಅನುಭವದ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸಿದಾಗ ಹೇಳಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಆ ಸ್ಥಿತಿ ಸಾವಿಗೆ ಅತಿ ಸಮೀಪವಾದದ್ದು ! ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯದ ಬಡಿತ ನಿಂತೇ ಹೋಗ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು ; ಬದಲಾಗಿ ಅದು ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ಹಿಗ್ಗಿಹೋಗಿದೆ” ಎಂದು.

ಹಿಂದೆ ಯಾವ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದಾಗಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಇಂತಹ ಉತ್ಕಟ ಅನುಭವವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಮೇಲೆ ಅವರು ನಿವೇದಿತೆಯ ಬಳಿ ತಮ್ಮ ಆ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡರು, “ಆ ಮೂರ್ತಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನೇ ಆಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಶಿವಪೂಜೆಯ ವಾತಾವರಣವೇ ತುಂಬಿಹೋಗಿತ್ತು. ಅಷ್ಟೊಂದು ಸುಂದರವಾದದ್ದನ್ನು, ಅಷ್ಟೊಂದು ಚೈತನ್ಯ ದಾಯಕವಾದದ್ದನ್ನು ನಾನು ಬೇರೆಲ್ಲೂ ಕಂಡಿಲ್ಲ.” ಮುಂದೊಮ್ಮೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿ ಗಳೊಂದಿಗೆ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಅಮರನಾಥ ಗುಹೆಯ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಹೇಗೆ ಬೆಳಕಿಗೆ ಬಂದಿರಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾನು ಊಹಿಸಬಲ್ಲೆ. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಬೇಸಿಗೆಯ ದಿನ ತಮ್ಮ ಕುರಿಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಕುರುಬರ ತಂಡವೊಂದು ಅದನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಅಲೆಯುತ್ತ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿರಬೇಕು ; ಅನಿರೀಕ್ಷಿತವಾಗಿ ತಮ್ಮೆದುರು ನಿಂತಿದ್ದ ಈ ಮಹತ್ತರ ಗುಹೆ, ಅದರೊಳಗಿನ ಎಂದೂ ಕರಗದ ಬೃಹತ್ ಶುಭ್ರ ಧವಳ ಶಿವಲಿಂಗ, ಅದರ ಮೇಲೆ ತಾನಾಗಿಯೇ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಅಭಿಷೇಕವಾಗುತ್ತಿರುವ ನೀರು–ಶತಮಾನಗಳಿಂದ ಮಾನವನ ಕಣ್ಣಿಗೇ ಬೀಳದಿರುವ ಈ ಅದ್ಭುತವನ್ನು ನೋಡಿ ಅವರು ಭಯಾಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರಾಗಿರಬೇಕು. ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಈ ವಿಷಯ ಒಬ್ಬರಿಂದೊಬ್ಬರಿಗೆ ತಿಳಿದುಬಂದಿರಬೇಕು.” ಅದು ಹೇಗೇ ಇರಲಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಇದಂತೂ ನಿಜ; ಗುಹೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದೊಡನೆಯೇ ಅವರು ಮುಖಾಮುಖಿಯಾಗಿ ಭೇಟಿಯಾದದ್ದು ಸ್ವಯಂ ಪರಮೇಶ್ವರನನ್ನು !

ಅಮರನಾಥದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾದದ್ದು ಅದ್ಭುತ ಅನುಭವವಾದರೆ, ಅವರಲ್ಲಿ ನಿವೇದಿತಾ ಕಂಡದ್ದು ಪರಮಾದ್ಭುತವಾದದ್ದನ್ನು ! ಅವರ ತನುಮನಗಳೆಲ್ಲ ಶಿವಮಯವೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದುವು. ಅನೇಕ ದಿನಗಳವರೆಗೆ ಅವರಿಗೆ ಅಮರನಾಥ ಕ್ಷೇತ್ರ, ಧ್ಯಾನಮಗ್ನ ವೈರಾಗ್ಯ ಮೂರ್ತಿ ಶಿವ, ಭೈರವಸ್ವರೂಪ ಶಿವ, ಇವುಗಳಲ್ಲದೆ ಬೇರೇನನ್ನು ಕುರಿತೂ ಮಾತನಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಅಮರನಾಥನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿವೇದಿತೆಯೊಂದಿಗೆ ಪಹಲ್ ಗಾಂವ್ನತ್ತ ನಡೆದರು. ದಾರಿಯಲ್ಲೊಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಸರೋವರ. ಅದರ ಹೆಸರು ಮೃತ್ಯುಸರೋವರ ! ಒಮ್ಮೆ ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ನಲವತ್ತು ಜನ ಯಾತ್ರಿಕರು ತಾರಸ್ವರದಲ್ಲಿ ವೇದಮಂತ್ರವನ್ನು ಘೋಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ. ಅದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಪರ್ವತದ ಹಿಮಗಡ್ಡೆ ಕರಗಿ ಮಹಾರಭಸದಿಂದ ಹರಿದುಬಂದು ಯಾತ್ರಿಕರನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಸರೋವರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸಿ ಕೈಲಾಸ ವಾಸಿಗಳನ್ನಾಗಿಸಿತಂತೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅದಕ್ಕೆ ಮೃತ್ಯುಸರೋವರವೆಂಬ ಹೆಸರು ಬಂತೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಯಾತ್ರಿಕರೊಂದಿಗೆ ಹತ್ತಿರದ ದಾರಿಯೊಂದರ ಮೂಲಕ ನಡೆದರು. ಈ ದಾರಿ ತುಂಬ ಇಕ್ಕಟ್ಟಿನದು. ಜೊತೆಗೆ ತುಂಬ ಇಳಿಜಾರಿನಿಂದ ಕೂಡಿದುದು. ಈ ದಾರಿಯಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ನಿವೇದಿತಾ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಸಾಗಿ ಪಹಲ್ ಗಾಂವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮಗಾಗಿ ಕಾದಿದ್ದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನು ಕೂಡಿ ಕೊಂಡಾಗ ಅಲ್ಲೊಂದು ಆನಂದದ ಸಂತೆಯೇ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡಿತು. ಅಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂಭಾಷಣೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಅಮರನಾಥ ಶಿವ, ಅಮರನಾಥ ಗುಹೆ, ಅಲ್ಲಿನ ಅವರ ಅಪೂರ್ವ ಅನುಭವ–ಇವುಗಳೇ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದ್ದುವು.

ಪಹಲ್ಗಾಂವ್ನಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡ ಅನಂತನಾಗಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿತು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ದೋಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೊರಟು ಆಗಸ್ಟ್ ೮ರಂದು ಶ್ರೀನಗರವನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಈ ದೋಣಿಯ ಪ್ರವಾಸದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಿವೇದಿತಾ, ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶಿಷ್ಯೆ ಯಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಮತಿ ಎರಿಕ್ ಹ್ಯಾಮಂಡ್ಳಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರ ಹೀಗಿದೆ :

“ಈಗ ನಾವು ಶ್ರೀನಗರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿದ್ದೇವೆ. ನನ್ನೊಬ್ಬಳಿಗೇ ಒಂದು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ದೋಣಿ ಇದೆ. ಎದುರಿನಲ್ಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೋಣಿ ಸಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅದರ ಹಿಂದೆಯೇ ಶ್ರೀಮತಿ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ರ ದೋಣಿ. ಆ ದೋಣಿಯಲ್ಲೇ ನಾವೆಲ್ಲ ಊಟ ಮಾಡುವುದು. (ಮುಂಜಾನೆ ಆರು ಗಂಟೆಗೆ ಉಪಾಹಾರ, ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಹನ್ನೆರಡಕ್ಕೆ ಭೋಜನ, ಸಂಜೆ ಐದಾರು ಗಂಟೆಗೆ ಏನಾದರೂ ತಿಂಡಿ.) ನದಿಯ ನೀರು ಗಾಜಿನಂತೆ ತಿಳಿಯಾಗಿದೆ. ದೋಣಿಗಳು ಮೆಲ್ಲನೆ ಚಲಿಸುತ್ತಿರುವಂತೆ, ಮಂದಮಾರುತ ಆಹ್ಲಾದಕರವಾಗಿ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ. ನಿಜಕ್ಕೂ ಇದು ಸ್ವರ್ಗವೇ ಸರಿ ! ಆದರೆ ಇನ್ನು ಕೆಲವೇ ವಾರಗಳಲ್ಲಿ ಇವೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಕನಸು. . .

“ಈಗ ನಾನು ನಿನಗೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಆಶ್ಚರ್ಯವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತೇನೆ– ನಾನು ಒಂದು ವಾರದಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಡನೆ ಹಿಮಾಲಯದ ಪ್ರವಾಸದಲ್ಲಿದ್ದೆ ; ಸಮುದ್ರಮಟ್ಟದಿಂದ ೧೮ಂಂಂ ಅಡಿ ಎತ್ತರದ ಪರ್ವತ ಶಿಖರಗಳನ್ನೇರಿದೆ–ಇವಿಷ್ಟು ವಿಷಯ ವನ್ನು ನೀನು ಅಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಈಗ ತಿಳಿಸುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಯಾರಿಗೂ ಹೇಳುವಂತಿಲ್ಲ–ನಾವು ನಿಜಕ್ಕೂ ಹೋಗಿದ್ದುದು ಅಮರನಾಥ ಯಾತ್ರೆಗೆ ! ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನನ್ನನ್ನು ಶಿವನಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಲು ಕಾತರರಾಗಿದ್ದರು ; ಮತ್ತು ಅದರಂತೆಯೇ ನನ್ನನ್ನು ಶಿವನಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿಬಿಟ್ಟರು !”

ಶ್ರೀನಗರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೩ಂ ರವರೆಗೆ ಉಳಿದು ಕೊಂಡರು. ಆಗಾಗ ಅವರು ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೇ ಹೋಗಿ ಕೆಲದಿನಗಳ ಕಾಲ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿದ್ದು ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಧ್ಯಾನಾನಂದದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿರಬೇಕೆಂಬ ಅವರ ಆಸೆ ಈಗ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗತೊಡಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇದರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲೂ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೆ–ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಿವೇದಿತೆಗೆ–ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡುವ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಅದರಲ್ಲೂ ವಿಶೇಷವಾಗಿ, ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಅಸಹ್ಯಮಡಿವಂತಿಕೆಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿ, ಅದು ನವಚೇತನದಿಂದ ತುಂಬಿ ಮುನ್ನಡೆಯುವಂತೆ ಮಾಡುವ ತಮ್ಮ ಕನಸಿನ ಯೋಜನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ಸುದೀರ್ಘವಾಗಿ ಸಮಾಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಕ್ರಿಯಾಶೀಲ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮಹತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮಾತನ್ನು ಉದ್ಧರಿ ಸುತ್ತ ಅವರೆಂದರು, “ಆಗಸದ ವೈಶಾಲ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಸಾಗರದ ಆಳ–ಇದು ನಮ್ಮ ಆದರ್ಶ ವಾಗಿರಬೇಕು,” ಎಂದು. ಬಳಿಕ ಹೇಳಿದರು, “ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದಾಳದಲ್ಲಿ ಬದುಕಿದ್ದವರು. ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಕೂಡ ಅವರು ತಮ್ಮ ಹೊರವಲಯದಲ್ಲೂ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಕ್ರಿಯ ರಾಗಿದ್ದರು, ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದರು.”

ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೂ ಸಮಾಧಿಮಗ್ನರಾಗಿ ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದಾಳದಲ್ಲಿ ಆನಂದದಿಂದಿರ ಬಲ್ಲವರು. ಆದರೆ ಅವರು ಪ್ರಪಂಚದ ಆಗುಹೋಗುಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕರಿಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚು ಎಚ್ಚತ್ತಿದ್ದರೆಂದರೆ ಅದು ಅತಿಶಯೋಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಒಬ್ಬ ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿದ, “ಬಲಿಷ್ಠ ರಾದವರು ದುರ್ಬಲರನ್ನು ತುಳಿಯುತ್ತಿರುವುದು ಕಂಡುಬಂದರೆ ನಾವೇನು ಮಾಡಬೇಕು?” ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಕ್ಷಣ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಅನುಮಾನವೇಕೆ ? ನಾವು ಆ ಬಲಿಷ್ಠರನ್ನು ಬಗ್ಗು ಬಡಿಯಬೇಕು !” ಆದರೆ ಅವರು ಈ ಮಾತನ್ನು ಯಾರಿಗೆ ಹೇಳಿದರೆಂಬುದು ಇನ್ನೂ ಮುಖ್ಯವಾದ, ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾದ ಅಂಶ. ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ, “ಆ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಿದವನು ಒಬ್ಬ ವೃದ್ಧ. ಅವನ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಕರುಣಾಪೂರ್ಣವಾದ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು” ಎಂದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ದ್ವೇಷಿಸುವವರು ; “ಶಕ್ತಿಯೇ ಜೀವನ, ದೌರ್ಬಲ್ಯವೇ ಮರಣ” ಎಂದು ಗರ್ಜಿಸಿದವರು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವರು ಆ ಮುದುಕನಿಗೆ ಹಾಗೆ ಹೇಳಿದುದು. ಇಂತಹದೇ ಇನ್ನೊಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರು ಹೇಳಿದರು, “ದುರ್ಬಲನ ಕ್ಷಮೆಗೆ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಿಂತ, ಪ್ರತಿಭಟಿಸುವುದೇ ಮೇಲು. ನಿಮಗೆ ದೇವತೆಗಳ ದಂಡನ್ನೇ ದಮನಗೊಳಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಬಂದಾಗ ಕ್ಷಮಿಸುವಿರಂತೆ. ಈ ಜಗತ್ತು ಒಂದು ರಣರಂಗ ; ಇಲ್ಲಿ ನೀವು ಹೋರಾಡಿ ನಿಮ್ಮ ಗುರಿ ಸೇರಿ.” ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಒಬ್ಬರು ಕೇಳಿದರು, “ನ್ಯಾಯವನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಾಣವನ್ನೇ ತ್ಯಜಿಸುವುದು ಸರಿಯೆ, ಅಥವಾ ಯಾವುದೇ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ತೋರದೆ ಮೌನವಾಗಿದ್ದುಬಿಡುವುದು ಸರಿಯೆ ?” ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ತೋರಬಾರದೆಂಬುದು ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.” ಹೀಗೆ ಹೇಳಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಸುಮ್ಮನಿದ್ದು ಬಳಿಕ ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿದರು, “–ಅದು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುವಂಥದು. ಆದರೆ ಗೃಹಸ್ಥರಾದರೆ, ಪ್ರತಿಭಟಿಸುವುದೇ ಯುಕ್ತವಾದದ್ದು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನೂ ಅವರ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನೂ ಕಾಶ್ಮೀರದ ಮಹಾರಾಜ ಆದರದಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡ. ಅಲ್ಲದೆ ಅನೇಕ ಉನ್ನತ ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಅವರ ದೋಣಿಮನೆಗೇ ಬಂದು ಅವರೊಡನೆ ನಾನಾ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಭಾಷಿಸಿದರು. ಈ ಸಂದರ್ಭ ದಲ್ಲೇ ಕಾಶ್ಮೀರದ ಮಹಾರಾಜ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮಠ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಮತ್ತು ಒಂದು ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾಲೇಜನ್ನು ತೆರೆಯುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸರಿಯಾದ ಸ್ಥಳವೊಂದನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಂಡ. ಅಲ್ಲಿನ ನದಿಯ ದಡದ ಮೇಲೊಂದು ಸುಂದರವಾದ ಸ್ಥಳವಿತ್ತು. ಅದು ಐರೋಪ್ಯರು ವಿಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ಥಳ. ಇದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡರು. ಇದಕ್ಕೆ ಮಹಾರಾಜ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟುಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧನಾದ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಮರನಾಥದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಅವರ ಶಿಷ್ಯೆಯರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಧ್ಯಾನಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವ ಉತ್ಸಾಹದ ಅಲೆಯೆದ್ದಿತ್ತು. ಸಹವಾಸದ ಪರಿಣಾಮವೆಂದರೆ ಇದೇ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಗಾಗ ಏಕಾಂತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನರಾಗುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡು ಆಗ ಅವರ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೂ ಆ ಹುಚ್ಚು ಹಿಡಿಯಿತು ! ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರನ್ನು ಪ್ತೋತ್ಸಾಹಿ ಸುತ್ತ, “ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಏಕಾಂತವಾಸ ಬಹಳ ಸಹಾಯಕಾರಿ. ನಾವು ಈಗ ತಾನೆ ಆರಿಸಿ ಕೊಂಡಿರುವ ಆ ಹೊಸ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ. ಅಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಧ್ಯಾನಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ. ಅಲ್ಲದೆ ಹಿಂದೂ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಪ್ರಕಾರ ಹೊಸ ಮನೆ ಕಟ್ಟುವ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಹೋಗಿ ಪವಿತ್ರ ಗೊಳಿಸಬೇಕು” ಎಂದರು. ಹೀಗೆ ಆ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಆ ಹೊಸ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿರುವುದರ ಮೂಲಕ ಅಲ್ಲೊಂದು ಸ್ತ್ರೀ ಮಠವೇ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತೋ ಎಂಬಂತಿತ್ತು.

ಮಠದ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕಾಗಿ, ಕಾಶ್ಮೀರದ ಮಹಾರಾಜನೇನೋ ನಿವೇಶನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧನಿದ್ದ. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲಿನ ಬ್ರಿಟಿಷ್ ಅಧಿಕಾರಿಯ ಅನುಮತಿ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಈ ವೇಳೆಗೆ ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿರುದ್ಧ ಅಲ್ಲಿನ ಕ್ರೈಸ್ತಪಾದ್ರಿಗಳು ಹುಯಿಲೆಬ್ಬಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಗ ಮಠ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಆ ಅಧಿಕಾರಿ ಅನುಮತಿ ನೀಡಿದ್ದರೆ ಅವನು ಕ್ರೈಸ್ತಮತೀಯರ ಆಕ್ರೋಶಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನು ಎರಡು ಸಲ ಮಹಾರಾಜನ ಮನವಿಯನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಿದ. ನಮ್ಮ ದೇಶ ಗುಲಾಮಗಿರಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಕಾಲವಲ್ಲವೆ ಅದು ! ಭಾರತೀಯ ರಾಜನಿಗೆ, ಭಾರತದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ, ಭಾರತೀಯರೊಬ್ಬರಿಗೆ ಭಾರತದ ಸ್ಥಳವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಹೋಯಿತು. ಇದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮೊದಲು ಸ್ವಲ್ಪ ನಿರಾಸೆಯಾದರೂ ಆಮೇಲೆ ಆ ವಿಷಯವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಆಲೋಚಿಸಿದಾಗ ಅವರಿಗನ್ನಿಸಿತು–ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಈ ಜಾಗ ಅಷ್ಟೇನೂ ಸಮರ್ಪಕವಾದದ್ದಲ್ಲ ಎಂದು. ತಾವು ಯಾವ ಶೈಕ್ಷಣಿಕ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆ ಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರೊ ಅದನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಲು ಕಲ್ಕತ್ತವೇ ತಕ್ಕ ಸ್ಥಳವಲ್ಲದೆ ದೂರದ ಕಾಶ್ಮೀರವಲ್ಲ ಎಂದು ಅವರಿಗನ್ನಿಸಿತು. ಕಡೆಗೆ ಈ ಅಡೆತಡೆಗಳೆಲ್ಲವೂ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಇಚ್ಛೆಯೇ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಸುಮ್ಮನಾದರು. ಆದರೆ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ನೆಲೆ ನಿಲ್ಲಲು ತಂಪಾದ ಸ್ಥಳವೊಂದು ಬೇಕೇ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಸೂಕ್ತ ಸ್ಥಳವೊಂದನ್ನು ಹುಡುಕಲು ಹಿಮಾಲಯದ ಕುಮಾವೂ ಪರ್ವತ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ತಪಾಸಣೆ ನಡೆಸಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಅವರಿಗೇ ಒಪ್ಪಿಸಿಬಿಟ್ಟರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರೊಂದಿಗೆ ಝೇಲಂ ನದಿಯ ಮೇಲೆ ವಾಸವಾಗಿದ್ದ ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಅಮೆರಿಕನ್ ಶಿಷ್ಯೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಅವರು ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿದೆ :

“. . . ಈಗ ನಾನು ಕಳೆದ ಎರಡು ತಿಂಗಳಿನಿಂದ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವುದು ಸೋಮಾರಿ ಜೀವನವನ್ನು. ಇಲ್ಲಿನ ಸುಂದರವಾದ ಝೇಲಮ್ಮಿನ ಜಲದ ಮೇಲೆ ನಾನು ದೋಣಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ–ಈ ದೋಣಿ ನನ್ನ ಮನೆಯೂ ಹೌದು–ಆರಾಮವಾಗಿ ತೇಲುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಉದ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಭಗವಂತದನ ಸೃಷ್ಟಿಯು ಒದಗಿಸಬಹುದಾದ ಅತ್ಯದ್ಭುತ ದೃಶ್ಯಗಳಿವೆ, ಈ ಝೇಲಂ ನದಿಯ ಸುತ್ತ. ಇಲ್ಲಿನ ಗಾಳಿ-ಭೂಮಿ-ಹುಲ್ಲುಗಿಡ-ಮರ-ಪರ್ವತ-ಹಿಮ-ಮಾನವಾಕೃತಿ–ಎಲ್ಲವೂ ಕನಿಷ್ಠ ಪಕ್ಷ ಭಗವತ್ಸೌಂದರ್ಯದ ಹೊರಮೈಯನ್ನಾದರೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೊಳಿಸುತ್ತಿವೆ. ಈಗ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಏನೂ ಸಾಮಾನುಗಳೇ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನಬಹುದು–ಒಂದು ಲೇಖನಿ ಅಥವಾ ಒಂದು ಮಸಿಕುಡಿಕೆ ಕೂಡ ಇದ್ದರಿತ್ತು ಇಲ್ಲದಿದ್ದರಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೆಂದರಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗೆಂದರಾವಾಗ ಒಂದು ಊಟವನ್ನು ದೊರಕಿಸಿಕೊಳ್ಳುವೆ . . .

“ನೀನು ಅತಿಯಾಗಿ ದುಡಿದು ದೇಹದಂಡನೆ ಮಾಡಬೇಡ. ಅದರಿಂದೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ನೆನಪಿಡು–‘ಕರ್ತವ್ಯವೆಂಬುದು ಮಾನವತೆಯ ಜೀವಾಳವನ್ನೇ ದಹಿಸುತ್ತಿರುವ ನಡುನೆತ್ತಿಯ ಸೂರ್ಯನ ಉಗ್ರ ಕಿರಣಗಳಿದ್ದಂತೆ.’ ಅದು ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಶಿಸ್ತಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಆವಶ್ಯಕ ; ಅದರಿಂದಾಚೆಗೆ ಅದೊಂದು ಕೆಟ್ಟ ರೋಗ . . . ”

೧೯ಅಪೂರ್ವ ಅಶರೀರವಾಣಿ

ಅಮರನಾಥ ಯಾತ್ರೆಗೆ ಹೋಗಿಬಂದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗಮನಾರ್ಹ ಬದಲಾವಣೆಯುಂಟಾಯಿತು. ಈಗ ಅವರ ಭಕ್ತಿ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರಿತ ವಾಯಿತು. ಮಹಾದೇವನ ಮೇಲಿನ ಧ್ಯಾನದಿಂದುಂಟಾದ ಶಕ್ತಿಯ ಜಾಗವನ್ನು ಈಗ ಭಕ್ತಿ ತುಂಬಿ ಕೊಂಡಿತು. ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಮೇಲಿನ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪರವಶರಾದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಮ್ಮ ಮುಸಲ್ಮಾನ ಅಂಬಿಗನ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷದ ಮಗಳನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಉಮಾ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಪೂಜಿಸಿದರು. ಆ ದೃಶ್ಯ ತುಂಬ ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿಯಾಗಿತ್ತು. ರಾಮಪ್ರಸಾದನೆಂಬ ಬಂಗಾಳೀ ಸಂತ ಬರೆದಿರುವ ದೇವೀಪರವಾದ ಹಾಡುಗಳು ಅವರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಸದಾ ನಲಿದಾಡುತ್ತಿದ್ದುವು. ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಎತ್ತ ತಿರುಗಿದರೂ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದ ಅನುಭವವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅವಳು ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಯಲ್ಲೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾಗಿ ಇರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಜಗನ್ಮಾತೆ ಅಥವಾ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಕೈಹಿಡಿದು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅವರಿಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟ ಅನುಭವವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಕೆಲಕಾಲದ ಹಿಂದೆ ಅವರ ತನುಮನಗಳು ಶಿವಮಯವೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದವಂತೆ, ಈಗ ಅವರು ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಭಾವದಿಂದ ಆವೃತರಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು.

ಕ್ರಮೇಣ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಭಾವದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಮುಳುಗಿಬಿಟ್ಟಿ ತೆಂದರೆ ಅವರೀಗ ಬೇರೆ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನೇ ಮಾಡಲು ಅಸಮರ್ಥರಾದರು. ಅವರೇ ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಅಸಹನೆಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಭಾವ ನನಗೆ ಒಂದು ರೋಗದಂತೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದೆ. ಇದು ನನಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿ-ನಿದ್ರೆಗಳಿಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಈ ಭಾವವು ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ದನಿಯಷ್ಟೇ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನನ್ನ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಗುಂಯಿಗುಡುತ್ತಿರುತ್ತದೆ.” ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಅವರಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ಅಲೌಕಿಕ ಅನುಭವವಾಯಿತು. ಹಿಂದೆ ಅವರು ನರೇಂದ್ರನಾಗಿದ್ದಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಆಣತಿ ಯಂತೆ ಕಾಳಿಯ ಮುಂದೆ ತನ್ನ ಕಷ್ಟಕ್ಕೇನಾದರೂ ಪರಿಹಾರ ತೋರುವಂತೆ ಬೇಡಲು ಹೋದಾಗ ಆದಂತಹ ಅದ್ಭುತ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಸಮನಾದದ್ದು ಅವರ ಇಂದಿನ ಈ ಅನುಭವ.

ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಏಕಾಂತ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದರು. ಆಗ ಅವರು ಭೇಟಿಯಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಒಬ್ಬರೇ ವ್ಯಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಬ್ರಾಹ್ಮ ಸಮಾಜೀಯರಾದ ಒಬ್ಬ ವೈದ್ಯರು. ಆ ವೈದ್ಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಪೂಜ್ಯ ಬುದ್ಧಿ ತಾಳಿದವರು. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಭಾವದಲ್ಲೇ ತನ್ಮಯರಾಗಿದ್ದುದನ್ನು ಇಲ್ಲವೆ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅವರಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡದೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಭಕ್ತಿಯ ಉತ್ಕಟಾವಸ್ಥೆ ಗೇರಿರುವುದನ್ನು ಈ ವೈದ್ಯರು ಗಮನಿಸಿದ್ದರು. ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೇಮದ ಕಾವಿನಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯರ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಉನ್ಮತ್ತವಾಗಿತ್ತು ; ಮನಸ್ಸು ಭಾವಸಮಾಧಿಯ ಸ್ತರಕ್ಕೇರಿತ್ತು. ಈಗ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ದರ್ಶನವಾಗಲೇಬೇಕು !. . .

ಒಂದು ಸಂಜೆ ಅವರಿಗೆ ಆ ದಿವ್ಯದರ್ಶನವಾಯಿತು. ಅಂದು ಅವರು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು, ತಮ್ಮ ಸಂಪೂರ್ಣ ಅಂತಃಕರಣವನ್ನು, ತಾಯಿ ಕಾಳಿಯ ಮೇಲೆ, ಕಾಳಗತ್ತಲೆಯಂತಿರುವ ಕಾಳಿಯ ಮೆಲೆ, ರುದ್ರರೂಪಿಣಿಯಾದ-ರುದ್ರಾಣಿಯಾದ ಕಾಳಿಯ ಮೇಲೆ, ದೃಗ್ಗೋಚರವಾದ ಈ ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಆಧಾರಭೂತೆಯಾಗಿ ನಿಂತಿರುವ ಕಾಳಿಯ ಮೇಲೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸಿದ್ದರು. ಅಂದು ಹೊರಗೆಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಸ್ತಬ್ಧ-ನೀರವ-ಮೌನ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹೃದಯದೊಳಗೆ ಮಾತ್ರ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ಬಿರುಗಾಳಿಗೊಡ್ಡಿ ಧೂಳೀದೂಸರಗೈವ ತಾಯಿ ಕಾಳಿಯ ಭಾವ ! ಇಂತಹ ಒಂದು ಭವ್ಯ ದರ್ಶನವನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ Kali the Mother–“ತಾಯಿ ಕಾಳಿ”[*] ಎಂಬ ಈ ದಿವ್ಯ ಕವನವನ್ನು ರಚಿಸಿದರು :

ತಾರೆಗಳನು ಹೀರುತಿಹುದು
ಕಾರಿರುಳಿನ ಗಗನ ;
ಮುಗಿಲು ಮುಗಿಲ ನುಂಗುತಿಹುದು ;
ಕತ್ತಲ ಕಂಪನನ !

ಗರ್ಜರಿಸುತ ಗರ್ಗರಿಸುತ
ಮುಗ್ಗರಿಸುತ ಗಾಳಿ
ಮರಮರಗಳ ಮುರಿಮುರಿಯುತ
ಹುಡಿಗೈಯುತ ಪಥದಿ
ನುಗ್ಗುತಿಹುದು ಕಟ್ಟು ಕಡಿದು
ಸೆರೆಮನೆಯಿಂ ಮುಕ್ತಿ ಪಡೆದ
ಮರುಳರ ಪಡೆ ತೆರದಿ !

ಆಗಸವನು ತಬ್ಬಲೆಂದು
ಗಿರಿತರಂಗವೆಬ್ಬಿಸುತ್ತ
ಸಾಗರಭೈರವನು
ಕದನಕೆ ನಿಂತಿಹನು !

ಮಸುಕು ಮಿಂಚು ತೋರುತಿಹುದು
ಎಡೆಎಡೆಯೊಳು ಇಡಿಕಿರಿದಿಹ
ಲಕ್ಷಲಕ್ಷ ಕರಿಕರಾಳ
ಮೃತ್ಯುಛಾಯೆಯ !–

ಹುಚ್ಚುವರಿದು ಕುಣಿಕುಣಿಯುತ
ಸಂಕಟಗಳನೀಡಾಡುತ
ಬಾ, ತಾಯಿ, ಬಾ !
ನಲಿನಲಿಯುತ ಬಾ !

ದುರ್ಗೆಯದುವೆ ನಿನ್ನ ಹೆಸರು,
ಮೃಽತ್ಯುವೆ ನಿನ್ನುಸಿರು !
ನಿನ್ನಡಿಗಳ ತಲ್ಲಣದಿಂ
ನಿರ್ನಾಮವು ಜಗವು !
ಕಾಲರೂಪಿ ತಾಯೆ, ನೀನು,
ನಂಗುವೆ ಎಲ್ಲವನು !

ಬಾ, ತಾಯೀ, ಬಾ !
ನಲಿನಲಿಯುತ ಬಾ !

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ರಚಿಸಿದ ಈ ಹಾಡಿನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವದ ಬಗೆಬಗೆಯ ಅಲ್ಲೋಲಕಲ್ಲೋಲಗಳ ಒಂದು ಮಿಣುಕು ನೋಟವಿದೆ. ವಿಕಟ ಅಟ್ಟಹಾಸದಿಂದ ಹುಚ್ಚೆದ್ದು ನರ್ತನಗೈಯುವ ಜಗ ನ್ಮಾತೆಯ ಚಿತ್ರಣವಿದೆ. ಇದೊಂದು ಸತ್ಯ-ದಿವ್ಯವಾದ ಭಾವನೆ ;–ಅಲ್ಲ, ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿ ಗಾದ ಕಾಳೀಮಾತೆಯ ದರ್ಶನಾನುಭವ ! ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಕವನದ ಕೊನೆಯ ಪದವನ್ನೂ ಬರೆದರು; ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅವರ ಕೈಹಿಡಿತದಲ್ಲಿದ್ದ ಲೇಖನಿ ಜಾರಿಬಿದ್ದಿತು, ಜೊತೆಗೆ ಅವರೂ ನೆಲಕ್ಕುರುಳಿದರು. ಅವರ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ ತಪ್ಪಿತು. ಆದರೆ ಅವರ ಅಂತಃಪ್ರಜ್ಞೆಯು ಭಾವಸಮಾಧಿಯ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸ್ತರದಲ್ಲಿ ಲಯಗೊಂಡು ಸ್ತಬ್ಧವಾಯಿತು ! ಯಾರು ತಮ್ಮ ವಿಚಾರಲಹರಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರನ್ನು ತೊನೆದಾಡಿಸಿದರೋ, ಯಾರು ಭಾರತದ ರಾಷ್ಟ್ರಕುಂಡಲಿನಿ ಯನ್ನೇ ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸಿದರೋ ಅವರು ಇಲ್ಲೀಗ ರುದ್ರಮುಖೀ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ದರ್ಶನದಿಂದ ಆನಂದಾಶ್ಚರ್ಯವಿಮತ್ತರಾಗಿ ಮೃತರಾದವರಂತೆ ನಿಶ್ಚೇಷ್ಟಿತರಾಗಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದಾರೆ !. . .

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಕಾಳಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೆಂಬುದು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿದೆ ಯೆಂದರೆ ಈಗ ಅವರು ಮಾತೆತ್ತಿದರೆ ತಾಯಿ ಕಾಳಿಯ ವಿಷಯವಾಗಿಯೇ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ ; ಕಾಳೀ ತತ್ತ್ವವನ್ನೇ ವಿವರಿಸುತ್ತಾರೆ ; ತಾಯಿ ಕಾಳಿಯನ್ನೇ ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಆಗಾಗ ಉದ್ಗರಿಸು ತ್ತಾರೆ : “ಓ ತಾಯಿ, ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ತುಂಡರಿಸಿದರೂ ಸರಿಯೆ, ನಾನು ಮಾತ್ರ ನಿನ್ನನ್ನು ಬಿಡುವವನಲ್ಲ !” “ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ನಲಿವನ್ನೇ ಅರಸುತ್ತಾನೆಂಬ ಮಾತು ನಿಜವಲ್ಲ. ನೋವನ್ನೇ ಬಯಸುವವರು ಹಲವು ಮಂದಿ ಇದ್ದಾರೆ. ತಮಗೆತಾವೇ ಹಿಂಸೆಯನ್ನು ತಂದುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲೂ ಆನಂದವಿರಬಲ್ಲದು. ನಾವು ಭೀಷಣತೆಯನ್ನು ಭೀಷಣತೆಗೋಸ್ಕರವೇ ಆರಾಧಿಸೋಣ !” ಮತ್ತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಯಾವ ತಾಯಿಯನ್ನು ನೀವು ಮಾಧುರ್ಯ-ಆನಂದಗಳಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸು ತ್ತೀರೋ, ಅಷ್ಟೇ ಸಹಜವಾಗಿ ಅವಳನ್ನು ದುಃಖ-ದಾರಿದ್ರ್ಯ-ದೌರ್ಜನ್ಯ-ವಿಧ್ವಂಸಕತೆಗಳಲ್ಲೂ ಕಾಣುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಿರಿ.” ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಹೀಗೂ ಹೇಳುವುದುಂಟು–“ಓ ತಾಯಿ, ನಿಜ ! ಜನ ನಿನ್ನನ್ನು ರುಂಡಮಾಲೆಯಿಂದ ಅಲಂಕರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಮರುಕ್ಷಣವೇ ಭಯದಿಂದ ಕುಸಿದು ನಿನ್ನನ್ನು ‘ಓ ದಯಾಮಯಿ !’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ.” “ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳಿ ; ನಿಜಕ್ಕೂ ಭಯಂಕರವಾದುದನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಭಯವನ್ನು ಗೆದ್ದು ಅಮೃತತ್ವ ವನ್ನು ಪಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯ. ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಿ ! ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಿ ! ಭೀಕರತೆಯನ್ನು ಆರಾಧಿಸಿ ! ಜಗನ್ಮಾತೆಯೇ ಸ್ವತಃ ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಸ್ವರೂಪಿಣಿಯಾಗಿದ್ದಾಳೆ. ಅವಳ ಶಾಪವೂ ಒಂದು ಅನುಗ್ರಹವೇ ಸರಿ. ನಮ್ಮ ಹೃದಯವೇ ಒಂದು ಸ್ಮಶಾನವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥ, ದುರಭಿಮಾನ, ದುರಾಸೆಗಳೆಲ್ಲ ಉರಿದು ಬೂದಿಯಾಗಬೇಕು. ಆಗ, ಆಗ ಮಾತ್ರವೇ, ತಾಯಿ ಬರುತ್ತಾಳೆ. ಆಕೆಯೇ ಸ್ವತಃ ಕಾಲರೂಪಿಣಿ. ಆಕೆಯೇ ಅನಂತ ಶಕ್ತಿರೂಪಿಣಿ. ಮತ್ತು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ವಿಭಿನ್ನತೆಗಳೆಲ್ಲ ಅವಳೇ.”

ಜನ ಭಗವಂತನನ್ನು ‘ಕರುಣಾಮಯ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ ; ‘ವರದಾಯಕ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ ; ‘ಅನುಗ್ರಹಕಾರಕ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣಬರುವ ಸಂಗತಿ. ಆದರೆ ಜನ ಹೀಗೆ ಕರೆಯುವುದರ ಹಿಂದಿನ ಉದ್ದೇಶವೇನೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎತ್ತಿತೋರಿಸುತ್ತಾರೆ–ಅದು ಮನುಷ್ಯನ ಸ್ವಾರ್ಥತೆ ಎಂದು. ಇನ್ನೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ, ಅದು ಅವನ ಭೀರುತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಬೆದರಿದ ಮನುಷ್ಯ ಭಗವಂತನ ಭೀಕರತೆಯನ್ನು ಬಯಸಿಯಾನೆ ? ಕಲ್ಪಿಸಿಯಾನೆ ? ಅವನಿಗೆ ಬೇಕು ಸಾಂತ್ವನ, ಅವನಿಗೆ ಬೇಕು ಕರುಣೆ, ಅವನಿಗೆ ಬೇಕು ಅನುಗ್ರಹ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನು ಅನುಗ್ರಹಕಾರಕನಾದ ದಯಾಮಯ ಭಗವಂತನನ್ನೇ ಭಾವಿಸಿ ಆರಾಧಿಸಲು ಬಯಸುತ್ತಾನೆ. ಭಗವಂತನ ಭೀಕರತೆಯನ್ನು ಅವನು ಕನಸಿನಲ್ಲೂ ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ನಾವು ಯಾವ ಭೂಕಂಪನವನ್ನು ನೋಡು ತ್ತೇವೆಯೋ, ಯಾವ ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆಯೋ ಅವು ಕೂಡ ಭಗವಂತನ ರೂಪಗಳೇ ಎಂದು. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇವೆಯೋ ಅದೂ ಭಗ ವಂತನೇ, ಏನೇನು ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇವೆಯೋ ಅದೂ ಭಗವಂತನೇ, ಎನ್ನುವ ಮಾತನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುವಾಗ ನಮಗೆ ಅವರ ಅನುಭವಗಳ ಎತ್ತರ-ಬಿತ್ತರದ ಅರಿವಾಗದಿರದು ; ಅವರ ಬೋಧನೆಗಳ ಹಿಂದಿರುವ ಸಾಹಸಮಯ ಅಂಶದ ಅರಿವಾಗದಿರದು. ನಿಜಕ್ಕೂ ನಾವು ಈ ಜಗತ್ತಿನ ರೀತಿನೀತಿಗಳನ್ನು ತೆರೆಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದರೆ ನಮಗೆ ಅಲ್ಲಿರುವ ಭೀಕರತೆಯ ದರ್ಶನವಾಗ ದಿರದು. ನಾವು ಭಯಗ್ರಸ್ತ ಮನಸ್ಕರಾದ್ದರಿಂದ ಸದಾ ಸುಂದರವಾದ ಹೂಗಳನ್ನು, ಹಿತಕರವಾದ ರೂಪಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರವೇ ನೋಡುತ್ತ, ಜಗತ್ತೆಲ್ಲ ಶುಭಕರವಾಗಿದೆ, ಮಂಗಳಕರವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಇಲ್ಲಿ ಶುಭವೆಷ್ಟೋ ಅಷ್ಟೇ ಅಶುಭವೂ ಇದೆ ; ಮಂಗಳವೆಷ್ಟೋ ಅಮಂಗಳವೂ ಅಷ್ಟೇ ಇದೆ ; ಸೌಂದರ್ಯವೆಷ್ಟಿದೆಯೋ ರೌದ್ರವೂ ಅಷ್ಟೇ ಇದೆ. ತೂಗುವ ತೊಟ್ಟಿಲುಗಳೆಷ್ಟಿವೆಯೋ ಮಸಣದ ಗೋರಿಗಳೂ ಅಷ್ಟೇ ಇವೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಈ ಅಮಂಗಳಕರ ರೌದ್ರ ಸ್ಮಶಾನದ ದೃಶ್ಯಗಳ ಕಡೆಗೆ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿ ಕುಳಿತುಬಿಡುತ್ತೇವೆ. ಆದರೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ನಮಗೆ ಆ ಮುಖದ ದರ್ಶನವೂ ಆಗದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚು ಹೊತ್ತಿಕೊಂಡು ದಹಿಸುತ್ತ ವೇಗವಾಗಿ ಬರುವಾಗ ಕಾಡುಕೋಳಿಯು ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಒಂದು ಉಪಾಯ ಹೂಡುತ್ತದೆ. ಏನೆಂದರೆ ಮಣ್ಣೊಳಗೆ ತನ್ನ ತಲೆಯನ್ನು ಅಡಗಿಸಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ ; ಮತ್ತು ಭಾವಿಸುತ್ತದೆ, ‘ಈಗ ನಾನು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿದ್ದೇನೆ, ಈ ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚು ನನ್ನನ್ನೇನೂ ಮಾಡಲಾರದು’ ಎಂದು. ಆದರೆ ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚು ಬಂದೇಬಿಟ್ಟಿತು, ಅದರ ಶರೀರವನ್ನು ಸುಟ್ಟು ತಿಂದೇ ಬಿಟ್ಟಿತು. ಹಾಗೆಯೇ ರೋಗ ರುಜಿನ, ಕ್ಷಾಮ ಡಾಮರ, ಭೂಕಂಪ, ಅಪಘಾತ–ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ಮೃತ್ಯುಮುಖಗಳು ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ರಭಸದಿಂದ ಸಂಚರಿಸು ತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡೂ ಕೂಡ, ನಾವು ಮಾತ್ರ ಸದಾ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿಯೇ ಇರುವವರು, ಸುಂದರ ರೂಪಿಯಾದ ನಮ್ಮ ದಯಾಮಯ ಭಗವಂತ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ ಕುಳಿತಿರುತ್ತೇವೆ. ಆದರೆ ಭಗವಂತನು ರಾಮನಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಕಾಪಾಡುವುದು ಎಷ್ಟು ನಿಜವೋ ಯಮನಾಗಿ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವುದೂ ಅಷ್ಟೇ ನಿಜ ಎಂಬ ಕರಾಳಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ನಾವು ಕಷ್ಟಪಡುತ್ತೇವೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ನಾವು ನಮ್ಮ ಭ್ರಮೆಯನ್ನು ಕಿತ್ತೊ ಗೆದು ಸತ್ಯಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಭಗವಂತನ ರೌದ್ರರೂಪದ ಸತ್ಯತೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ಆರಾಧಿಸಬೇಕು” ಎಂದು. “ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಿ ! ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಧ್ಯಾನಿಸಿ !”–ಇದು ಅವರ ಧೀರವಾಣಿ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ತೀವ್ರ ಕಾಯಿಲೆಯಿಂದ ನರಳುವಾಗ ಇಲ್ಲವೆ ಅಸಹನೀಯ ಯಾತನೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವಾಗ ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, “ನನ್ನ ಈ ಶರೀರದ ಅಂಗಾಂಗಗಳೂ ಜಗನ್ಮಾತೆಯೇ !ಅವು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿರುವ ನೋವೂ ಆಕೆಯೇ ! ಮತ್ತು ನೋವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿರು ವವಳೂ ಆಕೆಯೇ !ಕಾಳಿ ! ಕಾಳಿ ! ಕಾಳಿ !” ಎಂದು. ಇಂತಹ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಬೋಧನೆ ನೀಡುವಾಗ ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ಭಯವೆಂದಿಗೂ ಇರಬಾರದು. ಬೇಡುವುದಲ್ಲ, ಪಡೆಯುವುದು ! ತಾಯಿಯ ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತರು ಹಟಮಾರಿಗಳಂತೆ ದೃಢಚಿತ್ತರು ; ಸಿಂಹದಂತೆ ನಿರ್ಭೀತರು. ಅವರು ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ತಮ್ಮ ಕಾಲ ಕೆಳಗಿನಿಂದ ಕುಸಿದುಬಿದ್ದರೂ ಲೆಕ್ಕಿಸುವವರಲ್ಲ. ಆಕೆಯು ನಿಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿಯೇ ತೀರುವಂತೆ ಮಾಡಿ. ತಾಯಿಯನ್ನು ಅತಿ ದೈನ್ಯದಿಂದ ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲ, ನೆನಪಿಡಿ !” “ಅವಳು ಸರ್ವಶಕ್ತಿಸ್ವರೂಪಿಣಿ. ಒಂದು ಮಣ್ಣಹೆಂಟೆಯಿಂದ ಕೂಡ ಆಕೆ ವೀರರನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬಲ್ಲಳು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಭಯವಿಲ್ಲವೋ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗವಿದೆಯೋ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಈ ಅಹಮಿಕೆಯೆಂಬುದು ನಶಿಸಿಹೋಗಿದೆಯೋ ಮತ್ತು ಯಾರಿಗೆ ತಾನು ಮುಟ್ಟುವುದೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ನೋವು ಎಂಬ ಅರಿವಿದೆಯೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ಜಗನ್ಮಾತೆ ಇದ್ದಾಳೆ.” ಮತ್ತೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬಲವಾದ ಏಟುಗಳನ್ನು ತಿಂದು ಜೀವನದ ಕಹಿರಸವನ್ನು ಅನುಭವಿ ಸುವಾಗ ಅವನ ಆತ್ಮವೆಂಬ ಶಿಶುವು ಸಮಾಧಾನ-ಆಶ್ರಯಗಳಿಗಾಗಿ ಜಗನ್ಮಾತೆಯತ್ತಲೇ ತಿರುಗು ತ್ತದೆ.” ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಗೂಢಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ತಲೆಬುರಡೆ-ಅಡ್ಡಮೂಳೆ’ಗಳ ಪೂಜೆಯ ಹಿಂದೆ ಕೂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅದೇ ಕಾಳೀ ಪೂಜೆಯ ಛಾಯೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದ್ದರು. ಸಕಲ ಚರಾಚರಗಳ ಹಿಂದಿರುವ ಶಕ್ತಿಯಾದ ಜಗನ್ಮಾತೃತ್ವದ ಕಲ್ಪನೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಮಯ ವಾಗಿ ಹೊರಸೂಸುತ್ತಿತ್ತು.

ತಮಗಾದ ಈ ಕಾಳೀದರ್ಶನದ ನಂತರ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ಬರದಂತೆ ಸೂಚನೆಯಿತ್ತು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಕ್ಷೀರಭವಾನಿಯ ಕಡೆಗೆ ತೆರಳಿದರು. ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೨ಂರಂದು ಹೀಗೆ ಹೊರಟವರು ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೬ರವರೆಗೂ ಹಿಂದಿರುಗಲಿಲ್ಲ. ಕ್ಷೀರಭವಾನಿಯ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಹೋಮ ಮಾಡಿದರು. ಒಂದು ಮಣ ಹಾಲು, ಅಕ್ಕಿ, ಬಾದಾಮಿಗಳಿಂದ ತಯಾರಿಸಿದ ಖೀರನ್ನು ನೈವೇದ್ಯ ಮಾಡಿಸಿದರು. ಕ್ಷೀರಭವಾನಿ ಯಲ್ಲವೇ ಅವಳು ! ಅಲ್ಲದೆ ವಿಶೇಷ ಸಾಧನೆಯಾಗಿ, ಪ್ರತಿದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಅಲ್ಲಿನ ಒಬ್ಬ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಪಂಡಿತನ ಪುಟ್ಟ ಮಗಳನ್ನು ದಿವ್ಯಕನ್ಯೆಯಾದ ಉಮಾಕುಮಾರಿಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿ ದರು. (ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ಈ ಪೂಜೆಯು ‘ಕುಮಾರೀಪೂಜೆ’ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ.) ಇದಲ್ಲದೆ ಅವರು ಇನ್ನೂ ಕಠಿಣತರವಾದ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡರು. ವರ್ಷಗಟ್ಟಲೆಯ ಕರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸುತ್ತ ತಾವೇ ಹೆಣೆದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಸಕಲ ಬಂಧನಗಳನ್ನೂ ಹರಿದು ಹಾಕಿ, ಮಹಾತಾಯಿಯ ಮಡಿಲಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಶಿಶುವಾಗಹೊರಟಿದ್ದಾರೋ ಎಂಬಂ ತಿತ್ತು ಅವರ ವರ್ತನೆ. ‘ನಾಯಕ’ ‘ಬೋಧಕ’ ಎಂಬ ಭಾವಗಳೆಲ್ಲ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಮಾಯವಾಗಿಹೋಗಿದ್ದುವು. ಈಗ ಅವರು ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿ–ಆ ಪದದ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶ್ರೀನಗರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಅವರು ಸಂಪೂರ್ಣ ಪರಿವರ್ತನೆಗೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ ಕಂಡುಬಂದರು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರಿದ್ದ ದೋಣಿಮನೆ ಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವಾಗ ಎರಡೂ ಕೈಗಳನ್ನು ಆಶೀರ್ವಾದದ ಮುದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮೇಲೆತ್ತಿ ಒಳ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ತಲೆಯ ಮೇಲೂ ಜಗನ್ಮಾತೆಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ ಚೆಂಡುಹೂ ಗಳನ್ನಿರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ‘ಹರಿ ಓಂ’ ಅಲ್ಲ ; ಏನಿದ್ದರೂ ‘ಅಮ್ಮಾ’ ಮಾತ್ರ !” ಬಳಿಕ ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಈಗ ನನ್ನ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮ ಇತ್ಯಾದಿಯೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಈಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ‘ತಾಯಿ’ ‘ತಾಯಿ’ ಮಾತ್ರ.”

ಕ್ಷೀರಭವಾನಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ನಡೆದ ವೃತ್ತಾಂತವೊಂದನ್ನು ಅವರೀಗ ಬಣ್ಣಿಸ ತೊಡಗಿದರು: “. . . ನಿಜಕ್ಕೂ ನಾನೊಂದು ದೊಡ್ಡ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದೆ. ನಾನು ಒಮ್ಮೆ ಕ್ಷೀರಭವಾನಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ–ನಮ್ಮ ದೇವಾಲಯಗಳು ಮುಸಲ್ಮಾನರ ಆಕ್ರಮಣದಿಂದ ಈ ರೀತಿ ಹಾಳುಗೆಡವಲ್ಪಟ್ಟು ಅಪವಿತ್ರಗೊಂಡಿವೆಯಲ್ಲ ; ಇಂತಹ ವಿನಾಶವನ್ನು ನಮ್ಮ ಜನಗಳು ತಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಮೀರಿ ತಡೆಗಟ್ಟದೆ ಹೇಗೆ ಸುಮ್ಮನಿದ್ದಿರಬಹುದು ? ನಾನೇನಾದರೂ ಆಗ ಇಲ್ಲಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಇಂಥದೆಲ್ಲ ನಡೆಯಲು ಖಂಡಿತ ಬಿಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ನನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನೇ ಪಣವಾಗೊಡ್ಡಿ ತಾಯಿಯನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ.’ ಆಗ ತಾಯಿ ನನಗೆ ಹೇಳಿದಳು, ‘ಏನು, ನಾಸ್ತಿಕರು ನನ್ನ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರೆ, ನನ್ನ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಹಾಳುಗೆಡವಿದರೆ ಅದರಿಂದ ನಿನಗೇನು? ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವವನೋ ಅಥವಾ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವವಳೋ?’ ಆದ್ದರಿಂದ ಇನ್ನು ದೇಶಪ್ರೇಮ ಎನ್ನುವುದೆಲ್ಲ ಏನೂ ಉಳಿದಿಲ್ಲ. ಈಗ ನಾನೊಬ್ಬ ಹಸುಳೆ ಮಾತ್ರ.”

ಈ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಶಿಷ್ಯೆಯರೆಲ್ಲ ಸ್ತಬ್ಧರಾಗಿ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಆ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಒಂದು ಸಾಂದ್ರವಾದ ಘನ ಗಂಭೀರ ವಾತಾವರಣ ಏರ್ಪಟ್ಟಿ ತ್ತೆಂದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ತುಟಿಪಿಟಕ್ಕೆನ್ನದೆ ಮೂಗರಾಗಿದ್ದರು ! ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೆಲ್ಲನೆದ್ದು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಡುತ್ತ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಈಗಲೇ ನಾನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೇಳಿಬಿಡಲಾರೆ, ಹೇಳಬಾರದು. . . ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ನಾನು ಎಂದೂ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲ್ಪಟ್ಟಿರಲಿಲ್ಲ.”

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗಿದ್ದರೆಂಬುದೇನೋ ನಿಜ. ಆದರೂ ಅವರು ಶಿಷ್ಯರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದುದೇ ಅಪರೂಪ. ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಅವರು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ನದಿಯ ಪಕ್ಕದ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿ ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಅಡ್ಡಾಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ಅವರು, ಅಲ್ಲೇ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ದೋಣಿಮನೆಯ ಛಾವಣಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿರು ತ್ತಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರನ್ನೂ ಗಮನಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನ ಅವರು ತಲೆಯನ್ನು ನುಣ್ಣಗೆ ಬೋಳಿಸಿಕೊಂಡು ಅತ್ಯಂತ ಸರಳ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಂತೆ ವಸ್ತ್ರಧರಿಸಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರ ಮುಂದೆ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡರು. ಆಗ ಅವರ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಯಾರನ್ನೂ ಬಳಿಸಾರಲು ಬಿಡದಂತಹ ಗಂಭೀರಭಾವ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ತಾವೇ ರಚಿಸಿದ Kali the Mother–‘ತಾಯಿ ಕಾಳಿ’ ಎಂಬ ಕವನವನ್ನು ಹಾಡುತ್ತ ನಡುವೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಹೇಳಿದರು, “ಅವೆಲ್ಲವೂ, ಅದರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪದವೂ ನಿಜವಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ನಾನು ಅದನ್ನು ಸಾಬೀತುಗೊಳಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಮೃತ್ಯುವಿನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ.” ತಾವು ಕ್ಷೀರಭವಾನಿಯಲ್ಲಿ ಆಚರಿಸಿದ ಕಠಿಣ ವ್ರತಗಳು, ಉಪವಾಸ ಹಾಗೂ ತಮಗುಂಟಾದ ದಿವ್ಯ ದರ್ಶನಗಳು–ಇವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಇವಲ್ಲದೆ, ಕಾಳರಾತ್ರಿಯ ಕಗ್ಗತ್ತಲ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ‘ರೌದ್ರ’ವನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಿಸು ವಾಗ ತಮಗುಂಟಾದ ಅನುಭವಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಅವರು ಮುಂದೆ ತಮ್ಮ ಒಂದಿಬ್ಬರು ಗುರು ಭಾಯಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಹೇಳಿದರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ತಿಳಿಯಬಾರದಷ್ಟು ‘ಪವಿತ್ರ ಹಾಗೂ ಗುಪ್ತ’ವಾಗಿದ್ದುವು.

ಒಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕ್ಷೀರಭವಾನಿಯಲ್ಲಿ ತಮಗಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಅನುಭವವನ್ನು ಆಪ್ತರೊಬ್ಬರ ಮುಂದೆ ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ–“ಒಂದು ದಿನ ಅಲ್ಲಿ ನಾನು ಹೀಗೇ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತಿದ್ದೆ. ಆಗ ನನಗೆ ಆ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಶಿಥಿಲಾವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಂಡು ತುಂಬ ಸಂಕಟವಾಯಿತು. ನನಗನ್ನಿಸಿತು, ‘ನಮ್ಮ ದೇಶದಾದ್ಯಂತ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗಾಗಿ ಕಟ್ಟಬೇಕೆಂದಿರುವ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ಹಾಗೂ ಆಶ್ರಮಗಳ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ತಾಯಿ ಕ್ಷೀರಭವಾನಿಗೂ ಬಂದು ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದರೆ ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತದೆ !’ ಹಾಗೆ ನಾನು ಕನಸು ಕಾಣುತ್ತ ಕುಳಿತಿದ್ದಾಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ದೇವಿಯ ದಿವ್ಯ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ದಿಗಿಲುಗೊಂಡೆ. ‘ಮಗು, ನಾನಿಚ್ಛಿಸಿದರೆ, ನನಗಾಗಿ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು, ಅದ್ಭುತವಾದ ಆಶ್ರಮಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆ. ಇಲ್ಲೇ, ಈ ಕ್ಷಣದಲ್ಲೇ ಏಳು ಅಂತಸ್ತಿನ ಸುವರ್ಣ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆ !’ ಎಂದಳು ದೇವಿ. ಆ ದನಿಯನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗಿನಿಂದ ನಾನು ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಹೂಡುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ನಿಲ್ಲಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ. ಎಲ್ಲವೂ ಆಕೆಯ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆಯೇ ನಡೆಯಲಿ.”

ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅವರ ಮನಶ್ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಕದಡು ವಂಥದೊಂದು ಅನುಭವವಾಯಿತು. ಇದನ್ನು ಅವರು ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಒಂದು ‘ಸಂದಿಗ್ಧತೆ’ ಯೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಬ್ಬ ಮುಸಲ್ಮಾನ ಫಕೀರನ ಶಿಷ್ಯ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತನಾಗಿ ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಆಗಾಗ ಬರುತ್ತಿದ್ದ. ಒಂದು ದಿನ ಆತ ಜ್ವರ ಮತ್ತು ವಿಪರೀತ ತಲೆನೋವಿಗೆ ಬಲಿಯಾಗಿದ್ದ. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕರುಣೆಯಿಂದ ಆತನ ತಲೆಯನ್ನೊಮ್ಮೆ ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿದರು. ಕೂಡಲೇ ಅವನು ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿ ಗುಣಮುಖನಾದ. ಇದಾದ ಬಳಿಕ ಅವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಹಿಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಬರಲಾರಂಭಿಸಿದ. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದ ಅವನ ಫಕೀರಗುರುವಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲೆ ಹೊಟ್ಟೆಯುರಿ ಯುಂಟಾಯಿತು. ಎಲ್ಲಿ ಅವರು ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ತನ್ನಿಂದ ಕಸಿದುಕೊಂಡುಬಿಡುತ್ತಾರೋ ಎಂದು ಹೆದರಿದ ಆ ಫಕೀರ, ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನ ಮುಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಗ್ಗೆ ಹೀನಾಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿ, ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಲೇಬಾರದೆಂದು ಎಚ್ಚರಿಕೆ ನೀಡಿದ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನ ವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕೊನೆಗೆ ಅವನು ಸಿಟ್ಟಿಗೆದ್ದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಬಾಯಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಬೈದ. ಆ ಕೋಪದ ಭರದಲ್ಲಿ, ಮತ್ತು ಬಹುಶಃ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಶಿಷ್ಯನಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯುಂಟುಮಾಡಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ, ತನ್ನ ಮಾಂತ್ರಿಕ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸುವುದಾಗಿ ಬೆದರಿಕೆ ಹಾಕಿದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಾಶ್ಮೀರವನ್ನು ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ತಲೆ ತಿರುಗಿ ವಾಂತಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಶಾಪ ಹಾಕಿಯೇಬಿಟ್ಟ. ಅದು ಹಾಗೆಯೇ ನಡೆದುಹೋಯಿತು ಕೂಡ ! ಇದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತೀವ್ರ ಮಾನಸಿಕ ಕ್ಷೋಭೆ ಹಾಗೂ ಆವೇಗಕ್ಕೊಳಗಾದರು. ಆದರೆ ಅವರು ಸಿಟ್ಟಿಗೆದ್ದದ್ದು ಆ ಫಕೀರನ ಮೇಲಲ್ಲ, ಬದಲಾಗಿ ತಮ್ಮ ಮೇಲೆಯೇ ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ಗುರುದೇವನ ಮೇಲೆಯೇ ! ಆಲೋಚಿಸಿ ದರು, ‘ಈಗ, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಂದ ನನಗಾದದ್ದೇನು? ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ಯಃಕಿಶ್ಚಿತ್ ಮಾಂತ್ರಿಕನ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ನಾನು ರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದಿದ್ದ ಮೇಲೆ, ನಾನು ಕಂಡ ದರ್ಶನಗಳು, ನಾನು ಬೋಧಿಸಿದ ವೇದಾಂತತತ್ತ್ವ ಇವುಗಳಿಂದೆಲ್ಲ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನವಾಯಿತು ?’ಎಂದು. ಈ ಒಂದು ಘಟನೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಶ್ರಮ ಕೊಟ್ಟಿತೆಂದರೆ, ಮೂರು ವಾರಗಳ ಬಳಿಕ ಅವರು ಕಲ್ಕತ್ತವನ್ನು ತಲುಪಿದ ಮೇಲೂ ಅದು ಅವರ ತಲೆಯನ್ನು ಕೊರೆಯು ತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ಶ್ರೀಮಾತೆ ಶಾರದಾದೇವಿಯವರ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ದೂರುವ ದನಿಯಲ್ಲಿ, “ಏನಮ್ಮ, ನನಗೆ ಹೀಗೆಲ್ಲ ಆಯಿತಲ್ಲ ; ನಿಮ್ಮ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅದನ್ನು ತಡೆಯಬಾರದಿತ್ತೆ?” ಎಂದರು. ಆಗ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಅವರನ್ನು ಸಂತೈಸುತ್ತ ನುಡಿದರು, “ಏನು ಮಾಡುವುದಪ್ಪ? ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯಿರುವಂತೆಯೇ ಇಂತಹ ಮಾಯಾ ಮಂತ್ರಗಳೂ ಇವೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರು ಕೂಡ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಗಳಿಸಿದ್ದೇ ಅಲ್ಲವೆ ಆ ಶಕ್ತಿ ? ಅದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗಬೇಕೆಂದರೆ ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ? ಅದೂ ಅಲ್ಲದೆ, ಹಿಂದೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೇ ಹಲಧಾರಿ (ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸಂಬಂಧಿ) ‘ನೀನು ರಕ್ತಕಾರುವಂತಾಗಲಿ’ ಎಂದು ಶಪಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದ. ಅದು ನಿಜಕ್ಕೂ ಹಾಗೆಯೇ ಆಗಿಹೋಯಿತು. ಆದರೆ, ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಸಾಧು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ರನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ಹೇಳಿದ–ಯಾವುದೋ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಸಾಧನೆಯಿಂದಾಗಿ ಅವರ ತಲೆಯೊಳಗೆ ರಕ್ತ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಪ್ರಾಣಾಪಾಯವುಂಟಾಗಿತ್ತು ; ಈಗ ಆ ರಕ್ತ ವಾಂತಿಯಾದದ್ದ ರಿಂದ ಆ ಅಪಾಯ ತಪ್ಪಿತು, ಅಂದ. ಹಾಗೆಯೇ ಈಗ ಆ ಫಕೀರ ನಿನಗೆ ಶಾಪವಿತ್ತು ವಾಂತಿ ಮಾಡಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಯಾವುದೋ ಅಪಾಯಕಾರಿಯಾದ ವಸ್ತು ಹೊರಬಂದಿರಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅದೂ ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೇ ಅಂತ ತಿಳಿದುಕೊ.” ಆದರೆ ಈ ಉತ್ತರದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೇನೂ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಮಾಧಾನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮುನಿಸಿಕೊಂಡ ಬಾಲಕ ತಾಯಿಯ ಮುಂದೆ ಹಟ ಮಾಡು ವಂತೆ ಹೇಳಿದರೆ, “ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಏನೂ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಹೋಗಿ, ನನಗೆ ಅವರ ಸಹವಾಸವೇ ಬೇಡ !” ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರಿಗೆ ನಗುಬಂದಿತು. ಅವರೆಂದರು, “ಮಗು, ನೀನು ಏನೇ ಹೇಳಿದರೂ, ನಿನ್ನ ಜುಟ್ಟು ಅವರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಭದ್ರವಾಗಿದೆಯಲ್ಲ ! ಏನು ಮಾಡುವುದು ?” (ಈ ಎಲ್ಲ ಮಾತುಕತೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರೊಂದಿಗೆ ನೇರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಪಿಸುದನಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದುದನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮ ಚಾರಿಗಳೊಬ್ಬರು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಪುರುಷರೊಂದಿಗೆ ಮಾತ ನಾಡುವಾಗಲೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಮುಖವನ್ನು ಸೆರಗಿನಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು.)

ಅಂತೂ ಈ ಅಪ್ರಿಯ ಘಟನೆಯಿಂದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಥಿತಿ ಕದಡುವಂತಾಯಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ಹೀಗೆ ಆರೋಗ್ಯ ಕೆಟ್ಟದ್ದರಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮ ಕಾಶ್ಮೀರ ಪ್ರವಾಸವನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೇ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸಿದರು. ಈಗ ಅವರು ಲಾಹೋರ್ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಲಿದ್ದರು. ಅವರ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಶ್ರೀನಗರದಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಭಾರತದ ಪ್ರವಾಸಕ್ಕೆ ಹೊರಡಲಿದ್ದರು. ಇವರಿಗೆ ಜೊತೆಗೊಡಲೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈಗಾಗಲೇ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾ ನಂದರನ್ನು ಕಾಶ್ಮೀರಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರು ಸ್ವಾಮಿ ಸದಾನಂದರಿಗೂ ಒಂದು ತಂತಿ ಕಳಿಸಿ, ತಮ್ಮನ್ನು ಲಾಹೋರಿನಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ತಾವು ಹೋದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವರನ್ನು ಕರೆದೊಯ್ಯುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉದ್ದೇಶ. ಅಂತೆಯೇ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು ಶ್ರೀನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡ ಬರಾಮುಲ್ಲಾದ ಕಡೆಗೆ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಹೊರಟಿತು.

ಈ ಪ್ರಯಾಣದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮೌನತಾಳಿ, ತಾವೇ ತಾವಾಗಿದ್ದು ಬಿಟ್ಟರು. ತಮಗಾಗಿದ್ದ ಬಗೆಬಗೆಯ ಅನುಭವಗಳಿಂದಾಗಿ ಅವರೆಷ್ಟು ಸೊರಗಿಹೋಗಿದ್ದರೆಂದರೆ, ಏನಾದರೂ ಹೆಚ್ಚುಕಡಮೆಯಾಗಬಹುದೆಂದು ಅವರ ಜೊತೆಗಾರರೆಲ್ಲ ಹೆದರಿದ್ದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮಷ್ಟಕ್ಕೆ ಹಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಪರೂಪಕ್ಕೊಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ಇನ್ನು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ-ನಿರೀಕ್ಷೆಗಳೂ ಉಳಿದಿಲ್ಲ. ಈಗ ನನ್ನ ಏಕಮಾತ್ರ ಬಯಕೆಯೆಂದರೆ ಗಂಗಾತೀರದಲ್ಲಿ ಮೌನವಾಗಿ, ದಿಗಂಬರ ಪರಿವ್ರಾಜಕನಾಗಿ ಅಲೆಯುವುದು, ಅಷ್ಟೆ–ನನಗಿನ್ನೇನೂ ಬೇಡ.” ಆದರೆ ಇದು ಕೇವಲ ನಿರ್ಲಿಪ್ತತೆಯ ಭಾವವಲ್ಲ. ಅವರನ್ನು ದಿವ್ಯ ಪ್ರೇಮದ ಭಾವವೊಂದು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಆಕ್ರಮಿಸಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು.

ನಿವೇದಿತಾ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ : “. . . ಅದೆಷ್ಟು ಬಲವತ್ತರವಾದ ಪ್ರೇಮವೆಂದರೆ ಅವರ ಕಡುಶತ್ರುವೂ ಆ ಪ್ರೇಮದ ರಭಸವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ . . . ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳ ಹಿಂದಿನ ಭಾವ ಅದೆಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾದದ್ದೆಂಬುದನ್ನು ವರ್ಣಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯ ! –ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆಂದರೆ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಜೀವಿಗೆ ಉಂಟಾದ ಸ್ವಲ್ಪ ನೋವೂ ಅವರನ್ನು ಮುಟ್ಟದಿರುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ.

“ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಮಗೆ ವಸಿಷ್ಠ-ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಕಥೆ ಹೇಳಿದರು. ವಸಿಷ್ಠರ ನೂರು ಜನ ಪುತ್ರರು ಕೊಲ್ಲಲ್ಪಟ್ಟದ್ದು, ವಸಿಷ್ಠರು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ನಿಸ್ಸಹಾಯಕರಾದದ್ದು–ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ವಸಿಷ್ಠರು ಬೆಳ್ದಿಂಗಳ ರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕುಟೀರದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ತಮ್ಮ ಪರಮ ವೈರಿಗಳಾದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರು ಬರೆದಿದ್ದ ಯಾವುದೋ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಓದುತ್ತಿರುವ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಿದರು. ಆಗ ವಸಿಷ್ಠರ ಪತ್ನಿ ಅವರ ಬಳಿ ಸಾರಿ ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಾಳೆ, ‘ನೋಡಿ, ಚಂದ್ರಮ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಕಾಶಮಾನನಾಗಿದ್ದಾನೆ !’ ಎಂದು. ಆಗ ವಸಿಷ್ಠರು ತಲೆಯೆತ್ತದೆ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಾರೆ, ‘ಆದರೆ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ಪಾಲು ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾದದ್ದು, ಓ ಪ್ರಿಯೆ, ಈ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪ್ರಜ್ಞಾನ !’

“ವಸಿಷ್ಠರು ತಮ್ಮ ನೂರು ಜನ ಪುತ್ರರ ದುರ್ಮರಣ, ತಮ್ಮ ತಪ್ಪುಗಳು, ತಮ್ಮ ಕಷ್ಟಗಳು–ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮರೆತುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ ! ತಮ್ಮ ಶತ್ರುವಾದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪ್ರಕಾಂಡ ಪಾಂಡಿತ್ಯವನ್ನು ಮನಗಂಡು ಆನಂದಿಸುತ್ತ ಮೈಮರೆತಿದ್ದಾರೆ ! ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು– ‘ಹಾಗೆಯೇ ನಮ್ಮ ಪ್ರೇಮವೆಂಬುದು ಕೂಡ ಎಲ್ಲ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಪೂರ್ವ ಗ್ರಹಗಳನ್ನೂ ಮೀರಿ ನಿಂತಿರಬೇಕು’ ಎಂದು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತು ಸಂಗಡಿಗರು ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೧ರಂದು ಬರಾಮುಲ್ಲವನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆದ ಮೇಲೆ ಅವರ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರು ದೆಹಲಿ, ಆಗ್ರಾ ಮುಂತಾದ ಪ್ರೇಕ್ಷ ಣೀಯ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವ ಏರ್ಪಾಡಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಲಾಹೋರ್, ರಾವಲ್ ಪಿಂಡಿಯ ಕಡೆಗೆ ಒಬ್ಬರೇ ಹೊರಟಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಲಾಹೋರಿನ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟಾಗ ತಾವು ಅವರನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಹೀಗೆ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾಳೆ :

“ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ . . . ದೋಣಿಯವರು, ಅವರ ಹೆಂಡಿರು-ಮಕ್ಕಳು, ಆಳುಗಳು–ಎಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ನಾವೆಲ್ಲ ರಸ್ತೆಬದಿಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದ ಟಾಂಗಾದವರೆಗೆ ಅವರನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಡಲು ಬಂದೆವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತುಂಬ ಭಕ್ತಿ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ ಮುಖ್ಯ ಅಂಬಿಗನ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷದ ಪುಟ್ಟ ಮಗಳು ಅವರ ಪ್ರಯಾಣಕಾಲಕ್ಕೆಂದು ಹಣ್ಣುಗಳಿದ್ದ ಒಂದು ತಟ್ಟೆಯನ್ನು ತಲೆಯ ಮೇಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಅವರ ಜೊತೆಗೇ ಹೆಜ್ಜೆ ಹಾಕುತ್ತ ನಡೆದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಟಾಂಗಾ ಹತ್ತಿ ಹೊರಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಆ ಪುಟ್ಟ ಹುಡುಗಿ ನಗುತ್ತ ಕೈ ಬೀಸುತ್ತ ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟಳು. ನಮ್ಮ ಬಲಿತ ಬುದ್ಧಿ-ಹೃದಯಗಳ ಜಿಡುಕಿನಿಂದಾಗಿ ನಾವು ಆ ಮಗುವಿಗಿಂತ ಲಕ್ಷ ಪಾಲು ಕಡಿಮೆ ನಿಸ್ವಾರ್ಥಿಗಳಾಗಿದ್ದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಗಲುವಿಕೆಯಿಂದ ನಮಗಾದ ದುಃಖ ಆ ಮಗುವಿನ ದುಃಖಕ್ಕಿಂತೇನೂ ಕಡಿಮೆಯಿದ್ದಿರಲಾರದು.”

ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಜೋಸೆಫಿನ್ನರೊಂದಿಗೆ ನಿವೇದಿತೆಯೂ ಉತ್ತರ ಭಾರತದ ಪ್ರವಾಸ ದಲ್ಲಿ ಜೊತೆಗೂಡಬೇಕೆಂದು ತೀರ್ಮಾನವಾಗಿತ್ತಾದರೂ, ಅವಳು ಬೇಗನೆ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರು ಗಲು ಬಯಸಿದಳು. ಕಾರಣ, ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಬೇಗ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿನ ತನ್ನ ಸೇವಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕೆಂಬ ತವಕ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಅವಳು ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನು ಏಕಾಂಗಿ ಯಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟಳು. ಅತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೂ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಸದಾನಂದರೊಂದಿಗೆ ಲಾಹೋರಿನಲ್ಲಿ ಟ್ರೈನು ಹತ್ತಿ ನೇರವಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು.

೨ಂಪ್ರೇಮದ ಮೂರ್ತರೂಪ

ಸುಮಾರು ಆರು ತಿಂಗಳಷ್ಟು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಮಠದಿಂದ ದೂರವಾಗಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, (೧೮೯೮) ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೮ರಂದು ಮತ್ತೆ ಮಠಕ್ಕೆ ಮರಳಿದರು. ಅವರ ಆಗಮನ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಂತ ಅನಿರೀಕ್ಷಿತವಾದದ್ದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಓಡಾಟಗಳ ವಿವರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ತನ್ನ ಪತ್ರಗಳ ಮೂಲಕ ಮಠಕ್ಕೆ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವುಗಳನ್ನು ವಿಶೇಷ ತರಗತಿಗಳ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಓದಿ ಹೇಳಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರು ಬರಾಮುಲ್ಲಾದಿಂದ ಹೊರಟ ಮೇಲೆ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಯಾವ ವಿಷಯವೂ ತಿಳಿದುಬಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಆಗಮಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡು ಮಠದಲ್ಲಿನ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಆನಂದ. ಆದರೆ ಅವರ ಸೊರಗಿಹೋದ ದುರ್ಬಲ-ರೋಗಿಷ್ಠ ಶರೀರವನ್ನು ಕಂಡು ಆ ಸಂತೋಷವೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಿ ಕಳವಳ, ಕಾತರ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ನಿಜಕ್ಕೂ ಗಂಭೀರವಾಗಿತ್ತು. ಡಯಾಬಿಟೀಸ್ ಹಾಗೂ ಅನಿದ್ರೆ ಅವರಿಗೆ ಬಹಳ ಕಾಲದಿಂದ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಕಾಯಿಲೆಗಳು. ಅವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಈಗ ಉಬ್ಬಸದ ಸೂಚನೆಗಳು ಬೇರೆ ಕಂಡುಬಂದುವು. ಯಾವಾಗಲಾದರೊಮ್ಮೆ ಅವರಿಗೆ ಉಸಿರಾಟ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತಿದ್ದುದುಂಟು. ಆದರೆ ಈಗ ಅದು ತೀವ್ರವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತು. ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ದಣಿವು ತುಂಬ ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ಮಠಕ್ಕೆ ಮರಳಿದೊಡನೆಯೇ ಹಾಸಿಗೆ ಹಿಡಿಯಬೇಕಾಯಿತು. ವಿಷಯ ತಿಳಿದು ಭಕ್ತಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ಮಠಕ್ಕೆ ಧಾವಿಸಿ ಬಂದರು. ಗಿರೀಶ್ ಚಂದ್ರ ಘೋಷ್ ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಮಹಡಿಯ ಮೇಲೆ ಹೋಗುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅವರೇ ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬಂದುಬಿಟ್ಟರು. ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ಗಿರೀಶ ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ಕೇಳಿದ, “ಇದೇನಿದು ? ನಿಮಗೆ ತುಂಬ ಕಾಯಿಲೆಯಾಗಿದೆಯೆಂದು ಕೇಳಿದೆನಲ್ಲ, ನೀವೇಕೆ ಕೆಳಗೆ ಬಂದಿರಿ ?” ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮಾಷೆಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ರಾಜ (ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು) ನನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಗಾಬರಿಗೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡೋಣ ಅಂತ ಕಣ್ಮುಚ್ಚಿದರೆ ಸಾಕು, ಅವನ ಕಾತರದ ಮುಖವೇ ಕಾಣುತ್ತದೆ ! ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನೀಗ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ–ಆಗಲಾದರೂ ಅವನು ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಾಧಾನಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಹುದು ! ಅವನು ನನ್ನನ್ನು ಕಾಯಿಲೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ನಾನು ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಇದ್ದೇನೆ.” ಬಳಿಕ ಅವರು ಮಠದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ರಾಜನ ಕಾರ್ಯದಕ್ಷತೆ ಯನ್ನು ಕಂಡು ನಾನು ಬೆರಗಾಗಿಹೋದೆ. ಅವನು ಮಠವನ್ನು ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ! ಅವನ ಬಗ್ಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರೇ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ‘ಅವನು ಒಂದು ರಾಜ್ಯವನ್ನೇ ಆಳಬಲ್ಲ’ ಎಂದು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವು ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಇದ್ದೇವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರಲ್ಲದೆ, ತಮ್ಮ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯ ಗಳನ್ನೂ ಪುನರಾರಂಭಿಸಿದರು. ತರಗತಿಗಳನ್ನೂ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಏನೋ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗಿರುವುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗೋಚರವಾಯಿತು. ಯಾರೊ ಡನೆಯೂ ಅವರದು ಮಾತಿಲ್ಲ, ಕತೆಯಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗಲೂ ಅನ್ಯಮನಸ್ಕತೆ, ಮೌನ. ಯಾರಿಗೂ ಅವರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಲು ಧೈರ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವರ ಈ ಭಾವ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಕಂಗೆಡಿಸಿತು. ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಹಿರ್ಮುಖಗೊಳಿಸಲು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ಬಹಳ ವಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರಾದರೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಠಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಎರಡು ಮೂರು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ, ಅವರ ಮೆಚ್ಚಿನ ಶಿಷ್ಯ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಅವರನ್ನು ಕಾಣಲು ಬಂದ. ಅವನನ್ನು ಕಂಡು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು, “ನೋಡು, ಕಾಶ್ಮೀರದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದಾಗಿನಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾರೊಡನೆಯೂ ಮಾತನಾಡುತ್ತಲೇ ಇಲ್ಲ. ನೀನು ಸ್ವಲ್ಪ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಈ ಕಡೆಗೆ ಸೆಳೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸು,” ಎಂದರು. ಶರಚ್ಚಂದ್ರನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕೋಣೆಯೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಾಗ ಅವರು ಧ್ಯಾನಮುದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಯಾವುದೋ ಅತೀತದಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯ ವಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಮೆಲ್ಲನೆ ಒಳಗಡಿಯಿರಿಸಿದ. ಅವನನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರೀತಿಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ “ಬಾ ಮಗು, ಕುಳಿತುಕೊ” ಎಂದರು ; ಮತ್ತೆ ಮೌನದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದರು. ಶಿಷ್ಯ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡ. ಗುರುವಿನ ಮುಖ ನೋಡಿದ– ಅವರ ಎಡಗಣ್ಣು ತುಂಬ ಕೆಂಪಗಿತ್ತು. “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮ್ಮ ಎಡಗಣ್ಣು ಅಷ್ಟೊಂದು ಕೆಂಪಾಗಿದೆ ಯಲ್ಲ, ಯಾಕದು ?”ಎಂದು ಕೆಳಿದ. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಓ ಅದೇ, ಅದೇನೂ ಇಲ್ಲ ಬಿಡು” ಎಂದು ಸುಮ್ಮನಾದರು. ಮತ್ತೆ ಮೌನ. ಹೀಗೆಯೇ ಬಹಳ ಹೊತ್ತಾದರೂ ಮೌನವನ್ನು ಮುರಿಯ ದಿದ್ದಾಗ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಅವರ ಪಾದಗಳನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಅಮರನಾಥದಲ್ಲಿ ಏನು ಕಂಡಿರೆಂಬುದನ್ನು ನನಗೆ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲವೆ ?” ಎಂದ. ಶಿಷ್ಯನ ಉಪಾಯ ಫಲಿಸಿತು. ಈಗ ಅವರ ಗಾಢಮೌನ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಂಗವಾಯಿತು ; ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊರಬಂದಿತು. ಮೆಲುದನಿಯಲ್ಲೇ ಹೇಳಿದರು, “ಅಮರನಾಥವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ ದಿನದಿಂದ, ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಯೂ ಶಿವ ನನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆಯೇ ಕುಳಿತಿರುವಂತಿದೆ ; ಅವನೇಕೋ ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬರಲೇ ಒಲ್ಲ !” ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಶಿಷ್ಯ ವಿಸ್ಮಯಮೂಕನಾಗಿ ಕುಳಿತು ಆಲೋಚಿಸಿದ–‘ಓ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೌನಕ್ಕೆ ಇದೋ ಕಾರಣ !’

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು, “ನಾನು ಅಮರನಾಥದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕ್ಷೀರಭವಾನಿಯಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಕಠಿಣವಾದ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದೆ. ಅಮರನಾಥಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಾಗ ನಾನು ಅತ್ಯಂತ ಕಡಿದಾದ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹೋದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಯಾತ್ರಿಕರು ಆ ದಾರಿಯಾಗಿ ಹೋಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನನಗೆ ಆ ದಾರಿಯಾಗೇ ಹೋಗಬೇಕೆನ್ನಿಸಿತು, ಹೋದೆ. ಆ ಶ್ರಮ ನನ್ನ ದೇಹಕ್ಕೆ ಅತಿಯಾಯಿತು. ಅಲ್ಲಿನ ಶೀತವೆಂದರೆ, ಮುಳ್ಳು ಚುಚ್ಚಿದಂತಿರುತ್ತದೆ. ನಾನು ಕೇವಲ ಕೌಪೀನ ಧಾರಿಯಾಗಿ, ಮೈಗೆ ವಿಭೂತಿ ಬಳಿದುಕೊಂಡು ಅಮರನಾಥ ಗುಹೆಯೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದೆ. ಆಗ ನನಗೆ ಶೀತವೂ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ, ಉಷ್ಣವೂ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ ; ಆದರೆ ನಾನು ಗುಹೆಯಿಂದ ಹೊರಗೆ ಬಂದಾಗ ಮಾತ್ರ ಥಂಡಿಯಿಂದ ನನ್ನ ಶರೀರ ಮರಗಟ್ಟಿಹೋಗಿತ್ತು. . . ”

ಬಳಿಕ ಅವರು, ಕ್ಷೀರಭವಾನಿಯಲ್ಲಿ ತಾವು ಕೇಳಿದ ಅಶರೀರವಾಣಿಯ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಆಗ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ತನ್ನ ಸಂದೇಹವನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟ, “ಆದರೆ ನೀವು ಅದನ್ನು ದೇವಿಯ ವಾಣಿಯೇ ಅಂತ ಹೇಗೆ ಹೇಳುವಿರಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ? ಅದು ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಏಳುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರಬಲ ಭಾವನಾ ತರಂಗಗಳ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಯಷ್ಟೇ ಆಗಿರಬಹುದಲ್ಲವೆ ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಗಂಭೀರ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಅದು ನಿನ್ನೊಳಗಿನಿಂದಲೇ ಹೊರಹೊಮ್ಮಲಿ ಅಥವಾ ಹೊರಗಿನಿಂದಲೇ ಬಂದಿರಲಿ ; ಆದರೆ ಆ ಧ್ವನಿ ಯಾವುದೋ ಅಶರೀರವಾಣಿಯಂತೆ ಕೇಳಿಬರದೆ, ಈಗ ನೀನು ನನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿರುವಷ್ಟೇ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕೇಳಿಬಂದರೆ, ಆಗಲೂ ನೀನು ಅದರ ಸತ್ಯತೆಯನ್ನು ಅನುಮಾನಿಸುವೆಯಾ ?”. ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಮರುಮಾತನಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನಾದ.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಂದು ಬಹು ಹೊತ್ತು ಮಾತನಾಡಿದರೂ ಅವರು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮೌನ ವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ವಿಮುಖವಾಗುತ್ತಿತ್ತೆಂದರೆ, ಅವರ ಕಿವಿಗೆ ಯಾವ ಮಾತೂ ಬೀಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಶುದ್ಧಾನಂದರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಯಾವುದೋ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು ; ಶುದ್ಧಾನಂದರು ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪುನಃ ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆ ಯನ್ನು ಕೇಳಿದರು ; ಶುದ್ಧಾನಂದರು ಮತ್ತೆ ಮೊದಲಿನಂತೆಯೇ ಉತ್ತರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಇದು ಅಲ್ಲಿಗೇ ನಿಲ್ಲಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕೇಳತೊಡಗಿದರು. ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗಾಗಲೇ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಬೇರೆ ಯಾವುದೋ ವಿಷಯದ ಆಳಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಅವರು ಸುಮ್ಮನೆ ಯಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಇದರಿಂದ ಅವರ ಸೋದರಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆಲ್ಲ ಕಳವಳಗೊಂಡರು. ಅವರ ಗಮನವನ್ನು ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದತ್ತ ಸೆಳೆಯಲು ಬಹುವಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಿದರು. ‘ನರೇಂದ್ರನಿಗೆ ತನ್ನ ನಿಜಸ್ವರೂಪ ಗೊತ್ತಾದೊಡನೆಯೇ ಅವನು ತನ್ನ ದೇಹವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ’ ಎಂಬ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮಾತನ್ನು ನೆನಪಿಸಿ ಕೊಂಡು, ಹಾಗಾಗದಂತೆ ಮಾಡಲು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಿದರು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಚಾರವಾದ ಮಾತುಕತೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಪ್ಪಿಸಿ ಕೇವಲ ಹಗುರವಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನೇ ಅವರ ಬಳಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮಾಷೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಅವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರನ್ನು ಸಿಟ್ಟಿಗೆಬ್ಬಿಸಿಯಾದರೂ ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದತ್ತ ಸೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು ! ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನರಿತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೂ ಸಹ ತಾವು ಸಮಾಧಿಸ್ಥಿತಿಗೇರದಂತೆ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಕೆಲವು ಆಪ್ತಭಕ್ತರ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಲ್ಲವೆ ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದ ಸಂದರ್ಶಕರನ್ನು ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಿಗೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಚಿಂತೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ವೈದ್ಯರಾದ ಆರ್. ಎಲ್. ದತ್ತ ಎಂಬವರಿಂದ ಎದೆಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿದರು. ಡಾ. ದತ್ತರು ತಾವೂ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿದ್ದಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಡಾಕ್ಟರುಗಳೊಂದಿಗೆ ಈ ವಿಷಯ ವಾಗಿ ಸಮಾಲೋಚಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ದೇಹಾರೋಗ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಎಚ್ಚರ ವಹಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ಸಲಹೆ ನೀಡಿದರು. ಅತಿಯಾದ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದಲೋ ಏನೋ ಅವರ ಎಡಗಣ್ಣಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ರಕ್ತ ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಬಾರದೆಂದು ಡಾ. ದತ್ತರು ಸೂಚಿಸಿದರು.

ಹೀಗೆ ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯಸ್ಥಿತಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಮನಗಂಡರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ದಿನಚರಿಯನ್ನು ಪುನರಾರಂಭಿಸಿದರು– ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳ ತರಗತಿಗಳು ನಡೆದುವು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಭಾಷಣೆಗಳು ನಡೆದುವು, ವೇದೋಪ ನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಓದಿ ಹೇಳಿ ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನೂ ವಿವರಣೆಗಳನ್ನೂ ನೀಡಲಾಯಿತು. ಮಠದ ನೂತನ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಿಗೆ ವಿಶೇಷ ತರಬೇತಿ ನೀಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಮಯವನ್ನು ವಿನಿಯೋಗಿಸಿದರು. ಸಂಘದಲ್ಲಿ ಶಿಸ್ತು ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನೀತಿ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸಿ, ದಿನಕ್ಕೆ ಇಂತಿಷ್ಟು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಬೌದ್ಧಿಕ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗಳಿಗಾಗಿ ಎಂದು ನಿಗದಿಪಡಿಸಿದರು. ಅವರು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ದಿನವೇ ತಾವು ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ರಚಿಸಿದ ಕವನಗಳನ್ನು ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಭಾವಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಓದಿ ಹೇಳಿದರು. ಅವರು ಉಚ್ಚರಿಸಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪದದಲ್ಲೂ ಅವರಿಗಾದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಗಳೇ ಸಚೇತನವಾಗಿ ತುಂಬಿದ್ದಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತಿತ್ತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಮರಳುವ ವೇಳೆಗೆ ಮಠದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯ ಉತ್ಸವ ಪ್ರಾರಂಭ ವಾಯಿತು. ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ದುರ್ಗಾ ಪೂಜೆಯ ಉತ್ಸವಗಳನ್ನು ನೋಡುವ ಅವಕಾಶವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ವರ್ಷವಾದರೂ ಉತ್ಸವದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆ ಅವರದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಕಾಶ್ಮೀರದಿಂದ ಹೊರಟು ತರಾತುರಿ ಯಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದದ್ದಕ್ಕೆ ಇದೂ ಒಂದು ಕಾರಣ. ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೯-೨ಂರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶ್ರೀದುರ್ಗಾಹೋಮವನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಮುಂದಿನ ಮೂರು ದಿನಗಳು ವಿಜೃಂಭಣೆಯ ಉತ್ಸವ ಗಳು. ಇದರಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಭಕ್ತಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ನೆರೆದರು. ಆಲ್ಮೋರದಲ್ಲಿ ‘ಪ್ರಬುದ್ಧ ಭಾರತ’ದ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರೂ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಈಗ ಮಠದಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ-ಆನಂದೋತ್ಸಾಹಗಳ ಸಂತೆಯೇ ನೆರೆಯಿತು. ಬಾರಾನಾಗೋರ್ ಮಠದ ದಿನ ಗಳು ಮತ್ತೆ ಮರುಕಳಿಸಿದಂತೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿತ್ತು.

ಈ ವೇಳೆಗೆ ಮಠಕ್ಕೆ ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಯುವ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವರೆಂದರೆ ಖಗೇಂದ್ರ ಚಟರ್ಜಿ, ಹರಿಪದ ಚಟರ್ಜಿ, ಸುಧೀರ್ಚಕ್ರವರ್ತಿ, ಆಂಧ್ರಪ್ರದೇಶದ ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ ನಾಯ್ಡು, ಗೋವಿಂದ ಶುಕಲ್, ಮತ್ತು ದಕ್ಷಿಣೀರಂಜನ್ ಗುಹ. ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಂದ ಸಂನ್ಯಾಸದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಕ್ರಮವಾಗಿ ಸ್ವಾಮಿ ವಿಮಲಾನಂದ, ಸ್ವಾಮಿ ಬೋಧಾನಂದ, ಸ್ವಾಮಿ ಶುದ್ಧಾನಂದ, ಸ್ವಾಮಿ ಸೋಮಾನಂದ, ಸ್ವಾಮಿ ಆತ್ಮಾನಂದ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮಿ ಕಲ್ಯಾಣಾ ನಂದ ಎಂಬ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಪಡೆದರು. ಮುಂದೆ ಇವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೂ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಸಂಘದ ಸಮರ್ಥ ಸಾಧುಗಳಾಗಿ ಬೆಳಗಿದರು.

ನವೆಂಬರ್ ೧ನೇ ತಾರೀಕಿನ ನಂತರ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಗಾಗ ಬಾಗ್ ಬಜಾರಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಬಲರಾಮ್ ಬಾಬುವಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿರಬೇಕಾಗಿ ಬಂದಿತು. ಕಾರಣ, ಅವರು ಔಷಧೋ ಪಚಾರ ಹಾಗೂ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದುದು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ. ಅವರಿಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೂ ಅವರು ತಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಬರುತ್ತಿದ್ದ ಜನಸಮೂಹಕ್ಕೆ ನಿರಾಸೆಯಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಮುಂಜಾನೆಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ರಾತ್ರಿ ಎಂಟು-ಒಂಬತ್ತು ಗಂಟೆಯವರೆಗೂ ಜನ ಗುಂಪುಗುಂಪಾಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಇದರಿಂದ ಅವರ ಊಟ-ತಿಂಡಿಗಳ ಸಮಯವೆಲ್ಲ ಏರುಪೇರಾಯಿತು. ಇದರಿಂದ ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೂ ವಿಶ್ವಾಸಿಗರೂ ವ್ಯಾಕುಲ ಗೊಂಡರು. ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ಅವರು, ನಿಗದಿಪಡಿಸಿದ ಅವಧಿಗಳಲ್ಲಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ದರ್ಶನಾರ್ಥಿಗಳನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲೇಬಾರದೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಆಗ್ರಹ ಪಡಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಅಮೃತವನ್ನರಸಿ ಬರುವ ಜನರಿಗಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹೃದಯ ಕರಗದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೆ ? ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದಿಷ್ಟೆ : “ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಅವರೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟೊಂದು ತೊಂದರೆ ಪಟ್ಟುಕೊಂಡು ದೂರದೂರದಿಂದ ಬರು ತ್ತಾರೆ. ಕೇವಲ ನನ್ನ ಅನಾರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಹೆದರಿ ನಾನು ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾತನಾಡಿಸದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೆ?”

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರೇಮದ ಮೂರ್ತರೂಪವೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಅವರ ಪ್ರೇಮಸುಧೆ ಯೆಂಬುದು ಎಲ್ಲರೆಡೆಗೂ ಹರಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಸಜ್ಜನ-ದುರ್ಜನರೆನ್ನದೆ, ಪುಣ್ಯಾತ್ಮ-ಪಾಪಾತ್ಮರೆನ್ನದೆ ಸಕಲರೂ ಅವರ ಕೃಪೆಗೆ ಪಾತ್ರರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಜಗತ್ತಿನ ದುಃಖ ಅವರೆದೆಯನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ತಟ್ಟುತ್ತಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ಅವತಾರಸಮಾಪ್ತಿಕಾಲ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗುತ್ತಿದೆಯೆಂಬ ಅರಿವು ಅವರಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಯಾರನ್ನೂ ಆಶೀರ್ವದಿಸದೆ ಕಳಿಸುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ, ಬೇಕಾಬಿಟ್ಟಿ ಜೀವನ, ಪಾಪಿಷ್ಠ ಜೀವನ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಎಷ್ಟೋ ಜನರು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಗತ್ತನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವಂತಾಯಿತು. ಆದರೆ ಇದರಿಂದ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ವದಂತಿಗಳು ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡುವು–‘ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊಗಳಿಬಿಟ್ಟರೆ ಸಾಕು, ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಅವರನ್ನು ಸಂತೋಷಗೊಳಿಸಬಹುದು ; ಏಕೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯನ ಅಂತರಾಳದೊಳಗಿನ ಹುಳುಕನ್ನು ಕಾಣುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಅವರಿಗಿಲ್ಲ. ಹಾಗಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ಪಕ್ಕಾ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕರ ಮೇಲೂ ಅವರು ಹೀಗೆ ಕೃಪೆ ಮಾಡುವುದೆಂದರೇನು ?’ಎಂದು. ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದ ಒಬ್ಬ ಶಿಷ್ಯನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತುಂಬ ನೋವಾಯಿತು. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೇ ನೇರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿಬಿಡಬೇಕೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ. ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಶ್ರಮದ ಆವರಣದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೇ ಅಡ್ಡಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ಈ ಶಿಷ್ಯ ಬಳಿಸಾರಿ ಹೇಳಿದ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮ್ಮನ್ನು ನಾನೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಬಹುದೆ ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕತ್ತೆತ್ತದೆ ನಡೆದಾಡುತ್ತಲೇ, “ಆಗಬಹುದು” ಎಂದರು. ಆಗ ಶಿಷ್ಯ ಹೇಳಿದ, “ಕೆಲವು ಜನ ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ–ಒಳ್ಳೆಯವರು ಯಾರು ಕೆಟ್ಟವರು ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ಗುರುತಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿಲ್ಲ ನಿಮಗೆ ಅಂತ. ನೀವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪೂರ್ವಾಪರಗಳನ್ನರಿಯದೆ, ಅವರ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೆ ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೂ ನಿಮ್ಮ ಕೃಪೆಯನ್ನು ಹರಿಸುತ್ತೀರಿ. ಇದರಿಂದ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ನಿಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡರೂ ಸಹ ನಿಮ್ಮ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಪಡೆದೂ ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನವನ್ನೇ ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ನಾವೇ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.”

ಅವನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನೆಲ್ಲ ಸುಮ್ಮನೆ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅವನತ್ತ ತಿರುಗಿ ಭಾವಾವೇಶಭರಿತರಾಗಿ ನುಡಿದರು, “ಮಗು, ನಾನು ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಲಾರೆನೆಂದು ನೀನು ಹೇಳುವೆಯಾ ? ! ನಿಜ ಹೇಳಲೇನು ? ನಾನು ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಅವನ ಒಳಗಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಅರಿಯಬಲ್ಲೆನಲ್ಲದೆ ಅವನ ಪೂರ್ವಜನ್ಮವನ್ನೂ ತಿಳಿಯಬಲ್ಲೆ. ಸ್ವತಃ ಅವನಿಗೇ ತನ್ನ ಸುಪ್ತ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ವಿಚಾರಗಳ ಅರಿವು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಅವುಗಳನ್ನೂ ನಾನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆ. ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಕೂಡ ಅಂಥವರ ಮೇಲೆ ನಾನೇಕೆ ಕೃಪೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಬಲ್ಲೆಯಾ ? ಪಾಪ ! ಆ ಬಡಜೀವಿಗಳು ಸ್ವಲ್ಪ ಮನಶ್ಶಾಂತಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಅಲೆದಾಡಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅವರನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಕಡೆಗೀಗ ನನ್ನ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ನಾನೂ ಅವರನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿಬಿಟ್ಟರೆ ಇನ್ನು ಅವರಿಗೆ ದಿಕ್ಕು ತೋರುವವರು ಯಾರು ? ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಾನು ಭೇದ ಮಾಡಲಾರೆ. ಅಯ್ಯೋ, ಅವರೆಷ್ಟು ದುಃಖಿಗಳು ! ಅವರೆಷ್ಟು ನಿರ್ಭಾಗ್ಯರು ! ಈ ಪ್ರಪಂಚವೋ ಸಂಕಟಮಯವಾದುದು !” ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ಪ್ರೀತಿಸುವ ವಿಶ್ವಮಾನವ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಔದಾರ್ಯದ ಅಗಾಧತೆಯಿದು.

ಈ ಸಮಯದಲ್ಲೇ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ತನ್ನ ಸಂಗಡಿಗರಿಂದ ಬೀಳ್ಗೊಂಡು ವಾರಾಣಸಿಯ ದಾರಿಯಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದಳು. ಮೊದಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಅವಳು ನೇರವಾಗಿ ಬಲರಾಮಬಾಬುವಿನ ಮನೆಗೆ ಬಂದಳು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಶಾರದಾದೇವಿಯವರು ಬಾಗ್ ಬಜಾರಿನಲ್ಲೇ ಒಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿದ್ದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿ, ಬೇರೊಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಾಗುವವರೆಗೆ ಅವಳು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಇರುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿದರು. ಇದಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಯವರಿಂದ ಯಾವ ಅಭ್ಯಂತರವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ನಿವೇದಿತೆಯನ್ನು ಆಗಲೇ ತಮ್ಮ ಮಡಲಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರೊಂದಿಗಿದ್ದ ಕೆಲವು ಮಡಿವಂತ ಹೆಂಗಸರು ಈ ‘ಮ್ಲೇಚ್ಛ ಯುವತಿ’ಯ ಆಗಮನದಿಂದಾಗಿ ಕಸಿವಿಸಿಗೊಂಡರು. ಪುಣ್ಯಕ್ಕೆ, ನಿವೇದಿತಾ ಆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ದಿನ ಇರಬೇಕಾಗಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಸುಮಾರು ಒಂದು ವಾರದಲ್ಲೇ ಆಕೆಗೆ ಬೋಸ್ಪಾರಾ ಲೇನಿನಲ್ಲಿ ವಾಸಕ್ಕೊಂದು ಮನೆ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಮುಂದಿನ ವರ್ಷ ಜೂನ್ನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಿಗೆ ತೆರಳುವವರೆಗೂ ಅವಳು ಈ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಸುಖವಾಗಿ ದ್ದಳು. ಆದರೆ ಸಾಧ್ಯವಾದಾಗಲೆಲ್ಲ ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಹಾಗೂ ಸೆಕೆಗಾಲದ ರಾತ್ರಿಗಳಲ್ಲಿ ಅವಳು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುತ್ತಿದ್ದಳು.

ಕೆಲದಿನಗಳ ತರುವಾಯ, ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಜೋಸೆಫಿನ್ನರು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿ ದರು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಕೆಲದಿನಗಳ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿವೇದಿತೆಯ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರಿಗೆ ಹೇಳಿದಳು, “ಅಮ್ಮ, ನಾವು ನಿಮ್ಮ ಭಾವಚಿತ್ರವನ್ನು ತೆಗೆಸಿ ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಪೂಜೆ ಮಾಡುತ್ತೇವೆ” ಎಂದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಯವರು ಅದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಲಜ್ಜಾಪಟಾವೃತೆಯಲ್ಲವೆ ಅವರು ? ಸಾರಾ ಕೂಡ ಬಡಪಟ್ಟಿಗೆ ಬಿಡುವವಳಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅವರನ್ನು ಕಾಡಿ ಬೇಡಿ ಒಪ್ಪಿಸಿಯೇಬಿಟ್ಟಳು. ಫೋಟೋಗ್ರಾಫರ್ ಬಂದು ಫೋಟೋ ತೆಗೆಯಲು ಸಿದ್ಧನಾದಾಗ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ನಿಮೀಲಿತ ನೇತ್ರರಾಗಿ ಧ್ಯಾನಭಾವದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟರು. ಆಗ ಒಂದು ಫೋಟೋವನ್ನು ತೆಗೆಯಲಾಯಿತು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಕಣ್ಣು ತೆರೆದಿರುವ ಚಿತ್ರ ಸಿಕ್ಕಿದರೆ ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನ ! ಹೀಗೆ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತ ಸಾರಾ ಸಮಯ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದಳು. ಈಗ ಫೋಟೋ ತೆಗೆದಾಯಿತಲ್ಲ ಎಂದು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಧ್ಯಾನಭಾವದಿಂದ ಸಹಜಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದು ಕಣ್ದೆರೆದರು. ಇದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ಫೋಟೋ ಗ್ರಾಫರ್ ತಕ್ಷಣ ಇನ್ನೊಂದು ಫೋಟೋವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡ. ಬಳಿಕ ನಿವೇದಿತೆ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಯವರಿಗೆ ಅಭಿಮುಖಳಾಗಿ ಕುಳಿತಿರುವ ಮತ್ತೊಂದು ಫೋಟೋವನ್ನು ತೆಗೆಯಲಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ಸಾರಾಳಿಂದ ನಮಗಿಂದು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ಕೆಲವು ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ಛಾಯಾಚಿತ್ರಗಳು ಸಿಗುವಂತಾದುವು.

ನವೆಂಬರ್ ೧೩ರಂದು ಕಾಳೀ ಪೂಜೆ. ಅದರ ಹಿಂದಿನ ದಿನ ಬೇಲೂರು ಮಠದ ನೂತನ ನಿವೇಶನದ ವಿಶೇಷ ಪೂಜೆಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಿತ್ತು. ಅಂದು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ತಮ್ಮ ಅನೇಕ ಭಕ್ತೆಯರಿಂದೊಡಗೂಡಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನೂ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದರು. ಮಠದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಹಾಜರಿದ್ದರು. ಪೂಜೆಗಾಗಿ ಸುವಿಸ್ತಾರವಾದ ಏರ್ಪಾಡುಗಳಾಗಿದ್ದುವು. ಮಠದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಪೂಜಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಾವಚಿತ್ರವನ್ನು ನಿವೇಶನಕ್ಕೆ ತರಲಾಯಿತು. ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಾವಚಿತ್ರವನ್ನೂ ತಂದಿದ್ದರು. ಅವರು ವಿಶೇಷ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿ ಆ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿದರು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು, ಶಾರದಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರರು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಮರುದಿನ, ಎಂದರೆ ಕಾಳೀಪೂಜೆಯಂದು ಬಾಗ್ಬಜಾರಿನಲ್ಲಿ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಯ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳ ಶಾಲೆಯ ಪ್ರಾರಂಭೋತ್ಸವ. ಅಂದಿನ ಸಮಾರಂಭಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಆಹ್ವಾನಿಸಿ ದ್ದರು. ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರೂ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹಾಜರಿದ್ದುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ನಿವೇದಿತೆ– ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಮೊದಲು ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಪೂಜೆ ಸಲ್ಲಿಸಿ, “ಜಗದಂಬೆಯ ಕೃಪೆ ಈ ಶಾಲೆಯ ಮೇಲೆ ಸದಾಕಾಲಕ್ಕೂ ಇರಲಿ ; ಮತ್ತು ಈ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಶಿಕ್ಷಣ ಪಡೆದ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು ಆದರ್ಶ ಮಹಿಳೆಯರಾಗಿ ಬೆಳಗಲಿ” ಎಂದು ಹರಸಿದರು. ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ಈ ವಿಶೇಷ ಕೃಪಾಶೀರ್ವಾದದ ಬಗ್ಗೆ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ, “ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಭವಿಷ್ಯದ ವಿದ್ಯಾವಂತ ಹಿಂದೂ ಸ್ತ್ರೀತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ಆಡಿದ ಈ ಮಾತುಗಳಿಗಿಂತ ಶುಭಕರವಾದದ್ದೇನನ್ನೂ ನಾನು ಊಹಿಸಲಾರೆ !” ಎಂದು.

ನಾವು ಈ ಹಿಂದೆಯೇ ನೋಡಿದಂತೆ, ನಿವೇದಿತಾ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಓರ್ವ ಉತ್ತಮ ಶಿಕ್ಷಕಿ ಯೆಂದು ಹಾಗೂ ಶಿಕ್ಷಣತಜ್ಞೆಯೆಂದು ಹೆಸರು ಗಳಿಸಿದ್ದವಳು. ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಬಗ್ಗೆ ಆಕೆ ತನ್ನದೇ ಆದ ಹಲವಾರು ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು, ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದಳು. ಅಲ್ಲದೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಬಗೆಗಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳಿಂದ ಆಕೆ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತಳಾಗಿದ್ದಳು. ಅವಳು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿ ಶಾಲೆಯೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಬೇಕೆಂದು ತೀರ್ಮಾನವಾದಾಗಲೇ ಆ ಶಾಲೆಯ ರೂಪರೇಷೆಗಳು ಹೇಗಿರಬೇಕೆಂಬುದೂ ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿತ್ತು. ಆ ಶಾಲೆಯ ಉದ್ದೇಶ ಕೇವಲ ಕೆಲವರಿಗೆ ಅಕ್ಷರದಾನ ಮಾಡುವುದಷ್ಟೇ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಸಮಸ್ತ ಭಾರತೀಯ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ಅನ್ವಯವಾಗಬಹುದಾದ ಹಾಗೂ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಗುಣಮಟ್ಟದ ಆಧುನಿಕ ಶಿಕ್ಷಣ ವಿಧಾನವೊಂದನ್ನು ಆವಿಷ್ಕರಿಸುವುದು ಈ ಶಾಲೆಯ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೆಲ್ಲ ಅವಳನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿ ಭಾರತೀಯ ಮನೋಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ಆಕೆಯ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದ ಸ್ವರೂಪದ ಬಗ್ಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅರಿವನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ತಾನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ಆಕೆ ತನ್ನ ‘The Web of Indian Life’ (ಭಾರತೀಯ ಜೀವನದ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕುಗಳು) ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾಳೆ. ಶ್ರೀಮಾತೆ ಯವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಆಕೆಗೆ ಅನೇಕ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಮಹಿಳೆಯರ ಸಂಪರ್ಕವಾಯಿತು. ಅವರಲ್ಲಿ ಅನೇಕರು ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ, ನಾಟಕಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ತತ್ತ್ವಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಣತ ರಾದವರು. ಅಲ್ಲದೆ ಹಿಂದೂಧರ್ಮವು ಬೋಧಿಸುವ ಮೌಲ್ಯಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷ್ಯದಂತಿದ್ದವರು. ಇಂತಹ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಸಂಪರ್ಕವು ನಿವೇದಿತೆಯ ಈಗಿನ ಜೀವನಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಅನುಕೂಲತೆಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಟ್ಟಿತು. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವತಃ ಅವಳೂ ಒಬ್ಬ ಹಿಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಿಯ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದವಳಲ್ಲವೆ ? ಶೀಘ್ರದಲ್ಲೇ ಅವಳು ಸಂಪೂರ್ಣ ಹಿಂದುವೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಳು.

ಶಾಲೆಯ ಉದ್ಘಾಟನೆಯೊಂದಿಗೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಿವೇದಿತೆಯ ಕಾರ್ಯ ಆರಂಭವಾಯಿತು. ಅವಳ ಈ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತೀವ್ರ ಆಸಕ್ತಿ ವಹಿಸಿದರು. ತನ್ನದೇ ಆದ ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಲು ಆಕೆಗೆ ಅವರು ಸಂಪೂರ್ಣ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಕೊಟ್ಟರು. ಇಷ್ಟಪಟ್ಟರೆ ಆಕೆ ಇತರರ ಸಹಾಯವಿಲ್ಲದೆ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿಯೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಬೇಕಾದರೆ ಅವಳು ತನ್ನ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ‘ಧಾರ್ಮಿಕ ಬಣ್ಣ’ವನ್ನೂ ಕೊಡಬಹು ದಾಗಿತ್ತು, ಅಥವಾ ಅದನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಒಂದು ಪಂಥವನ್ನಾಗಿಯೇ ಬೆಳೆಸಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಗೆ ಸೂಚಿಸಿದರು–“ಬೇರೆಲ್ಲ ಪಂಥಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಬೆಳೆಯುವ ಪಂಥ ನಿನ್ನದಾಗಲಿ” ಎಂದು. ಎಂದರೆ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಅವಳ ‘ಪಂಥ’ವು ಹಿಂದೂಧರ್ಮದೊಳಗಿನ ಹಲವು ಪಂಥಗಳನ್ನಲ್ಲದೆ ಹೊರಗಿನ ಇತರ ಎಲ್ಲ ಪಂಥಗಳನ್ನೂ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಒಳಗೊಳ್ಳುವಂ ತಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಆಕೆಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ಮುಂದಿನ ಜನಾಂಗದ ಸ್ತ್ರೀಯರು ತಮ್ಮ ಹೊಸ ಕಾರ್ಯಭಾರಗಳ ನಡುವೆ ಆಗಾಗ ‘ಶಿವ ಶಿವ!’ ಎನ್ನಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಾದರೆ ಅದೇ ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಪೂಜೆಯಾದಂತಾಗು ತ್ತದೆ” ಎಂದು. ಮಹಿಳೆಯರ ಉನ್ನತಿಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುವವರು ಹೇಗಿರಬೇಕು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಆಕೆಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ–“ನಿಜ, ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ ಆಸಕ್ತಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಎಲ್ಲ ಇದೆ. ಆದರೆ ಪ್ರಜ್ವಲಿಸುವ ಹುಮ್ಮಸ್ಸನ್ನು ಮಾತ್ರ ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ನಾನು ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಿಜಕ್ಕೂ, ನಿನ್ನಲ್ಲಿ ಉಂಟಾದ ಶಕ್ತಿಯ ಜ್ವಾಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿನ್ನನ್ನೇ ನೀನು ಆಹುತಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಿಡಬೇಕು.” ಹಾಗೆಯೇ ಅದು ನಡೆಯುವಂತೆ ಅವಳನ್ನು ಅವರು ಆಶೀರ್ವದಿಸಿದರು. ಮತ್ತು ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಅವಳು ನಿಜಕ್ಕೂ ತನ್ನ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಆತ್ಮಾರ್ಪಣೆಯನ್ನೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡಳು.

ನಿವೇದಿತಾ ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದ ತನ್ನ ಜೀವನದ ಪಥವನ್ನು ಸುಗಮಗೊಳಿಸಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾದದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಆಕೆಗೆ ತಮ್ಮ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಊಟ- ಉಪಾಹಾರಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ತಾವೇ ಆಕೆಗಾಗಿ ವಿಶೇಷ ಭಕ್ಷ್ಯಭೋಜ್ಯಗಳನ್ನು ತಯಾರಿಸುವುದಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮೆದುರಿನಲ್ಲಿಯೇ ಅವುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುವಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವಳು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾದ ವ್ರತನಿಷ್ಠೆಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಕೇವಲ ಹಾಲು-ಹಣ್ಣುಗಳ ಮೇಲೆ ಆಕೆ ಜೀವನ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವಳು ಮಲಗುತ್ತಿದ್ದುದು ಒಂದು ಮರದ ಹಲಗೆಯ ಮೇಲೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಆಗಾಗ ಅವರು ತಮಗಾಗಿ ಏನಾದರೂ ರುಚಿಕರವಾದ ಪದಾರ್ಥವನ್ನು ತಯಾರಿಸುವಂತೆ ಅವಳಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದರಲ್ಲಿ ಅವಳೂ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳಲಿ ಎನ್ನುವುದೇ ಅವರ ಉದ್ದೇಶ. ಅಲ್ಲದೆ, ಆಕೆ ತಯಾರಿಸಿದ ಆಹಾರವನ್ನು ಇತರರೂ ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿ ತನ್ಮೂಲಕ ತಮ್ಮವರಲ್ಲೇ ಅನೇಕ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥರಿಗೆ ಆಕೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಇದ್ದ ಮಡಿತನದ ತಿರಸ್ಕಾರ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದರು. ಹಿಂದೂ ಸಮಾಜವು ಆಕೆಯನ್ನು ತನ್ನವಳೆಂದೇ ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಹಳ ವಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರು. ಯಾವುದಾದರೊಂದು ವಿಚಾರಗೋಷ್ಠಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಆಕೆಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಕೇಳಲು ಅವರು ಸದಾ ಸಿದ್ಧರಾಗಿದ್ದರು. ಅವಳು ತಮ್ಮ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಳೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಅವರ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶವಾದರೆ, ಅವಳ ಭಾವನೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರಬಹುದಾದ ಅಸಮಂಜಸತೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿದು ತಿದ್ದುವುದು ಇನ್ನೊಂದು ಉದ್ದೇಶ. ಅವಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ತಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ಸಂಪ್ರದಾ ಯಸ್ಥ ಶಿಷ್ಯರ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಷ್ಟೇ ನಿಷ್ಠುರರಾಗಿದ್ದರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಬಾಲ್ಯದಿಂದ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದ ಅರ್ಥಹೀನ ಕಂದಾಚಾರಗಳನ್ನು ಬುಡಮೇಲು ಮಾಡಿ ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ತಮ್ಮ ಬಗೆಗಿನ ಅವರ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು, ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ರಿಂದ ಬಹಿಷ್ಕರಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಆಹಾರವನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟು “ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ಇದು ನನ್ನ ಪ್ರಸಾದ” ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು.

ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮುಂಬಯಿಯ ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ಕೈಗಾರಿಕೋದ್ಯಮಿಗಳಾದ ಜೆಮ್ ಶೇಟ್ಜಿ ಟಾಟಾರವರಿಂದ ಬಂದ ಪತ್ರವೊಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಲೋಕೋಪಕಾರಿ ಕೋಟ್ಯಧಿಪತಿಯನ್ನು ಜಪಾನಿನಲ್ಲಿ ಈ ಹಿಂದೆಯೇ ಸಂಧಿಸಿದ್ದರು. ೧೮೯೩ರ ಜುಲೈನಲ್ಲಿ ಯೊಕೋಹಾಮಾದಿಂದ ವ್ಯಾಂಕೋವರ್ಗೆ ಹೊರಟಿದ್ದ ಹಡಗಿನಲ್ಲೂ, ಅನಂತರ ವ್ಯಾಂಕೋವರ್ನಿಂದ ಶಿಕಾಗೋದವರೆಗೆ ರೈಲಿನಲ್ಲೂ ಇಬ್ಬರೂ ಸಹಪ್ರಯಾಣಿಕರಾಗಿದ್ದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಜಪಾನಿನ ಕೈಗಾರಿಕಾ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿನ ಮುನ್ನಡೆಯಿಂದ ತುಂಬ ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗಿ ಅಂತಹ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಭಾರತದಲ್ಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾದೀತೇ ಎಂದು ಆಶಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಬಹುಶಃ ಸರ್ ಜೆಮ್ ಶೇಟ್ಜಿ ಟಾಟಾರೊಂದಿಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದೇ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿರಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ಅರಿತಿದ್ದ ಟಾಟಾರವರು ತಮ್ಮ ಹೊಸ ಕಾರ್ಯ ಕ್ರಮವೊಂದು ಅವರನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಬಹುದೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಆ ಪತ್ರವನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಪತ್ರ ಈ ರೀತಿಯಾಗಿತ್ತು :

ಪ್ರಿಯ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗೆ,

ಜಪಾನಿನಿಂದ ಶಿಕಾಗೋದವರೆಗಿನ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಯಾಣದಲ್ಲಿ ನಾನು ನಿಮ್ಮ ಸಹಪ್ರಯಾಣಿಕ ನಾಗಿದ್ದುದು ನಿಮಗೆ ನೆನಪಿರಬಹುದೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಭಾರತೀಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪರಂಪರೆಯ ಚೇತನವನ್ನು ನಾಶಮಾಡದೆ ಅದನ್ನು ಸದುಪಯೋಗಪಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವ ನಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯದ ಬಗೆಗಿನ ನಿಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ನಾನು ಬಹಳವಾಗಿ ನೆನಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

ನೀವು ಈಗಾಗಲೇ ಕೇಳಿ ಅಥವಾ ಓದಿ ತಿಳಿದಿರಬಹುದಾದ ‘ಭಾರತೀಯ ವಿಜ್ಞಾನ ಸಂಶೋ ಧನಾ ಸಂಸ್ಥೆ’ಯ (Research Institute of Science for India) ಯೋಜನೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿ ದಂತೆ, ನಾನು ನಿಮ್ಮ ಆ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಚೈತನ್ಯಭರಿತರಾದಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಆಶ್ರಮಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಟ್ಟು ಅಲ್ಲಿ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಸರಳತೆಯಿಂದ ಜೀವಿಸುತ್ತ ನೈಸರ್ಗಿಕ ಹಾಗೂ ಮಾನವಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯಿಸಲು ತಮ್ಮ ಜೀವನಗಳನ್ನು ಮುಡಿಪಾಗಿಡುವಂತಾದರೆ ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಸದುಪಯೋಗ ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮ ವಿಧಾನವಿರಲಾರದು ಎಂದು ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಇಂತಹ ತಪಶ್ಚರ್ಯೆಯ ಪರವಾಗಿ ಒಬ್ಬ ಸಮರ್ಥ ನಾಯಕನಿಂದ ಒಂದು ಮಹಾಕಾರ್ಯವೇನಾ ದರೂ ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳಲ್ಪಟ್ಟರೆ ಅದರಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಗೂ ವಿಜ್ಞಾನಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ನಮ್ಮ ಮಾತೃಭೂಮಿಯ ಕೀರ್ತಿ ಹೆಚ್ಚಲೂ ಬಹಳ ಸಹಾಯವಾಗುವುದೆಂದೂ ನಾನು ನಂಬುತ್ತೇನೆ. ಮತ್ತು ಇಂತಹ ಒಂದು ಚಳವಳಿಗೆ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗಿಂತ ಯೋಗ್ಯರಾದ ದಂಡನಾಯಕರನ್ನು ನಾನರಿಯೆ. ಹೀಗೆ ನಮ್ಮ ಪುರಾತನವಾದ ಭವ್ಯ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನು ಪುನರುಜ್ಜೀವನಗೊಳಿ ಸುವ ಈ ಕಾರ್ಯಭಾರವನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಕೃಪೆಮಾಡಿ ಒಪ್ಪುವಿರಾ ? ಹಾಗೆ ನಿಮ್ಮ ಸಮ್ಮತಿ ಇರುವುದಾದರೆ, ಪ್ರಾಯಶಃ ಪ್ರಖರವಾದ ಕರಪತ್ರವೊಂದರಿಂದ ಜನಜಾಗೃತಿಯ ನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ ಈ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಆರಂಭಿಸಬಹುದು. ಅದರ ಪ್ರಕಟಣೆಯ ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಖರ್ಚುಗಳನ್ನೂ ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನಾನು ಬಹಳ ಸಂತೋಷಿಸುತ್ತೇನೆ.

೨೩ನೇ ನವೆಂಬರ್ ೧೮೯೮
ಎಸ್ಪ್ಲನೇಡ್ ಹೌಸ್, ಮುಂಬಯಿ

ಶುಭ ಹಾರೈಕೆಗಳೊಂದಿಗೆ
ನಿಮ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸಿ
ಜೆಮ್ ಶೇಟ್ಜಿ ಎನ್. ಟಾಟಾ

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಟಾಟಾರ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತ ಗೊಳಿಸಿದರಲ್ಲದೆ ಕೆಲವು ಅಮೂಲ್ಯ ಸಲಹೆಗಳನ್ನೂ ನೀಡಿದರು. ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಂಡಿ ರುವ Indian Institute of Science–‘ಭಾರತೀಯ ವಿಜ್ಞಾನ ಸಂಸ್ಥೆ’ ಎಂಬುದು ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಲಹೆಯ ಮೇರೆಗೇ. ಅಲ್ಲಿನ ಆ ಪ್ರಶಾಂತವಾದ ಅರಣ್ಯ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದವರೂ ಅವರೇ ಎಂದು ಕೂಡ ತಿಳಿದುಬಂದಿದೆ.

೨೧ಮಹಾಸಂಚಲನದ ಮೂಲಸ್ಥಾನ

೧೮೯೮ರ ಡಿಸೆಂಬರ್ ೯ನೇ ತಾರೀಕು, ಶುಕ್ರವಾರ, ಅದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣಸಂಘದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಸುವರ್ಣಾಕ್ಷರಗಳಿಂದ ಬರೆದಿಡಬೇಕಾದ ದಿನ. ಅಂದು ಬೇಲೂರಿನಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠದ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೂ ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದದ ದಿನ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರ ಬಹುವರ್ಷಗಳ ಕನಸು ಅಂದು ನನಸಾಗಲಿತ್ತು. ಈ ಶುಭ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರೇ ತಮ್ಮ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಬಂಧುಗಳ ನೆರವಿನಿಂದ ಎಲ್ಲ ಪೂಜಾದಿ ವಿಧಿಗಳನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿ ದರು. ಉತ್ಸವ ತುಂಬ ಆಕರ್ಷಕವಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಂಗೆಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದು, ನೂತನ ಕಾಷಾಯ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಗರ್ಭಗುಡಿಯಲ್ಲಿಅರ್ಚಕ ಪೀಠದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನಸ್ಥರಾದರು. ಅನಂತರ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನು ಪರಮ ಪೂಜ್ಯ ಭಾವದಿಂದ ಪೂಜಿಸಿ ಪುಷ್ಪ-ಬಿಲ್ವಪತ್ರಗಳಿಂದ ಅರ್ಚಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರೇಮಾನಂದರೇ ಮೊದಲಾದ ಸಾಧು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಬಾಗಿಲಿನಲ್ಲೇ ನಿಂತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪೂಜಾದಿಗಳನ್ನು ಭಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಪೂಜಾದಿಗಳು ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿ-ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ಒಂದು ಮೆರವಣಿಗೆ ಯಲ್ಲಿ ಹೊರಟರು. ಮೆರವಣಿಗೆ ನೀಲಾಂಬರ ಮುಖರ್ಜಿಯವರ ತೋಟದ ಮನೆಯ ತಾತ್ಕಾಲಿಕ ಮಠದಿಂದ ಹೊರಟು, ಗಂಗೆಯ ದಡದ ಮೇಲಿನಿಂದ ಸಾಗಿ, ಹೊಸ ಮಠದ ನಿವೇಶನದ ಕಡೆಗೆ ಮುನ್ನಡೆಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಬಲಭುಜದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣದೇವರ ಅವಶೇಷಗಳ ನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮೆರವಣಿಗೆಯ ನೇತೃತ್ವ ವಹಿಸಿದರು. ಶಂಖ ಜಾಗಟೆಗಳ ಮೊಳಗುವಿಕೆಯ ನಿನಾದ ಗಂಗಾನದಿಯಗಲಕ್ಕೂ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಸಿತು. ಸಾಧುಗಳೆಲ್ಲ ಆನಂದೋತ್ಸಾಹ ಭರಿತರಾಗಿದ್ದರು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ಗುರುಮಹಾರಾಜರು ಒಮ್ಮೆ ನನಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರು–‘ನರೇನ್, ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಹೆಗಲ ಮೇಲೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಒಯ್ದು ಎಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸು–ಮರದ ಬುಡದಲ್ಲಾದರೂ ಸರಿಯೆ ಅಥವಾ ಒಂದು ಗುಡಿಸಲ ಲ್ಲಾದರೂ ಸರಿಯೆ, ನಾನು ಅಲ್ಲಿಯೇ ನೆಲಸುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು. ಅವರ ಈ ಪರಮ ಕೃಪೆಯ ಆಶ್ವಾಸನೆಯ ಮೇಲಿನ ನಂಬಿಕೆಯಿಂದಲೇ ಈಗ ನಾನು ಅವರನ್ನು ನಮ್ಮ ಹೊಸ ಮಠದ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತಿರುವುದು. ಮಗೂ, ಇದನ್ನು ದೃಢವಾಗಿ ನಂಬು : ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅವರ ದಿವ್ಯ ನಾಮವು ಅವರ ಅನುಯಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಅವರ ಪರಿಶುದ್ಧತೆ-ದಿವ್ಯತೆ ಹಾಗೂ ಸಕಲ ಜೀವಿಗಳ ಬಗೆಗಿನ ಪ್ರೇಮದ ಮಹಾ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಸ್ಫುರಣೆಗೊಳಿಸುವುದೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಗುರುಮಹಾ ರಾಜರು ಈ ಸ್ಥಳವನ್ನು ತಮ್ಮ ತೇಜೋಮಯವಾದ ಸನ್ನಿಧಿಯಿಂದ ಪವಿತ್ರಗೊಳಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ.” ಮೆರವಣಿಗೆ ಹೊಸ ನಿವೇಶನದ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮಠದ ಭವ್ಯ ಭವಿಷ್ಯದ ಬಗೆಗಿನ ತಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ : “ಮುಂದೆ ಈ ಮಠದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜೀವನದಲ್ಲೇ ಆದರ್ಶಪ್ರಾಯವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಗೊಂಡಂತಹ ಸಕಲ ಮತ-ಧರ್ಮಗಳ ಅದ್ಭುತ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಅಭ್ಯಸಿಸಲಾಗುವುದು. ಧರ್ಮದ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ತತ್ತ್ವ ಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರವೆ ಇಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸಲಾಗುವುದು. ಸರ್ವಧರ್ಮಸಹಿಷ್ಣುವಾದ ಈ ಕೇಂದ್ರದಿಂದ ಶಾಂತಿ ಸ್ನೇಹ ಸಮನ್ವಯಗಳ ಉಜ್ವಲ ಸಂದೇಶಗಳು ಹೊರಹೊಮ್ಮಿ ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ಆವರಿಸಲಿವೆ.” ಆದರೆ ಈ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಉದ್ಭವಿಸಬಹುದಾದಂತಹ ಒಳಪಂಗಡಗಳ ಅಪಾಯದ ಬಗ್ಗೆ ಎಚ್ಚರಿಸಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮರೆಯಲಿಲ್ಲ.

ಈಗ ಮೆರವಣಿಗೆ ಹೊಸ ಮಠವನ್ನು ತಲುಪಿತು. ಅಲ್ಲಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಇರಿಸಿದ ವಿಶೇಷ ಪೀಠದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪವಿತ್ರ ಅವಶೇಷಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಇತರೆಲ್ಲ ಸಂನ್ಯಾಸಿ-ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳು ದೀರ್ಘದಂಡಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿದರು. ಬಳಿಕ ವಿಧ್ಯುಕ್ತ ಪೂಜಾದಿ ಗಳನ್ನು ನೇರವೇರಿಸಲಾಯಿತು. ಅನಂತರ ಅಗ್ನಿಕುಂಡದಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಮಾತ್ರವೇ ಮಾಡಬಹುದಾದ ವಿರಜಾಹೋಮವನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಿದರು. ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವೇ ಪಾಯಸಾನ್ನವನ್ನು ತಯಾರಿಸಿ ಅದನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ನೈವೇದ್ಯಮಾಡಿದರು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಮಠದ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನಾ ಕಾರ್ಯ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಂಡಿತು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾತನಾಡಿದರು–“ಬಂಧುಗಳೇ, ಯುಗಾವತಾರ ನಾದ ಆ ಭಗವಂತನು ತನ್ನ ತೇಜೋಮಯ ದಿವ್ಯ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಿಂದ ಈ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನೆಲಸಿ ಬಹುಜನರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಬಹುಜನರ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ಇದನ್ನು ಸಕಲ ಧರ್ಮಗಳ ಸಮನ್ವಯದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಕೇಂದ್ರವನ್ನಾಗಿ–ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನಾಗಿ–ಮಾಡಲೆಂದು ಇಂದಿನ ಈ ಪವಿತ್ರ ದಿನದಂದು, ನಾವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸೋಣ.” ಕೂಡಲೇ ಎಲ್ಲರೂ ಅಂಜಲಿಬದ್ಧರಾಗಿ ನಿಂತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಜೊತೆಗೆ ದನಿಗೂಡಿಸಿ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಆ ಬಳಿಕ ಮೆರವಣಿಗೆ ವಾಪಸು ಹೊರಟಿತು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನು ಗುರುವಿನ ಆದೇಶದಂತೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅವಶೇಷದ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಹೊತ್ತು ತಂದ.

ಅಂದು ಮಠದ ಸಮಸ್ತ ವಾತಾವರಣವೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಂತೂ ವಿಜಯೋತ್ಸಾಹದಿಂದ ಆನಂದತುಂದಿಲರಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ದುಸ್ಸಾಧ್ಯ ವಾದದ್ದನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದ ಭಾವ ಅವರದಾಗಿತ್ತು. ಬಳಿಯಿದ್ದವರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು : “ಭಗವಂತನ ಇಚ್ಛೆಯಿಂದ ಈ ದಿನ ಅವನದೇ ಆದ ಧರ್ಮಕ್ಷೇತ್ರವು ಸಂಸ್ಥಾಪಿಸ ಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ನನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಕುಳಿತಿದ್ದ ದೊಡ್ಡ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆಯ ಭಾರದಿಂದ ಈ ದಿನ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿರುವಂತೆ ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ. ಈಗ ನನ್ನ ಮನದಲ್ಲಿ ದೃಶ್ಯವೊಂದು ಮೂಡುತ್ತಿದೆ : ಈ ಮಠವು ಮುಂದೆ ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನದ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಕೇಂದ್ರವಾಗುತ್ತದೆ. ಮುಂದೆ ಉದಯಿಸಲಿರುವ ಈ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ನಡುವೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ವಾಸಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸುತ್ತಲೂ ಧಾರ್ಮಿಕರಾದ ಸಜ್ಜನರು ಮನೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ವಾಸವಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ದಕ್ಷಿಣದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕ-ಇಂಗ್ಲೆಂಡುಗಳಿಂದ ಬರಲಿರುವ ಭಗವಂತನ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ನೆಲಸುತ್ತಾರೆ.” ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶರ ಚ್ಚಂದ್ರನ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿ, “ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ನಿನಗೇನೆನ್ನಿಸುತ್ತದೆ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಶಿಷ್ಯ ವಿನೀತನಾಗಿಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಅದ್ಭುತ ‘ಕನಸು’ ಎಂದಾದರೂ ನನಸಾಗಬಹು ದೆಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ತನ್ನ ತೀವ್ರ ಸಂಶಯವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಟ್ಟಿ ಸ್ವರದಿಂದ ಹೇಳಿದರು : “ಏನು, ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಕನಸು ಎಂದು ಕರೆಯುವೆಯಾ ನೀನು ? ಸಂಶಯಮತಿಯೇ, ಕೇಳು, ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ನನ್ನೆಲ್ಲ ನಿರೀಕ್ಷೆಗಳೂ ನಿಜವಾಗುತ್ತವೆ ! ಈಗ ನಾನು ಕೇವಲ ಅಸ್ತಿಭಾರವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಮಹಾಕಾರ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಮುಂದೆ ನಡೆಯಲಿವೆ. ನಾನು ನನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸುತ್ತೇನೆ. ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತುಂಬಿ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ. ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೀವು ಮುಂದೆ ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿಸಬೇಕಾ ಗುತ್ತದೆ. ಧರ್ಮದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಕೇವಲ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿ ಅರಿತುಕೊಂಡರೆ ಸಾಲದು ; ಅವುಗಳನ್ನು ದೈನಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತರಬೇಕು, ಅರ್ಥವಾಯಿತೇ ?”

ಮತ್ತೆ ಕೆಲದಿನಗಳ ಬಳಿಕ, ಮಠದ ಆದರ್ಶಗಳ ಮತ್ತು ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದ ಉದ್ದೇಶವ್ಯಾಪ್ತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಹಾಗೂ ಮುಂದೆ ಮಠದಲ್ಲಿ ಅನುಸರಿಸಲ್ಪಡಬೇಕಾದ ನೀತಿ ನಿಯಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಸದವಕಾಶ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಆತನ ಲೇಖನಗಳಿಂದ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಶಿಕ್ಷಣ ಹಾಗೂ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಜನಸೇವಾ ಕಾರ್ಯದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೇನೆಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ನಮಗೊಂದು ಇಣುಕು ನೋಟ ಸಿಗುತ್ತದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೊಸ ಮಠದ ವಠಾರದೊಳಗೆ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ಓಡಾಡುತ್ತ ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಒಂದು ಹಳೆಯ ಕುಟೀರದ ಕಡೆಗೆ ಬೆರಳು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಆ ಸ್ಥಳ ಸಾಧುಗಳ ವಾಸಕ್ಕೆ. ಈ ಮಠವು ಧರ್ಮಾನುಷ್ಠಾನದ ಹಾಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನ ಜ್ಞಾನಾರ್ಜನೆಗಳ ಪ್ರಧಾನ ಕೇಂದ್ರವಾಗು ವುದು. ಇಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯು ಮಾನವರ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಉತ್ಕಾಂಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಒಂದು ನೂತನ ಪಥದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಸುತ್ತ ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ವ್ಯಾಪಿಸುತ್ತದೆ. ಜ್ಞಾನಯೋಗ ಭಕ್ತಿಯೋಗ ರಾಜಯೋಗ ಕರ್ಮಯೋಗಗಳನ್ನು ಸಮನ್ವಯ ಗೊಳಿಸುವ ಆದರ್ಶಗಳೂ ಇಲ್ಲಿಂದಲೇ ಪ್ರಸಾರಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಈ ಮಠದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಇಚ್ಛಾಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ, ಜೀವಚ್ಛವದಂತಿರುವ ಮನುಷ್ಯರಲ್ಲೂ ನವಜೀವನಚೇತನವನ್ನು ಸ್ಪಂದಿ ಸುವ ಕಾಲವೊಂದು ಬರಲಿದೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ದೃಶ್ಯಗಳು ನನ್ನ ಕಣ್ಣಮುಂದೆ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲುತ್ತಿವೆ.

“ಅತ್ತ ದಕ್ಷಿಣ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿರುವ ಆ ಜಾಗದಲ್ಲಿ, ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಪಾಠಶಾಲೆಯಂತಹ ಅಧ್ಯಯನ ಮಂದಿರವೊಂದು ಬರುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಕರಣ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಕಲೆ ವಿಜ್ಞಾನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕಾವ್ಯ ನ್ಯಾಯಶಾಸ್ತ್ರ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಹಾಗೂ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಭಾಷೆ–ಇವುಗಳನ್ನು ಕಲಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಯುವಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳು ವಾಸವಾಗಿದ್ದು ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಮಠ ದಿಂದಲೆ ಊಟ ಬಟ್ಟೆಗಳ ವ್ಯವಸ್ಥೆ. ಐದು ವರ್ಷಗಳ ತರಬೇತಿ ಮುಗಿದ ಬಳಿಕ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಗೃಹಸ್ಥ ಜೀವನವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಅಥವಾ ಅವರಿಗೆ ಇಚ್ಛೆಯಿದ್ದರೆ ಮಠದ ಹಿರಿಯ ಸಾಧುಗಳ ಅನುಮತಿಯ ಮೇರೆಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕಾರ ಮಾಡಲೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಅಶಿಸ್ತಿನಿಂದಿರುವುದೇ ಆಗಲಿ ಶೀಲಗೆಟ್ಟಿರುವುದೇ ಆಗಲಿ ಕಂಡುಬಂದರೆ ಮಠದ ಹಿರಿಯರಿಗೆ ಅವರನ್ನು ಮಠದಿಂದ ತೆಗೆದುಹಾಕಲು ಅಧಿಕಾರವಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಜಾತಿಭೇದಗಳನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸದೆ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಿಗೆ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಯಾರು ತಮ್ಮ ಜಾತಿ ಮತ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾದ ಅನುಷ್ಠಾನಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುತ್ತಾರೊ ಅಂಥವರು ತಮ್ಮ ಆಹಾರಾದಿ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ತಾವೇ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇಂಥವರು ತರಗತಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮಠದ ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಇವರುಗಳ ಶೀಲ-ನಡತೆಗಳ ಮೇಲೂ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟಿರು ತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ತರಬೇತಿ ಪಡೆಯದಿರುವವರು ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಅರ್ಹರಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಮುಂದೆ ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಈ ತರಬೇತಿ ಪಡೆದವರಿಂದಲೇ ಮಠದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಲಾಗುವುದು.”

ಶಿಷ್ಯ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಹಾಗಾದರೆ ನೀವು ಪುರಾತನ ಕಾಲದ ಗುರುಕುಲ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು ಪುನಃ ಪ್ರಚಲಿತಗೊಳಿಸಲು ಉದ್ದೇಶಿಸಿರುವಿರೇನು ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಹೌದು, ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಹೌದು. ಈಗಿನ ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮವಿದ್ಯೆಗೆ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನದ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವೇ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು ಈಗ ಹೊಸದಾಗಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ತಳಪಾಯವನ್ನು ಹಾಕುವಾಗ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶಾಲ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ; ಕಾಲಧರ್ಮಕ್ಕನು ಸಾರವಾದ ಕೆಲವು ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಸಂಬಂಧವಾದ ವಿವರ ಗಳನ್ನು ನಿನಗೆ ಮುಂದೆ ತಿಳಿಸುತ್ತೇನೆ.

“ಮಠದ ದಕ್ಷಿಣ ಭಾಗದಲ್ಲಿರುವ ಈ ಜಾಗವನ್ನು ಮುಂದೆ ಸಾಧ್ಯವಾದಾಗ ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಅನ್ನಸತ್ರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಬೇಕು. ಮತ್ತು ಯಾರು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಬಡವರೊ, ನಿರ್ಗತಿಕರೊ ಅಂಥವರನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ನಾರಾಯಣ ಸ್ವರೂಪರೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ಉಣಬಡಿಸಬೇಕು. ಮಠದ ಆದಾಯವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಈ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಡೆಸಬೇಕು. ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ಒಂದಿಬ್ಬರು-ಮೂವರಿಗೆ ಊಟ ಹಾಕುವುದರ ಮೂಲಕ ಕೂಡ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬಹುದು. ಉತ್ಸಾಹೀ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಿಗೆ ಈ ಅನ್ನಸತ್ರವನ್ನು ನಡೆಸಲು ತರಬೇತಿ ನೀಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅನ್ನಸತ್ರದ ಖರ್ಚುವೆಚ್ಚವನ್ನೆಲ್ಲ ಅವರೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು–ಮನೆ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡಿಯಾದರೂ ಸರಿಯೆ. ಈ ಸತ್ರಕ್ಕೆ ಮಠದಿಂದ ಯಾವ ಧನಸಹಾಯ ವನ್ನೂ ಒದಗಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳು ಐದು ವರ್ಷಕಾಲ ಈ ಅನ್ನಸತ್ರದಲ್ಲಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದ ಮೇಲೆಯೇ ಅವರಿಗೆ ಮಠದ ‘ಅಧ್ಯಯನ ಮಂದಿರ’ದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಾವಕಾಶ. ಹೀಗೆ ಹತ್ತುವರ್ಷಗಳ ತರಬೇತಿ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆಯೇ ಅವರಿಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸಾಧಿಕಾರ. ಆದರೆ ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲದಿರುವವರ ವಿಚಾರ ಬೇರೆ. ಇಷ್ಟವಿರುವವರ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಕೂಡ, ಮಠದ ಹಿರಿಯ ಸಾಧುಗಳು ಅವರಲ್ಲಿ ತಕ್ಕ ಅರ್ಹತೆಯಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡರೆ ಮಾತ್ರ ದೀಕ್ಷೆ ನೀಡುವ ಮಾತು. ಆದರೆ ಈ ಮಠದ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದವರು ಸಮರ್ಥರಾದ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಈ ನಿಯಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬದಿಗೆ ಸರಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸ ನೀಡಬಹುದು. ನೋಡಿ ದೆಯಾ, ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಆಲೋಚನೆಗಳು ನನ್ನ ತಲೆಯಲ್ಲಿವೆ.”

ಶಿಷ್ಯ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮಠದಲ್ಲಿ ಈ ಮೂರು ಬೇರೆಬೇರೆ ವಿಭಾಗಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವ ಉದ್ದೇಶವಾದರೂ ಏನು ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿಯೇ ಇದೆಯಲ್ಲ ! ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ದೈಹಿಕ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳನ್ನು ಪೂರೈಸುವ ಅನ್ನದಾನಾದಿಗಳು ನಡೆಯಬೇಕು. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ವಿದ್ಯಾದಾನ ಅಥವಾ ಬೌದ್ಧಿಕ ಜ್ಞಾನದಾನ ನಡೆಯಬೇಕು. ಮೂರನೆಯದಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕಜ್ಞಾನದಾನ ನಡೆಯಬೇಕು. ಪರಿಪೂರ್ಣ ವ್ಯಕ್ತಿನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲಕರವಾದ ಮತ್ತು ಆವಶ್ಯಕವಾದ ಈ ಮೂರಂಶಗಳನ್ನು ಸಮರಸ ವಾಗಿ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದದ್ದು ಮಠದ ಆದ್ಯ ಕರ್ತವ್ಯ. ನಾನು ಈಗ ತಾನೆ ಹೇಳಿದಂತೆ, ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳು, ಅನ್ನಸತ್ರದಲ್ಲಿ ಸೇವಾನಿರತರಾಗುವುದರಿಂದ ಪರಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಹೇಗೆ, ಪೂಜಾಭಾವದಿಂದ ಮಾನವಸೇವೆ ಮಾಡುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದು ಅವರ ಮನದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಿರವಾಗಿ ಬೇರೂರುವಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಕ್ರಮೇಣ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧ ಗೊಳಿಸಿ ಅವರನ್ನು ಸಾತ್ವಿಕತೆಯ ಕಡೆಗೆ, ಸಾತ್ವಿಕ ಧ್ಯೇಯೋದ್ದೇಶಗಳ ಕಡೆಗೆ ಮುನ್ನಡೆಸುತ್ತದೆ. ಇಂಥವರು ಮಾತ್ರವೇ ಅಪರಾವಿದ್ಯೆ ಮತ್ತು ಪರಾವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಮರ್ಥರಾಗುತ್ತಾರೆ.”

ಶಿಷ್ಯ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮ್ಮ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಅನ್ನಸತ್ರ ಹಾಗೂ ಸೇವಾಶ್ರಮಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಆಸೆಯಾಗಿದೆ ನನಗೆ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಈ ಸೇವಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾದ ಕಿಟಕಿ-ಗವಾಕ್ಷಗಳ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಯಿರುವ ಕೋಣೆಗಳಿರಬೇಕು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೋಣೆಯಲ್ಲೂಇಬ್ಬರು ಅಥವಾ ಮೂವರು ಬಡವರು ಅಥವಾ ರೋಗಿಗಳು ಇರುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ಹಿತಕರವಾದ ಹಾಸಿಗೆಗಳಿರಬೇಕು ; ಶುಚಿ ಯಾದ ಬಟ್ಟೆಗಳಿರಬೇಕು. ಅವರಿಗೊಬ್ಬರು ಡಾಕ್ಟರು ಇರಬೇಕು ; ಅವರು ವಾರಕ್ಕೆ ಒಂದೆರಡು ಸಲವಾದರೂ ಬಂದು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕು. ಈ ಸೇವಾಶ್ರಮ ಎನ್ನುವುದು ಅನ್ನಸತ್ರದ ಒಂದು ವಿಭಾಗ. ಇಲ್ಲಿ ರೋಗಿಗಳ ಶುಶ್ರೂಷೆ ನಡೆಯಬೇಕು. ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಹಣ ಸೇರಿದಾಗ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಅಡಿಗೆಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಬೇಕು. ಮತ್ತು ಎಷ್ಟು ಮಂದಿ ಬಂದರೂ ಸರಿಯೆ, ಅವರು ದಿನದ ಯಾವುದೇ ಸಮಯದಲ್ಲೇ ಬಂದರೂ ಹಸಿದು ಬಂದವರಿಗೆಲ್ಲ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವಷ್ಟು ಊಟಹಾಕಬೇಕು. ಯಾವುದೇ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಊಟ ಹಾಕದೆ ಅವರನ್ನು ಹಿಂದಿರುಗಿಸಬಾರದು. ಇಲ್ಲಿ ಅನ್ನ ಬಸಿದ ಗಂಜಿ ಗಂಗೆಗೆ ಹರಿದು ನದಿಯ ನೀರನ್ನೆಲ್ಲ ಬೆಳ್ಳಗಾಗಿಸಬೇಕು ! ಓಹ್, ಈ ಅನ್ನಸತ್ರ ಇಷ್ಟು ಭಾರೀ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವುದನ್ನು ನೋಡಲು ನನಗೆಷ್ಟು ಆನಂದವಾಗುತ್ತದೆ ಗೊತ್ತೆ !”

ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎದ್ದು ನಿಂತು ಗಂಗೆಯತ್ತ ದಿಟ್ಟಿಸಿದರು. ತಮ್ಮ ಈ ಕನಸು ಎಂದಿಗೆ ನನಸಾಗುವುದೊ ಎಂಬುದನ್ನು ಭವಿಷ್ಯದ ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಇಣಿಕಿ ನೋಡುವಂತಿತ್ತು ಅವರ ನೋಟ. ಬಳಿಕ ಅವರು ತುಂಬ ಆತ್ಮೀಯತೆಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರು :

“ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು, ನಿಮ್ಮಲ್ಲೇ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಮಲಗಿರುವ ಸಿಂಹ ಯಾವಾಗ ಮೇಲೆದ್ದು ನಿಲ್ಲುತ್ತದೊ ! ಜಗನ್ಮಾತೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ದೈವೀ ಶಕ್ತಿಯ ಕಿಡಿಯೊಂದನ್ನು ಹೊತ್ತಿಸಿದರೆ ಇಡೀ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ಅನ್ನಸತ್ರಗಳು ತೆರೆದುಕೊಳ್ಳ ಲಾರವೇನು ? ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲೂ ಜ್ಞಾನ ಭಕ್ತಿ ಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲ ಅಡಗಿಕೊಂಡಿವೆ. ಆ ಶಕ್ತಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿರುವ ತಾರತಮ್ಯದಿಂದಾಗಿ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮಹಾತ್ಮನೆನಿಸುತ್ತಾನೆ, ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಅಲ್ಪನೆನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಪರಿಪೂರ್ಣ ದಿವ್ಯತೆಗೂ ನಮಗೂ ನಡುವೆ ಒಂದು ಪರದೆ ಇಳಿಬಿಟ್ಟಂತಿದೆ. ಆ ಪರದೆಯೊಂದು ಸರಿದುಬಿಟ್ಟರೆ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಕೃತಿಶಕ್ತಿಯೇ ನಮ್ಮ ಕಾಲ ಬುಡದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದಿರುತ್ತದೆ. ಆಗ ನಾವು ಏನನ್ನೇ ಬಯಸಲಿ, ಏನನ್ನೇ ಇಚ್ಛಿಸಲಿ, ಅದು ನಡೆದು ಹೋಗುತ್ತದೆ.

“ಭಗವಂತ ಇಚ್ಛಿಸಿದರೆ ಈ ಮಠವನ್ನು ನಾವು ಸರ್ವಧರ್ಮಸಮನ್ವಯದ ಮಹಾಕೇಂದ್ರ ವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದು. ನಮ್ಮ ಭಗವಾನರು (ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು) ಸ್ವಯಂ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮನ್ವಯದ ಮೂರ್ತರೂಪರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಆ ಸಮನ್ವಯದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಜೀವಂತ ವಾಗಿ ಇಟ್ಟದ್ದೇ ಆದರೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ಸಿಂಹಾಸನವು ಸುಭದ್ರವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಂದ ಚಂಡಾಲರವರೆಗಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮತ-ಪಂಥಗಳವರೂ ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಆದರ್ಶಗಳು ಪರಿಪೂರ್ಣಗೊಳ್ಳುವುದನ್ನು ಕಾಣುವಂತಾಗಬೇಕು. ನಾನು ಈ ಮಠದ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಾವಚಿತ್ರವನ್ನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಅವರ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮುತ್ತ ತಮ್ಮ ಪ್ರಖರ ಪ್ರಭೆಯಿಂದ ಇಡೀ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಆವರಿಸುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡೆ. ನನ್ನ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಾನು ಅವರ ವಿಶಾಲ ಉದಾರ ಭಾವನೆಗಳ ಮರ್ಮವನ್ನು ತೆರೆದುತೋರಲು ಶಕ್ತಿಮೀರಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ. ನೀವೆಲ್ಲರೂ ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಡ ಬೇಕು. ವೇದಾಂತವನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಓದಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದೇನು ಪ್ರಯೋಜನ ? ಆ ಘನವಾದ ಅದ್ವೈತ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ನಮ್ಮ ನಿತ್ಯಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಪಡಿಸುತ್ತ ಮಾದರಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಈ ಅದ್ವೈತವಾದವನ್ನೂ ಕೂಡ ಬಹಳ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಅರಣ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಪರ್ವತಗಹ್ವರಗಳಲ್ಲಿ ಅಡಗಿ ಸಿಡಲಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಅದನ್ನು ಆ ಸಂದಿಗೊಂದಿಗಳಿಂದ ಹೊರತಂದು ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ, ದೈನಂದಿನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯ ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಮೀಸಲಾಗಿದೆ. ಅದ್ವೈತವೆಂಬ ಭೇರಿಯ ನಾದವು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಮಠದಲ್ಲಿ, ಮೈದಾನಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಉದ್ಯಾನ ಗಳಲ್ಲಿ, ಪರ್ವತಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಬಯಲುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಧ್ವನಿಸುವಂತಾಗಬೇಕು. ಬನ್ನಿ ನೀವೆಲ್ಲ ನನ್ನ ನೆರವಿಗೆ ! ಕಾರ್ಯರಂಗಕ್ಕಿಳಿಯಿರಿ !”

ಶಿಷ್ಯ : “ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಈ ಅದ್ವೈತವನ್ನು ಕೆಲಸದ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟಿಸು ವುದಕ್ಕಿಂತ ಧ್ಯಾನದ ಮೂಲಕ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಯಸುತ್ತದೆ . . .”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಏನೆಂದೆ ! ಜಡಸಮಾಧಿ ಹೊಂದಿ ಮರಗಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವುದ ರಿಂದೇನು ಪ್ರಯೋಜನ ? ಅದ್ವೈತಾನುಭವದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಿಂದ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ನರ್ತನವನ್ನೇಕೆ ಮಾಡಬಾರದು ! ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದರಾಯಿತು ? ಸಿಹಿ ತಿಂಡಿಯ ಸವಿಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಆಸ್ವಾದಿಸಬಲ್ಲವರು ಯಾರು ಹೇಳು ? ತಾವೊಬ್ಬರೇ ಕುಳಿತು ತಿನ್ನುವವರೋ ಅಥವಾ ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಹಂಚಿಕೊಂಡು ತಿನ್ನುವವರೋ ? ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ ನೀನು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡೆ ಎಂದೇ ಇಟ್ಟುಕೊ. ಆದರೆ ಅದರಿಂದ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೇನು ಪ್ರಯೋಜನವಾದಂತಾಯಿತು ? ನಾವು ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವವನ್ನೇ ಮುಕ್ತಿ ಯೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯಬೇಕು. ನಾವಿನ್ನು ಈ ಮಹಾಮಾಯೆಯ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ ದಹನಕಾರ್ಯವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸೋಣ. ಆಗ ಮಾತ್ರವೇ ನಾವು ನಿತ್ಯ-ಶಾಶ್ವತ-ಸನಾತನ ಸತ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಳ್ಳುವೆವು. ಓ, ಆ ಆನಂದಕ್ಕೆ ಸರಿಸಾಟಿ ಯಾವುದಿದೆ ? ಅದು ಅಗಾಧ, ಆಗಸದಂತೆ ಅನಂತ ! ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ, ನಿನ್ನತನವನ್ನೇ ಮೀರಿದ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯಲ್ಲೂ–ವಿಶ್ವದ ಅಣುಅಣು ವಿನಲ್ಲೂ–ನಿನ್ನ ಆತ್ಮವನ್ನೇ ನೀನು ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನೀನು ಮಾತಿಲ್ಲದವನಾಗುವೆ! ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡಾಗ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನೂ ಪರಮ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಹಾಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಅನುಕಂಪೆಯಿಂದ ನೋಡದೆ ಇರಲು ನಿನ್ನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ನಿಜವಾದ ಅನುಷ್ಠಾನ ವೇದಾಂತವೆಂದರೆ ಇದೇ.”

೨೨ಉದಾರದೃಷ್ಟಿಯ ಸುಧಾರಕ

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಬಲರಾಮ ಬಾಬುವಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿದ್ದ ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಒಮ್ಮೆ ಕಲ್ಕತ್ತದ ಪ್ರಾಣಿವನಕ್ಕೆ (Zoological Garden) ಭೇಟಿಕೊಟ್ಟರು. ಅವರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ಯೋಗಾನಂದರು, ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಹಾಗೂ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಇದ್ದರು. ಪ್ರಾಣಿವನದ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಕರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿ ವನದ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಬಳಿಗೂ ಕರೆ ದೊಯ್ದರು. ಹುಲಿ-ಸಿಂಹಗಳಿಗೆ ಆಹಾರ ಕೊಡುವುದನ್ನು ನೋಡಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಷ್ಟಪಟ್ಟರು. ಮೇಲ್ವಿಚಾರಕರು ಕೂಡಲೇ ಅದಕ್ಕೆ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿಸಿದರು. ಇದಾದ ಬಳಿಕ ಅಲ್ಲಿನ ಬಗೆಬಗೆಯ ಹಾವುಗಳು ಅವರ ಗಮನ ಸೆಳೆದುವು. ಈ ಸರೀಸೃಪಗಳ (ಎಂದರೆ ಹಾವಿನ ವರ್ಗದ ಪ್ರಾಣಿಗಳ) ಆವಿರ್ಭಾವ-ವಿಕಾಸ ಹೇಗಾಯಿತು ಎಂಬುದರ ಕುರಿತಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿನ ಮೇಲಧಿಕಾರಿ ಯೊಂದಿಗೆ ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಸಂಭಾಷಿಸಿದರು. ಇದಾದ ನಂತರ ಕೋತಿಗಳು. ಈ ಕೋತಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಜಾತಿಗಳಂತೂ ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆ ಮನುಷ್ಯರಂತೆಯೇ ಕಂಡು ಬಂದುವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವುಗಳ ಹತ್ತಿರ ತಮಾಷೆಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದರು, “ಈ ಶರೀರದೊಳಗೆ ಹೇಗೆ ಬಂದಿರಪ್ಪಾ ! ಯಾವ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಕರ್ಮ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆತಂದಿತು !” ಆದರೆ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡಲು ಮನುಷ್ಯರಿಗೇ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದಿರುವಾಗ ಆ ಕೋತಿಗಳು ಏನು ಹೇಳಬಲ್ಲುವು ?

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರಿಗೆ ಮೇಲಧಿಕಾರಿಗಳು ಲಘು ಉಪಾಹಾರವಿತ್ತು ಉಪಚರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಡಾರ್ವಿನ್ನನ ವಿಕಾಸವಾದದ ಬಗ್ಗೆ ದೀರ್ಘ ಸಂಭಾಷಣೆ ನಡೆಯಿತು. ಮೇಲಧಿಕಾರಿಗಳು ಪ್ರಾಣಿಶಾಸ್ತ್ರ ಸಸ್ಯಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಣತಿಯಿದ್ದವರು. ಅವರು ಡಾರ್ವಿನ್ನನ ವಾದವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬೆಂಬಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಡಾರ್ವಿನ್ನನ ವಿಕಾಸವಾದ ವನ್ನು ಒಂದು ಹಂತದವರೆಗೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರೂ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಸಮಗ್ರವಾದ ಹಾಗೂ ಸಮರ್ಪಕ ವಾದ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಪತಂಜಲಿಗಳ ಯೋಗಸೂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ ಎಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಟ್ಟರು. ಪ್ರಾಣಿಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ನಿರಂತರ ಹೋರಾಟ ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿ ಸ್ಪರ್ಧೆಗಳು ವಿಕಾಸ ಹೊಂದುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಎಂದು ಕಂಡುಬಂದರೂ ಕೂಡ ಅದು ಮನುಷ್ಯ ಜೀವನಕ್ಕೇರುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಬಂಧಕವೇ ಆಗಿದೆ. ಹಿಂದೂ ಪುಷಿಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಪರಿ ಪೂರ್ಣತೆಯೇ ಮಾನವನ ಸಹಜಸ್ಥಿತಿ. ಆದರೆ ಕೆಲವು ಅಡೆತಡೆಗಳಿಂದಾಗಿ ಈ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯು ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ಈ ಅಡೆತಡೆಗಳು ಸರಿಯುತ್ತ ಬಂದಂತೆ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯು ಪ್ರಕಾಶಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಅಡೆತಡೆಗಳನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಲು ಸಾಧನಗಳು ಯಾವುವೆಂದರೆ ವಿದ್ಯಾ ಭ್ಯಾಸ ಹಾಗೂ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಏಕಾಗ್ರತೆ ಹಾಗೂ ಧ್ಯಾನ ಮತ್ತು ಇವೆಲ್ಲವುಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತ್ಯಾಗ-ವೈರಾಗ್ಯ. ಇಂತಹ ದಿವ್ಯವಾದ ಸಾಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತವಾದ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ಮನುಷ್ಯ ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಈ ಆಹಾರ ನಿದ್ರಾ ಭಯ ಮೈಥುನಾದಿಗಳ ನಿಯಮವು ಅನ್ವಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಪುಷಿಮುನಿಗಳು ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಹಿಡಿತದಿಂದ ಪಾರಾಗು ವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಪ್ರಾಣಿಜೀವನಕ್ಕೆ ಉಚಿತವಾದ ಸಹಜ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಜಯಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಇವೆಲ್ಲ ಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಈ ಮಾನವಸ್ವಭಾವವನ್ನೇ ಕರಗಿಸಿ ಪರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಲೀನಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಟ ನಡೆಸಿದವರು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿವರಿಸಿದರು.

ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ಮೇಲಧಿಕಾರಿ ಬಹಳ ಆನಂದಗೊಂಡು “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಜಕ್ಕೂ ಇದೊಂದು ಅದ್ಭುತ ಸಿದ್ಧಾಂತ. ಇಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾವಂತ ವರ್ಗದವರಿಗೆ ಅವರ ಸಂಕುಚಿತತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟು ಅವರ ತಪ್ಪು ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು ತಿದ್ದಲು ಪ್ರಾಚ್ಯ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಣತರಾದ ನಿಮ್ಮಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಬೇಕಾಗಿದ್ದಾರೆ” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು. ಅಂದು ಸಂಜೆ ಬಲರಾಮ ಬಾಬುವಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಸಂದರ್ಶಕರ, ವಿಶ್ವಾಸಿಗರ ಮುಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಧುನಿಕ ಭಾರತದ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟಂತೆ ಅದೇ ವಿಕಾಸವಾದದ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಅದನ್ನು ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಬಹುದು :

ಡಾರ್ವಿನ್ನನ ವಿಕಾಸವಾದವೆಂಬುದು ಪ್ರಾಣಿಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ ಹಾಗೂ ಸಸ್ಯಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಅನ್ವಯವಾಗಬಲ್ಲುದು, ಮಾನವ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಕ್ಕಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮಾನವನಲ್ಲಿ ವಿಚಾರ ಶಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಜ್ಞಾನಶಕ್ತಿ ಅತಿ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಬೆಳೆದಿದೆ. ಸಾಧುಸಂತರಲ್ಲೂ ಆದರ್ಶ ಮಾನವರಲ್ಲೂ ಹೋರಾಟ-ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧೆಗಳ ಸುಳಿವೇ ಕಂಡುಬರುವುದಿಲ್ಲ ; ಇತರರನ್ನು ತುಳಿದು ತಾವು ಮೇಲೇರ ಬೇಕೆಂಬ ಮನೋಭಾವ ಕಾಣಸಿಗುವುದಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ, ಅವರಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗವನ್ನು, ಆತ್ಮಾರ್ಪಣೆ ಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಮನುಷ್ಯ ತ್ಯಾಗಮಾಡಿದಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚು ಮಹಾತ್ಮನೆನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ವಿಚಾರವಂತ ಮಾನವನ ಹೋರಾಟವೆಲ್ಲ ಅವನ ಅಂತಃಸ್ವಭಾವದೊಂದಿಗೇ. ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಂಯಮಗೊಳಿಸಬಲ್ಲನೋ ಅಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಅವನು ಮಹಾತ್ಮನೆನ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮನಮುಟ್ಟುವಂತೆ ವಿವರಿಸಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರಲ್ಲೊಬ್ಬರು ಕೇಳಿದರು, “ಹಾಗಾದರೆ ನೀವು ನಮ್ಮ ಶಾರೀರಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ ಕೊಡುವುದೇಕೆ ?” ಎಂದು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗುಡುಗಿದರು :

“ನೀವೆಲ್ಲ ಮನುಷ್ಯರೇನು ? ! ಆಹಾರ ನಿದ್ರಾ ಭಯ ಮೈಥುನಾದಿಗಳಷ್ಟರಿಂದಲೇ ತೃಪ್ತಿ ಹೊಂದುವ ಮೃಗಗಳಿಗಿಂತ ನೀವು ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಅಲ್ಲ ! ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಂದಿಷ್ಟು ಬುದ್ಧಿ ಎನ್ನುವುದು ಇಲ್ಲದೆಹೋಗಿದ್ದರೆ ನೀವೆಲ್ಲ ಈ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಚತುಷ್ಪಾದಿಗಳೇ ಆಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದಿರಿ. ಆತ್ಮಗೌರವ ಶೂನ್ಯರಾದ ನೀವು ನಿಮ್ಮನಿಮ್ಮೊಳಗೇ ದ್ವೇಷಾಸೂಯೆಗಳನ್ನು ತಾಳಿದ್ದೀರಿ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನೀವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ತಿರಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗಿದ್ದೀರಿ. ನಿಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತ, ನಿಮ್ಮ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎಸೆಯಿರಿ ಆ ಕಡೆಗೆ. ಮತ್ತು ಶಾಂತಚಿತ್ತದಿಂದ ನಿಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳ, ವ್ಯವಹಾರಗಳ ವಿಷಯವಾಗಿ ಯೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ನೀವೆಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಸಹಜವಾದ ಮನೋಭಾವದವರಾದ್ದರಿಂದ ಮೊದಲು ನೀವು ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ, ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಬದುಕುವ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಾನು ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನೊಂದಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಹೋರಾಟ ನಡೆಸಲು ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತೆ ನಿಮ್ಮ ಶಾರೀರಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಿ ಎಂದು ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ–ಶಾರೀರಿಕವಾಗಿ ದುರ್ಬಲರಾದವರು ಭಗವಂತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಅನರ್ಹರು. ಆದರೆ ಒಮ್ಮೆ ಈ ಮನಸ್ಸು ಹತೋಟಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಮನುಷ್ಯ ತನಗೆ ತಾನು ಪ್ರಭುವಾದ ಬಳಿಕ ಈ ಶರೀರ ಬಲವಾಗಿದ್ದರೂ ಸರಿಯೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಸರಿಯೆ, ಅದರಿಂದೇನೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಶರೀರದ ಪ್ರಭುತ್ವ ಅವನ ಮೇಲೆ ಇನ್ನು ನಡೆಯದು.”

ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶರೀರವೇ ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಆರೋಗ್ಯದಿಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ನಿದ್ರೆಯೆಂಬುದು ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅಪರೂಪದ ವಸ್ತುವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಅವರ ಕಾಯಿಲೆಯು ಅವರ ಮೆದುಳನ್ನು ಸದಾ ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದಿರುವಂತೆ ಮಾಡಿತ್ತು. ಒಂದಷ್ಟು ಸರಿಯಾದ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಯನ್ನು ಅವರು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಬಯಸುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬುದನ್ನು ಈ ಘಟನೆಯಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು :

ಅಂದು ಪೂರ್ಣ ಸೂರ್ಯಗ್ರಹಣ. ಬಲರಾಮ ಬಾಬುವಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಊಟ ಮಾಡಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ಸೂರ್ಯಗ್ರಹಣ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು ಶಂಖ ಜಾಗಟೆಗಳನ್ನು ಬಾಜಿಸಿದ ಶಬ್ದ ಕೇಳಿ ಬಂದಿತು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ “ಇದೀಗ ಸೂರ್ಯಗ್ರಹಣ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ. ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ” ಎಂದರು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಕತ್ತಲು ಆವರಿಸಿಬಿಟ್ಟಿತು. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನಿಜಕ್ಕೂ ಗ್ರಹಣವೆಂದರೆ ಇದು !” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿ ನಿದ್ರೆಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಒರಗಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಮೇಲೆದ್ದು ತಮ್ಮ ಪರಿಚರ್ಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ಗ್ರಹಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಏನನ್ನು ಬಯಸಿದರೂ ಅಥವಾ ಮಾಡಿದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ನೂರರಷ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿನ ಫಲ ಬರುತ್ತದೆ ಎಂಬ ಮಾತಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ನನಗನಿಸಿತು, ಈಗ ನಾನು ಗಾಢವಾಗಿ ನಿದ್ರೆಮಾಡಿದ್ದೇ ಆದರೆ ಮುಂದೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದು, ಅಂತ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮಲಗಿಕೊಂಡೆ. ಆದರೆ ನನಗೆ ನಿದ್ರೆ ಬಂದರೆ ತಾನೆ ? ಕೇವಲ ಹದಿನೈದು ನಿಮಿಷ ನಿದ್ರೆ ಬಂದಿದ್ದರೆ ದೊಡ್ಡ ಮಾತು. ಜಗನ್ಮಾತೆ ಈ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸುಖನಿದ್ರೆಯ ಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯಲಿಲ್ಲ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲೊಂದು ಬಂಗಾಳೀ ದಿನಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಇಲ್ಲವೆ ನಿಯತಕಾಲಿಕ ವನ್ನು ಹೊರಡಿಸಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದ್ದನ್ನು ಈ ಹಿಂದೆಯೇ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಆದರೆ ಅದಿನ್ನೂ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಾರಣ ಮತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲ–ಹಣದ ಅಭಾವ ಮತ್ತು ಚಂದಾದಾರರ ಅಭಾವ. ಅಲ್ಲದೆ ಬಂಗಾಳೀ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಪತ್ರಿಕೆಯೊಂದನ್ನು ಹೇಗೋ ಪ್ರಾರಂಭಿ ಸಿದರೂ ನಷ್ಟವೇ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಅನೇಕರಲ್ಲಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮನೆಮನೆಗೂ ಹೋಗಿ ಚಂದಾದಾರರನ್ನು ಹಿಡಿಯಬೇಕು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ತಿಳಿಸಿ ದ್ದರು. ಆದರೂ ಹಣದ ಅಭಾವದಿಂದಾಗಿ ಕೆಲಸ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಲೇ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಉತ್ತರ ಬಾರತದ ಪ್ರವಾಸ ಮುಗಿಸಿ ಕೊಂಡು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಬುಲ್ ಆಗಲೇ ಮಠದ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಹಲವು ಸಹಸ್ರ ಡಾಲರ್ಗಳಷ್ಟು ಹಣವನ್ನು ನೀಡಿದ್ದಳು. ಆದರೆ ಜೋಸೆಫಿನ್ನಳ ಬಳಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಹಣವಿರಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಅವಳ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣ ಉಳಿದಿತ್ತು. ಅದನ್ನವಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ನೀಡಲು ಮುಂದಾದಳು. ಅವಳನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೇಳಿದರು, “ಎಷ್ಟಿದೆ ನಿನ್ನ ಬಳಿ ?” “ಎಂಟುನೂರು ಡಾಲರು.” ತಕ್ಷಣವೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದರತ್ತ ತಿರುಗಿ “ಇಗೊ, ಈಗಲೇ ಹೋಗಿ ನಿನ್ನ ಮುದ್ರಣ ಯಂತ್ರವನ್ನು ಖರೀದಿಸು” ಎಂದರು. ಹೀಗೆ ‘ಉದ್ಬೋಧನ’ ಎಂಬ ಬಂಗಾಳೀ ಪಾಕ್ಷಿಕ ಪತ್ರಿಕೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. (ಮುಂದೆ ಇದು ಮಾಸಪತ್ರಿಕೆಯಾಯಿತು.)

‘ಉದ್ಬೋಧನ’ ಪತ್ರಿಕೆಗೆ ಸಂಪಾದಕರಾಗಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಲು ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದರು ಮುಂದಾ ದರು. ಆ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವಯಾವ ವಿಷಯಗಳು ಇರಬೇಕು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ನಿರ್ದೇಶನ ನೀಡಿದರು–“ನಮ್ಮ ಜನತೆಯ ಶಾರೀರಿಕ ಬೌದ್ಧಿಕ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ರಚನಾತ್ಮಕ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲದೆ ಇತರ ಯಾವ ವಿಷಯಗಳಿಗೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶವಿರಬಾರದು. ವಿವಿಧ ಮತಪಂಥಗಳ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಸಾಹಿತ್ಯ ತತ್ತ್ವ ಕಾವ್ಯ ಕಲೆಯೇ ಮೊದಲಾದವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಣೀತವಾದ ಭಾವನೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಸಾಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ದೋಷ ಹುಡುಕಿ ಟೀಕಿಸುವುದರ ಬದಲು ಅವುಗಳ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಸಹಾಯವಾಗುವಂತೆ ಏನು ಮಾಡಬಹುದು ಎಂಬು ದನ್ನು ಪತ್ರಿಕೆ ತೋರಿಸಿಕೊಡಬೇಕು. ಈ ಪತ್ರಿಕೆಯು ಇತರರ ಭಾವನೆಗಳ ಮೇಲೆ ಆಕ್ರಮಣ ಮಾಡಲು ಹೋಗಬಾರದು. ವೇದವೇದಾಂತಗಳ ಅತ್ಯುನ್ನತ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸರಳವಾದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಜನರ ಮುಂದಿಡಬೇಕು. ಹೀಗೆ ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಹಾಗೂ ಜ್ಞಾನರಾಶಿಯನ್ನು ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೂ ತಲುಪುವಂತೆ ಮಾಡುವುದರಿಂದಾಗಿ ಮುಂದೆ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಚಂಡಾಲರನ್ನೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದು. ಈ ‘ಉದ್ಬೋಧನ’ ಪತ್ರಿಕೆಯು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಬೋಧಿಸಿದ ಧರ್ಮ ಸಮನ್ವಯ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಬೇಕು ಮತ್ತು ಅವರ ಪ್ರೀತಿ ಪವಿತ್ರತೆ ತ್ಯಾಗಗಳ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಲೋಕದಾದ್ಯಂತ ಹರಡಬೇಕು.” ಈ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಯಶಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಸ್ವಾಮಿ ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದರು ತಮ್ಮನ್ನೇ ತಾವು ಮರೆತು ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಶ್ರಮವಹಿಸಿ ದುಡಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು, “ಕೇವಲ ನಿಸ್ವಾರ್ಥಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಂದ ಮಾತ್ರ ಈ ಬಗೆಯ ಸಾಹಸಕಾರ್ಯ ಸಾಧ್ಯ !”

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿ ಹೇಗಿತ್ತು ಎಂಬುದು ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ–“ನನ್ನಂತೆ ಎಲ್ಲ ಕಡೆಗಳಿಂದಲೂ ಕರ್ಮದಿಂದ ಬಂಧಿತನಾದವನು ಎಂದಿಗೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿದ್ದಿರಲಾರ ; ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಕರ್ಮ ಬಂಧನದಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನನಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟವನೂ ಇನ್ನೊಬ್ಬನಿದ್ದಿರಲಾರ. ನನ್ನನ್ನು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಮುನ್ನಡೆಸಿದ್ದು ಯಾವುದಿರಬಹುದೆಂದು ನಿನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ ?–ಬುದ್ಧಿಯೋ ಹೃದಯವೋ ? ಜಗನ್ಮಾತೆಯೇ ನಮ್ಮ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕಿ. ಏನೇನು ನಡೆಯುತ್ತಿದೆಯೊ ಅಥವಾ ಏನೇನು ನಡೆಯಲಿದೆಯೊ ಅವೆಲ್ಲವೂ ಆಕೆಯ ಇಚ್ಛೆ.”

ಡಿಸೆಂಬರ್ ತಿಂಗಳಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹವಾ ಬದಲಾವಣೆಗಾಗಿ ಕೆಲದಿನಗಳ ಮಟ್ಟಿಗೆ ವೈದ್ಯ ನಾಥಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಇಂಗಿತವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು. ಮರುವರ್ಷದ ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಯೂರೋಪು ಅಮೆರಿಕಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವ ಉದ್ದೇಶವೂ ಅವರಿಗಿತ್ತು. ಆ ತಿಂಗಳ ೧೯ರಂದು ಅವರು ನರೇಂದ್ರನಾಥ ಎಂಬೊಬ್ಬರು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳೊಂದಿಗೆ ವೈದ್ಯನಾಥಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಪ್ರಿಯನಾಥ ಮುಖರ್ಜಿ ಎಂಬವರ ಅತಿಥಿಗಳಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರು ಅಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಪತ್ರಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವುದರಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಮಯವನ್ನು ಕಳೆದರು. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಅನೇಕ ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ವಾಯುಸೇವನೆಗಾಗಿ ನಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮತ್ತು ಬಹುತೇಕ ಅವರು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಗ ಅವರಿಗೆ ಯಾವುದೇ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಕಾರ್ಯ ಅಥವಾ ಸಂಘದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳ ಹೊಣೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದುದರಿಂದ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಯಾವಾಗಲೂ ಧ್ಯಾನಲೀನವಾಗಿರಲು ಹಾತೊರೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವೈದ್ಯನಾಥಕ್ಕೆ ಬಂದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬಿಗಡಾಯಿಸಿದ್ದೂ ಉಂಟು. ಅವರ ಉಬ್ಬಸ ತೀವ್ರಗೊಂಡು ಬಹಳ ಬಾಧೆ ಕೊಟ್ಟಿತು. ಈ ರೋಗದ ಒಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೇನೆಂದರೆ ಅದನ್ನು ಅನುಭವಿಸುವವರಿಗೂ ಹಿಂಸೆ, ಸಂಕಟ ; ನೋಡುವವರಿಗೂ ಹಿಂಸೆ, ಸಂಕಟ. ಆದರೆ ಉಬ್ಬಸದ ಹೊಡೆತ ತಗುಲಿದಾಗ, ರೋಗಿ ಇನ್ನು ಉಳಿಯಲಾರ ಎಂದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ನಿಸಿದರೂ, ಆ ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣವಂತೂ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಈಗಿನಂತಹ ಔಷಧಿಗಳೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆಯಂತೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉಸಿರು ಇನ್ನೇನು ನಿಂತೇಹೋದಂತೆ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿತು. ಒಂದು ಎತ್ತರದ ದಿಂಬಿನ ಮೇಲೆ ತಲೆಯಿರಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು–ಅವರೇ ಆಮೇಲೆ ಹೇಳಿದಂತೆ–ಸಾವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತರು ; ಸುತ್ತಲಿರುವವರೆಲ್ಲ ನಿಸ್ಸಹಾಯಕರಾಗಿ ಸುಮ್ಮನೆ ನೋಡುತ್ತ ನಿಂತರು. ಆಗೊಮ್ಮೆ ಈಗೊಮ್ಮೆ ಮೇಲುಸಿರಿನ ಸುಂಯಿಗುಡುವ ಶಬ್ದ. ಇಂತಹ ಅಸಹನೀಯ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ, ಆ ಶಬ್ದದ ನಡುವೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮಧುರ ದನಿಯಲ್ಲಿ ವೇದವಾಣಿಯೊಂದು ಕೇಳಿ ಬಂದಿತು–‘ಸೋಽಹಂ, ಸೋಽಹಂ !’ ‘ನಾನು ಆತ್ಮ, ನಾನು ಆತ್ಮ’ ಎಂದು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಚೇತರಿಸಿಕೊಂಡು ಎದ್ದು ಕುಳಿತರು.

ಜನವರಿ ಎರಡನೇ ವಾರದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅನಾರೋಗ್ಯಸ್ಥಿತಿ ತುಂಬ ಗಂಭೀರ ವಾಯಿತು. ಆಗ ಅವರು ಕೂಡಲೇ ಹೊರಟುಬರುವಂತೆ ಶಾರದಾನಂದರಿಗೂ ಸದಾನಂದರಿಗೂ ತಂತಿ ಕಳಿಸಿದರು. ಅದಕ್ಕನುಸಾರವಾಗಿ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ವೈದ್ಯನಾಥಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿನ್ನೂ ಉಬ್ಬಸದಿಂದ ಬಳಲುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ, ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಧಾರಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ ಕರೆದೊಯ್ಯುವುದೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸ್ವತಃ ತಾವೇ ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇತರರ ಸಂಕಟವನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅವರ ಹೃದಯ ಕರಗಿಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ವೈದ್ಯನಾಥದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮಿ ನಿರಂಜನಾನಂದರೊಂದಿಗೆ ವಾಯುಸೇವನೆಗಾಗಿ ಹೊರಟಿದ್ದಾರೆ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಅಸಹಾಯಕನಾಗಿ ಬಿದ್ದುಕೊಂಡಿದ್ದನು. ಅವನಿಗೆ ಭಯಂಕರ ಆಮಶಂಕೆ. ಅದು ಡಿಸೆಂಬರಾದ್ದ ರಿಂದ ಕೊರೆಯುವ ಚಳಿ ಬೇರೆ. ಆ ಮನುಷ್ಯನ ಮೈ ಮೇಲೆ ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದು ಚಿಂದಿ ಬಟ್ಟೆ ಮಾತ್ರ ; ಅದೂ ಕೂಡ ಹೇಸಿಗೆಯಾಗಿತ್ತು. ಅವನು ನೋವಿನಿಂದ ಕೂಗಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದನು. ಇವನಿಗೆ ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಲಿ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಚಿಂತೆ. ಮನೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗೋಣವೆಂದರೆ ಅದು ಪರರ ಮನೆ. ತಾವಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಅತಿಥಿಗಳು ಮಾತ್ರ. ಮನೆಯವರ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಿಲ್ಲದೆ ಈ ರೋಗಿಯನ್ನು ಮನೆಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದು ಆರೈಕೆ ಮಾಡುವುದು ಸಾಧ್ಯವೆ ? ಆದರೆ ಇಂತಹ ಸಂಕಟದಲ್ಲಿರುವ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ಏನಾದರೊಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡದಿರುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿರಂಜನಾನಂದರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಆ ರೋಗಿಯನ್ನು ಮೆಲ್ಲಗೆ ಎಬ್ಬಿಸಿ ತಾವು ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಪ್ರಿಯನಾಥ ಮುಖರ್ಜಿಗಳ ಮನೆಗೆ ನಿಧಾನವಾಗಿ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವನ ಶರೀರವನ್ನು ಶುಚಿಗೊಳಿಸಿ ಬೇರೆ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ತೊಡಿಸಿದರು. ನೋವಿನ ಭಾಗಕ್ಕೆ ಶಾಖ ಕೊಟ್ಟರು. ಆ ರೋಗಿ ಗುಣಮುಖನಾಗುವವರೆಗೂ ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡಿದರು. ಕಡೆಗೆ ಆತ ಅತ್ಯಂತ ಕೃತಜ್ಞತಾಭಾವದಿಂದ ಸ್ವಾಮಿಗಳಿಗೆ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿ ಮನೆಯವರಿಗೂ ಧನ್ಯವಾದ ಗಳನ್ನರ್ಪಿಸಿ ಹೊರಟುಹೋದ. ಇಂತಹ ಗತಿಗೋತ್ರವಿಲ್ಲದ ರೋಗಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ತಮ್ಮ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಿಲ್ಲದೆ ಮನೆಗೆ ಕರೆತಂದದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಿಯನಾಥ ಮುಖರ್ಜಿಯವರು ಬೇಸರಿಸಿಕೊಳ್ಳು ವುದರ ಬದಲು ತುಂಬ ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡರು. ಮತ್ತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬುದ್ಧಿಮತ್ತೆಯೆಂಬುದು ಎಷ್ಟು ಮಹತ್ತರವಾದದ್ದೋ ಅವರ ಹೃದಯವೂ ಅಷ್ಟೇ ಕರುಣಾಪೂರ್ಣವಾದದ್ದು ಎಂಬ ಸತ್ಯವನ್ನು ಮನಗಂಡರು.

ವೈದ್ಯನಾಥದಲ್ಲಿದ್ದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬೇಲೂರು ಮಠದಿಂದ ಪ್ರತಿದಿನ ವೆಂಬಂತೆ ಪತ್ರಗಳು ಬರುತ್ತಿದ್ದುವು. ತನ್ಮೂಲಕ ಅಲ್ಲಿನ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಸುದ್ದಿಗಳು ಹಾಗೂ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ಯೋಗಕ್ಷೇಮದ ವಿವರಗಳು ತಿಳಿದುಬರುತ್ತಿದ್ದುವು. ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨ಂರಂದು ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಶಾರದಾದೇವಿಯರು ಭೇಟಿ ನೀಡಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾಳ ಮನೆಗೂ ಅವರು ಭೇಟಿಯಿತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ವಿಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅಪಾರ ಆನಂದ. ಸಾರಾ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಇಬ್ಬರೂ ಸದ್ಯದಲ್ಲೇ ತಮ್ಮ ದೇಶಕ್ಕೆ ಮರಳುವವ ರಿದ್ದುದರಿಂದ ಡಿಸೆಂಬರ್ ೩ಂರಂದು ಅವರಿಗೆ ಮಠದಲ್ಲಿ ಮಹಾಪ್ರಸಾದವನ್ನು ನೀಡಲಾಯಿತು. ೧೮೯೯ರ ಜನವರಿ ೨ರಂದು ನೀಲಾಂಬರ ಮುಖರ್ಜಿಯವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಮಠವನ್ನು ಬೇಲೂರಿನ ನೂತನ ಕಟ್ಟಡಕ್ಕೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸ್ಥಳಾಂತರಿಸಲಾಯಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಾಯಿಲೆಯಿಂದಿದ್ದರೂ ತುಂಬ ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಬೃಹತ್ತಾದ ಆಲೋಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತವಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಸಮಾಜದಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗಿದ್ದರೂ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕಟ್ಟುಪಾಡುಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ವಿಷಯದಲ್ಲೇ ಆಗಲಿ ಅವರಿಗಿದ್ದ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಅವರೊಬ್ಬ ಸಮಾಜಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞನಂತೆ ಕಂಡುಬರು ತ್ತಾರೆ. ಅವರು ವೈದ್ಯನಾಥದಿಂದ ಮೃಣಾಲಿನಿಬೋಸ್ ಎಂಬ ಗೃಹಸ್ಥಭಕ್ತೆಯೊಬ್ಬಳಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರದಿಂದ ಇದನ್ನು ತಿಳಿಯಬಹುದಾಗಿದೆ. ಆ ಪತ್ರ ಹೀಗಿದೆ :

ನಿನ್ನ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿದ್ದೀಯೆ . . .

(೧) ಋಷಿಯಾಗಲಿ, ಮುನಿಯಾಗಲಿ, ದೇವರೇ ಆಗಲಿ ಯಾರಿಗೂ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಹೊಸ ಆಚಾರ ಪದ್ಧತಿಯೊಂದನ್ನು ಸಮಾಜದ ಮೇಲೆ ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಹೇರುವ ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಆಯಾ ಕಾಲಧರ್ಮಗಳ ಒತ್ತಡಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ಸಮಾಜವೇ ತನ್ನ ಉಳಿವಿಗಾಗಿ ಕೆಲವು ಸಂಪ್ರದಾಯ ಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಪುಷಿಗಳೆಲ್ಲ ಈ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನು ಕೇವಲ ಬರೆದಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ, ಅಷ್ಟೆ. ಹೇಗೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ, ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಘಾತಕವಾಗಬಹುದಾದರೂ ತತ್ಕ್ಷಣ ದಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಸಂರಕ್ಷಣೆಗೆ ನೆರವಾಗಬಲ್ಲ ಕುಟಿಲೋಪಾಯಗಳನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಾನೆಯೋ ಹಾಗೆಯೇ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಆಯಾ ಕಾಲಗಳಲ್ಲುಂಟಾದ ಬಿಕ್ಕಟ್ಟನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಸಮಾಜವು ಕೆಲವು ದಿಢೀರ್ ಉಪಾಯಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡರೂ ಮುಂದೆ ಅವು ಅತ್ಯಂತ ದುಷ್ಟ ಪದ್ಧತಿಗಳಾಗಬಹುದು.

ಉದಾಹರಣೆಗೆ ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲೇ ಇರುವ ವಿಧವಾವಿವಾಹದ ಮೇಲಿನ ಬಹಿಷ್ಕಾರದ ವಿಷಯವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊ. ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪುಷಿಗಳೋ ಅಥವಾ ಯಾರೋ ಕೆಲವು ದುರ್ಜನರೋ ಮಾಡಿಟ್ಟರೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಡ. ಹೆಂಗಸನ್ನು ಯಾವಾಗಲೂ ತನ್ನ ಕೈಕೆಳಗಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವ ಗಂಡಸಿನ ದಮನ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಎಂತೇ ಇದ್ದರೂ, ಈ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದವರು ಅವುಗಳನ್ನು ಆ ಕಾಲದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳಿಗೆ ಹೊಂದುವಂತೆಯೇ ಮಾಡಿರಬೇಕು. ಈ ಒಂದು ಸಂಪ್ರದಾಯದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಮುಖ್ಯ ಅಂಶಗಳನ್ನು ನಾವು ಗಮನಿಸಬೇಕು–

(ಅ)ಸಮಾಜದ ಕೆಳವರ್ಗದಲ್ಲಿ ವಿಧವಾ ವಿವಾಹದ ಪರಿಪಾಠವಿದೆ.

(ಆ) ಮೇಲ್ವರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಸಂಖ್ಯೆಯು ಪುರುಷರ ಸಂಖ್ಯೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು.

ಈಗ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಕನ್ಯೆಗೂ ವಿವಾಹವಾಗಲೇ ಬೇಕು ಎಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡರೆ ಒಬ್ಬಳಿಗೆ ಒಬ್ಬ ಗಂಡ ಸಿಗುವುದೇ ಕಷ್ಟ. ಹಾಗಿರುವಾಗ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬಳಿಗೆ ಇಬ್ಬರು ಮೂವರನ್ನು ಎಲ್ಲಿಂದ ತರುವುದು ? ಆದ್ದರಿಂದ ಸಮಾಜ ಒಂದು ಗುಂಪಿಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತೆ ನಿಯಮವನ್ನು ಮಾಡಿಟ್ಟಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಇನ್ನೊಂದು ಗುಂಪಿಗೆ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಅನನುಕೂಲ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಎಂದರೆ, ಈಗಾಗಲೇ ಒಬ್ಬ ಗಂಡನನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದವಳಿಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಮದುವೆ ಯಾಗುವ ಅನುಕೂಲವಿಲ್ಲ. ಆ ರೀತಿ ನಡೆಯಿತೆಂದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಕನ್ಯೆಗೆ ಗಂಡನಿಲ್ಲದಂತಾ ಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಹೆಂಗಸರಿಗಿಂತ ಗಂಡಸರು ಹೆಚ್ಚಾಗಿರುವ ವರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ವಿಧವಾ ವಿವಾಹ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಕಾರಣವೇನೆಂದರೆ, ನಾನು ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಅನನುಕೂಲತೆ ಇಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲೂ ಕೂಡ ಬರಬರುತ್ತ ಅವಿವಾಹಿತ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳಿಗೂ ಗಂಡು ಸಿಗುವುದೇ ತುಂಬ ಕಷ್ಟವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ.

ಜಾತಿಪದ್ಧತಿ ಹಾಗೂ ಇತರ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿಯೂ ಹಾಗೆಯೇ.

ಆದ್ದರಿಂದ, ಯಾವುದೇ ಸಾಮಾಜಿಕ ನಿಯಮವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಬೇಕಾದರೂ ಅದರ ಹಿಂದಿರುವ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳನ್ನು ಮೊದಲು ಕಂಡುಹಿಡಿಯಬೇಕು. ಈ ಆವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನೇ ಬದಲಾ ಯಿಸುವಂತಾದರೆ, ನಿಯಮಗಳೆಲ್ಲ ತಾವಾಗಿಯೇ ಬಿದ್ದುಹೋಗುತ್ತವೆ. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಅವನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯುವುದರಿಂದಾಗಲಿ ಟೀಕಿಸುವುದರಿಂದಾಗಲಿ ಏನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

(೨) ಈಗ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇನೆಂದರೆ, ಸಮಾಜವಾಗಲಿ ಸಮಾಜದ ನಾನಾ ಕಟ್ಟುಕಟ್ಟಲೆಗಳಾಗಲಿ ಬಹು ಜನಹಿತಕ್ಕಾಗಿಯೇ ರೂಪಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿವೆಯೆ ? ಎಂಬುದು. ಹಲವರು ಇದಕ್ಕೆ ‘ಹೌದು’ ಎಂದುತ್ತರಿಸು ತ್ತಾರೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪದಿರಬಹುದು. ಸ್ವಾಭಾವಿಕವಾಗಿಯೇ, ಇತರರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಶಕ್ತಿವಂತರಾದ ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ಬಲದಿಂದಲೋ, ಕುಯುಕ್ತಿಯಿಂದಲೋ, ಹೇಗೋ ಇತರರನ್ನು ನಿಧಾನವಾಗಿ ತಮ್ಮ ಹತೋಟಿಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ಅವರನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದು ನಿಜವೆನ್ನುವುದಾದರೆ, ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಲ್ಲದವರಿಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಕೊಡು ವುದು ಅಪಾಯಕರ ಎಂಬ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥವಾದರೂ ಏನು ?

‘ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ’ ಎಂದರೆ, ‘ಒಬ್ಬನು ತನ್ನ ಆಸ್ತಿಯನ್ನು ದುರುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಮೊದಲಾದ ಮಾರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಅಡಚಣೆಗಳಿಲ್ಲದಿರುವುದು’ ಎಂದಂತೂ ಅಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೆಂದರೆ, ಒಬ್ಬನಿಗೆ ತನ್ನ ದೇಹ-ಬುದ್ಧಿ-ಐಶ್ವರ್ಯಗಳನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಯಾಗದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ (ಕಾನೂನಿನ ಇತಿಮಿತಿಯೊಳಗೆ) ತನ್ನಿಚ್ಛೆಯಂತೆ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಹಕ್ಕು. ಆದರೆ ಸಮಾಜದ, ದೇಶದ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಪ್ರಜೆಗೂ ಹಣ, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಹಾಗೂ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಲು ಸಮಾನ ಅವಕಾಶಗಳಿರಬೇಕು.

ಎರಡನೆಯ ಅಂಶವೆಂದರೆ, ಕೆಲವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ–ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಇಲ್ಲದವರಿಗೆ ಮತ್ತು ಬಡವ ರಿಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಸಿಕ್ಕಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಅರ್ಥಾತ್ ಅವರವರ ಶರೀರ-ಐಶ್ವರ್ಯಗಳ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹಕ್ಕು ಇರುವಂತಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ, ಮತ್ತು ಅಂಥವರ ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ಕೂಡ ಶ್ರೀಮಂತರ ಹಾಗೂ ಸಮಾಜದ ಮೇಲ್ವರ್ಗದವರ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸರಿಸಾಟಿಯಾದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಹಾಗೂ ಇತರ ಅನು ಕೂಲತೆಗಳು ದೊರಕುವಂತಾಗಿಬಿಟ್ಟರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ವಕ್ರಮಾರ್ಗ ಹಿಡಿಯುತ್ತಾರೆ, ದಾರಿ ತಪ್ಪು ತ್ತಾರೆ ಎಂದು. ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿರುವವರು ಅದನ್ನು ಸಮಾಜದ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆಯೊ ಅಥವಾ ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥದ ಭರದಲ್ಲಿ ಕುರುಡಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆಯೊ ? ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿಯೂ ನಾನು ಇದೇ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ–‘ಕೆಳವರ್ಗದವರಿಗೆಲ್ಲ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಸಿಕ್ಕಿಬಿಟ್ಟರೆ ಆಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಸೇವೆ ಮಾಡುವವರು ಯಾರು ?’

ಕೈ ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಷ್ಟು ಶ್ರೀಮಂತರ ಭೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಲಕ್ಷಾಂತರ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರು ದಾರಿದ್ರ್ಯದ ನರಕದಲ್ಲಿ, ಅಜ್ಞಾನದ ಕೂಪದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರಲಿ ; ಏಕೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ-ಐಶ್ವರ್ಯ ದೊರಕಿಬಿಟ್ಟರೆ ಸಮಾಜ ಏರುಪೇರಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ !

ಸಮಾಜ ಯಾರಿಂದ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡಿದೆ ? ಸಮಾಜವೆಂದರೆ ಯಾರು ? ನಾನು, ನೀನು ಮತ್ತು ಮೇಲ್ವರ್ಗದ ಇನ್ನು ಕೆಲವರೊ, ಇತರ ಕೋಟ್ಯಂತರ ಜನರೊ ?

ಹೋಗಲಿ ; ಸಮಾಜವೆಂದರೆ ನಾವೇ ಎಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡರೂ ಇತರರಿಗೆಲ್ಲ ನಾವೇ ದಾರಿ ತೋರುವವರು ಎಂಬ ಪೊಳ್ಳು ನಂಬಿಕೆಗೆ ಆಧಾರವೇನು ? ನಾವೇನು ಸರ್ವಜ್ಞರೇ ? ‘ಉದ್ಧರೇ ದಾತ್ಮನಾತ್ಮಾನಂ’–ಅವರವರನ್ನು ಅವರವರೇ ಉದ್ಧರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು (ಭಗವದ್ಗೀತೆ), ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬನೂ ತನ್ನ ಮುಕ್ತಿಗೆ ದಾರಿಯನ್ನು ತಾನೇ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲಿ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅರ್ಥದಲ್ಲಿಯೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ಅರ್ಥಾತ್, ಮುಕ್ತಿಯೆಡೆಗೆ ಪಯಣ–ಇದೇ ಮಾನವನು ಗಳಿಸಬಹುದಾದ ಅತ್ಯು ತ್ಕೃಷ್ಟ ಲಾಭ. ಭೌತಿಕ ಮಾನಸಿಕ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದೆಡೆಗೆ ಮುನ್ನಡೆಯುವುದು ಮತ್ತು ಇತರರಿಗೂ ಈ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗುವುದು–ಇದು ಮಾನವನಿಗೆ ಅತ್ಯನರ್ಘ್ಯ ಬಹುಮಾನ. ಈ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಯಾವುದೇ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕಟ್ಟಲೆಯೂ ಹಾನಿಕರವಾದುದು. ಅಂಥವುಗಳನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಬೇಗ ಕಿತ್ತೊಗೆಯುವ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಬೇಕು. ಮಾನವನು ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯಲು ಯಾವ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳು ನೆರವಾಗುತ್ತವೆಯೋ ಅಂಥವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಬೇಕು . . .”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಧಾರಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾ ನಂದರು ಹಾಗೂ ಸದಾನಂದರು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಕರೆತಂದರು.

೨೩“ಆತ್ಮನೋ ಮೋಕ್ಷಾರ್ಥಂ ಜಗದ್ಧಿತಾಯ ಚ”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವೈದ್ಯನಾಥದಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಅವರ ಶರೀರಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಬಂದಳು. ಆ ಸಂದರ್ಭದ ಬಗ್ಗೆ ಅವಳು ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರವೊಂದು ತುಂಬ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿದೆ :

“ನಿನ್ನೆ ರಾತ್ರಿತಾನೆ ಆಗಮಿಸಿದ ‘ರಾಜ’ರನ್ನು (ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು) ನೋಡಲು ನಾನು ಇಂದು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಹೋಗಿದ್ದೆ. ಒಂದು ಗಂಟೆಯ ಕಾಲ ಅವರೊಂದಿಗಿದ್ದು ಇದೀಗ ಹಿಂದಿರುಗು ತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ತಾವು ವೈದ್ಯನಾಥದಲ್ಲಿ ಮೂರು ರಾತ್ರಿ ಉಸಿರಿಗಾಗಿ ಸೆಣಸಾಡ ಬೇಕಾಯಿತು ಎಂದು ನನಗೆ ಹೇಳಿದರು. ಆದರೂ ಕೂಡ ನೋಡಲು ಅವರು ದಿವ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣು ತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಅಷ್ಟೊಂದು ಉನ್ನತ ಭಾವದಿಂದಿದ್ದುದನ್ನು ನಾನು ಹಿಂದೆಂದೂ ಕಂಡಿರಲಿಲ್ಲ.”

ಜನವರಿ ೨೬ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ತಾವೇ ಒಂದು ಪತ್ರವನ್ನು ಬರೆದರು –“ಹವಾ ಬದಲಾವಣೆಗಾಗಿ ನಾನು ವೈದ್ಯನಾಥಕ್ಕೆ ಬಂದರೂ ಅದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಒಳ್ಳೆಯ ದಾಗಲಿಲ್ಲ. ಹಗಲೂ ರಾತ್ರಿ ಎಂಟು ದಿನ ನಾನು ಉಸಿರಿಗಾಗಿ ಒದ್ದಾಡಿದೆ. ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆತರುವ ವೇಳೆಗೆ ನಾನು ಸತ್ತಂತೆಯೇ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದೆ. ಇಲ್ಲಿ ನಾನು ಪ್ರಾಣ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

“ನಾನು ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ, ಶಾರೀರಿಕವಾಗಿ ನನ್ನ ಜೀವನದುದ್ದಕ್ಕೂ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟೆ. ಆದರೆ ಜಗ ನ್ಮಾತೆಯ ಕೃಪೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಅಪಾರವಾಗಿದೆ. ಅವಳಿಂದ ನನಗೆ ದೊರೆತ ಆನಂದ ನನ್ನ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಪಾಲು ಮೀರಿದ್ದು. ನಾನು ನನ್ನ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಕಾರ್ಯ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗು ವಂತೆ ಹೋರಾಡುತ್ತೇನೆ. ಜಗನ್ಮಾತೆ ಯಾವಾಗಲೂ ನಾನು ಹೋರಾಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನೇ ನೋಡ ಬಯಸುತ್ತಾಳೆ. ಮತ್ತು ನಾನು ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆಯುವುದು ರಣರಂಗದಲ್ಲೇ.”

ಫೆಬ್ರುವರಿಯ ವೇಳೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಿಸತೊಡಗಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ತಮ್ಮ ಸಂನ್ಯಾಸಿ-ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾದರು. ಆದರೆ ಹೀಗೆ ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡುವ ಕಾರ್ಯವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿಯೋ ಪರೋಕ್ಷ ವಾಗಿಯೋ–ಅವರಿಂದ ನಿರಂತರವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಇತ್ತು ಎನ್ನಬೇಕು. ಅವರೊಂದಿಗೆ ಕಳೆದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಇತರರಿಗೆ ತುಂಬ ಉಪಯುಕ್ತವಾದದ್ದು, ಬೋಧಪ್ರದವಾದದ್ದು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ತಮಗಾಗಿ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳು ಒಳ್ಳೆಯ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುವುದನ್ನೂ ಬಲ್ಲವರಾಗಿರಬೇಕೆಂದು ಅವರ ಅಭಿಮತ. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಸಲ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಕೆಲಸವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿ, ಅದನ್ನು ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಹಾಗೂ ಅತ್ಯಂತ ನಿಖರತೆಯಿಂದ ಮಾಡುವಂತೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಯಾವುದೇ ಆದರೂ ಅತ್ಯಂತ ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ್ದಾಗಿರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಅವರ ಆಶಯ. ಸಾಧುಗಳೆಲ್ಲರೂ ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಹಾಗೂ ಕೌಶಲದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿಯಬೇಕು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲಸವನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ಪವಾಹಾರಿ ಬಾಬಾರ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮುಂದಿಡುತ್ತ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ಜೀವನದ ಅತಿ ಸಾಧಾರಣ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲೂ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಹಾಗೂ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಗಳು ಎದ್ದುಕಾಣು ವಂತಿರಬೇಕು ಎಂದು. ಅವರು ಆಗಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ಯಾರಿಗೆ ಹುಕ್ಕಾದ ಚಿಲುಮೆಯನ್ನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತಂಬಾಕು ಹಾಕಿ ತುಂಬಿಸಲು ಬರುತ್ತದೆಯೋ ಅವರಿಗೆ ಸರಿಯಾದ ರೀತಿ ಯಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಲೂ ಬರುತ್ತದೆ. ಮತ್ತು, ಯಾವನು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಲು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಲಾರನೋ ಅಂಥವನು ಒಬ್ಬ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೂ ಆಗಲಾರ. ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುವಾಗ ಶುದ್ಧ ಮನಸ್ಸು ಹಾಗೂ ಏಕಾಗ್ರತೆ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ ಅಡಿಗೆ ರುಚಿಯಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳೆಲ್ಲರಿಗೂ ಉಪನ್ಯಾಸಾದಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದರಲ್ಲಿ ತರಬೇತಿ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತು ಇತರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಹಾಗೂ ಗೃಹೀಭಕ್ತರ ಮುಂದೆ ಆಶುಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಸಭಾಕಂಪ ದಿಂದಾಗಿ ಭಾಷಣ ಮಾಡಲು ಹಿಂದೇಟು ಹಾಕಿದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಿಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ; ಅವರಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ತುಂಬಿ ಮಾತನಾಡುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವತಃ ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿ ಗಳಲ್ಲೂ ಕೆಲವರು ಅವರ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೆ ಮಣಿದು ಮಾತನಾಡಬೇಕಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹದಿಂದ ಧೈರ್ಯಗೊಂಡ ಶಿಷ್ಯರು, ಒಮ್ಮೆ ಬಿಸಿಯೇರಿದ ಮೇಲೆ, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೆ ಹಾಗೂ ಸಾಧನೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಹಲವಾರು ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸುಲಲಿತವಾಗಿ ಮಾತನಾಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಭಾಷಣ ಮುಗಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟಿಯೋ ‘ಶಹಬಾಸ್’ ಎನ್ನುತ್ತಲೋ ಅವರನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮಿ ಶುದ್ಧಾನಂದರ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು, “ಮುಂದೆ ಅವನೊಬ್ಬ ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಾಗ್ಮಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ” ಎಂದರು. ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಉತ್ತಮ ಅಂಶವನ್ನೂ ಶ್ಲಾಘಿಸಿ ಉತ್ತೇಜಿಸುವುದು ಅವರ ಸ್ವಭಾವವಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ಈ ಒಂದು ಸದ್ಗುಣ ದೊಂದಿಗೆ ಜೊತೆಜೊತೆಯಾಗಿಯೇ, ತಮ್ಮೊಂದಿಗಿದ್ದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಮಹಾನ್ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ನ್ನಾಗಿಸುವ, ಯಾವುದೇ ಸಾಹಸಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಬಲ್ಲಂತಹ ಧೈರ್ಯವಂತರನ್ನಾಗಿಸುವ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯೂ ಅವರಲ್ಲಿತ್ತು. ಶಿಷ್ಯರು ತಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುವಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಗಳಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಆಗದಿರಲಿ, ಸ್ವಾಮಿಜಿಯವರ ಕಡೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಸದಾ ಅವರಿಗೆ ಸಿಗುತ್ತಿದ್ದುದು ಮನ್ನಣೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಗಳೇ. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಅಳೆಯುತ್ತಿದ್ದುದು ಅವರವರ ಸಾಧನೆಗಳಿಂದಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಅವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯ ವನ್ನು ಯಾವ ಭಾವದಿಂದ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ; ಅವರು ಧೈರ್ಯ ಮಾಡಿ ತಮ್ಮ ಕೈಲಾದಷ್ಟನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದರಲ್ಲ, ಅಷ್ಟು ಸಾಕು ಎಂದು. ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಈಜಿನಲ್ಲಿ ಪರಿಣತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಅವರನ್ನು ಆಳವಾದ ನೀರಿಗೆ ತಳ್ಳಿ ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು–ಎಂದರೆ, ಅವರೆಲ್ಲ ಹೆಚ್ಚಿನ ಜವಾಬ್ದಾರಿಗಳನ್ನು ಹೊತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಹಿ ಸಲು ಬೇಕಾದ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮಾನವನ ಅಂತಶ್ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ವಿಶ್ವಾಸ. ತಮ್ಮ ಅನುಯಾಯಿಗಳನ್ನು ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಪ್ರತಿಹತ ವಾದ, ಅಗ್ನಿಸದೃಶವಾದ ವಾಗ್ವೈಖರಿಯಿಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರು ಹೇಳು ತ್ತಿದ್ದರು–“ನನ್ನಂತೆಯೇ ನೀವೂ ಕೂಡ ಇತರರನ್ನು ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಳಿಸಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದೀರಿ” ಎಂದು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಅಣುವಿನಷ್ಟು ಸದ್ಗುಣವನ್ನು ಕಂಡರೂ ಅದನ್ನೆ ಮಹಾ ಪರ್ವತವೆಂಬಂತೆ ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಶಿಷ್ಯರ ಪರ್ವತದಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ದೋಷ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನೂ ಕೇವಲ ಅಣುಗಾತ್ರವೆಂಬಂತೆ ಪರಿಗಣಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಮೂಲಕ ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ದಿವ್ಯ ಬಾಂಧವ್ಯವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿದ್ದುದರಿಂದ ಅವರಾಡಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಾತೂ, ಅವರ ಪ್ರತಿ ಯೊಂದು ಭಾವನೆಯೂ ಶಕ್ತಿಭರಿತವಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದುವು ; ಶಿಷ್ಯರ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ವಿಶಾಲ ಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಠದಲ್ಲಿದ್ದ ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡಿದ್ದ ವಾತಾವರಣ ಇಂಥದು.

ಮಠದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳಷ್ಟನ್ನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳದೆ, ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಆ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆಯನ್ನು ಹಂಚಿದ್ದರು. ಇವುಗಳ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು ಅತ್ಯಂತ ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಮೆರಿಕ ದಿಂದ ಕರೆಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಈ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿಯೇ. ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿನ ಕೆಲಸಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರಬಲ್ಲರು, ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿ ಅವರ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಬಹಳವಾಗಿಯೇ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅರಿತಿದ್ದರು ; ಆದರೆ ಮಠದ ಮುಖ್ಯ ಕೇಂದ್ರ ವನ್ನು ಸಮರ್ಪಕ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಘಟಿಸುವ ಕಾರ್ಯವು ಅವರಿಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಹತ್ವದ್ದೂ ತ್ವರಿತದ್ದೂ ಆಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಸಂಘಟನಾ ವಿಧಾನಗಳನ್ನೂ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಗಳನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಿತುಕೊಂಡವರೊಬ್ಬರಿಂದ ಕಿರಿಯ ಸಂನ್ಯಾಸಿ-ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಿಗೆ ತರಬೇತಿ ಕೊಡಿಸುವುದು ಅವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರು ದಣಿವಿಲ್ಲದ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ, ಅತ್ಯಂತ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಅಲ್ಲಿನ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಶಾರದನಂದರ ನಿರ್ಗಮನದಿಂದಾಗಿ ಅಲ್ಲಿನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಧಕ್ಕೆಯಾಗಲಾರದೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಮಠಕ್ಕೆ ಮರಳಿದೊಡನೆಯೇ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರದ್ಧೆ ಯಿಂದ ತಮ್ಮ ಈ ಹೊಸ ಕರ್ತವ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿದ್ದರು. ಅವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವೂ ಗಡಿಯಾರದ ನಿಖರತೆಯಿಂದ ಮತ್ತು ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ನಡೆಯ ತೊಡಗಿತು. ತುರೀಯಾನಂದರ ಸಹಕಾರದಿಂದ ಅವರು ಸಂಸ್ಕೃತಾಧ್ಯಯನ ಹಾಗೂ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ- ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳ, ಧ್ಯಾನ-ಸಾಧನೆಗಳ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವೆಲ್ಲವೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆದೇಶಗಳಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ನಡೆದಿದ್ದುವು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಅವರವರ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತೀರ್ಮಾನಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನೂ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನೂ ಹೊರಿ ಸಿದ ಹೊರತು ಅವರಾರೂ ತಮ್ಮ ಕಾಲುಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಲಾರರು ಅಥವಾ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಲಾರರು ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಿಲುವು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಂಘಟಿತರಾಗಿ, ಪ್ರತಿ ತಿಂಗಳೂ ತಮ್ಮಲ್ಲೇ ಒಬ್ಬರನ್ನು ಮೇಲಧಿಕಾರಿಯನ್ನಾಗಿ ಚುನಾಯಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. ಮಠದ ಪ್ರತಿದಿನದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳು ಸರಿಯಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಈ ಮೇಲಧಿಕಾರಿಗಳ ಹೊಣೆ. ಇವರು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಅವರವರ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಹಂಚುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸವೂ ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ, ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಚೊಕ್ಕಟವಾಗಿ ಅದರದರ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಇರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು, ಅನಾರೋಗ್ಯ ಗೊಂಡವರ ಶುಶ್ರೂಷೆಗೆ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡುವುದು–ಇವೆಲ್ಲ ಆ ಮೇಲಧಿಕಾರಿಗಳ ಹೊಣೆ. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಕೆಲವರು ಸರದಿಯ ಪ್ರಕಾರ ಇತರ ಕೆಲಸಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತರಾಗಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಮಯವನ್ನು ಸಾಧನೆಗೆ ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಇವರು ಅನುವು ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಮಠದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳೆಲ್ಲ ಸುವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ನಡೆಯುವಂತಾದುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬ ತೃಪ್ತಿ-ಸಂತೋಷಗಳನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು.

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ನಾಯಕನಂತೆ ವ್ಯಕ್ತವಾಗು ತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸಜೀವನದ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಆಚರಣಾವಿಧಾನವನ್ನು ಸತತವಾಗಿ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಎಲ್ಲ ಸಾಧು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಜೀವನದ ಹಾಗೂ ಸಂನ್ಯಾಸಜೀವನದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು; ಆ ಜೀವನದ ಹಿರಿಮೆ ಗರಿಮೆಗಳನ್ನು, ಅದರ ಅಪಾರ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. “ನಿಮ್ಮ ನರನಾಡಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ತೇಜಸ್ಸು ಅಗ್ನಿಯಂತೆ ಪ್ರಜ್ವಲಿಸು ತ್ತಿರಬೇಕು” ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ‘ಆತ್ಮನೋ ಮೋಕ್ಷಾರ್ಥಂ ಜಗದ್ಧಿತಾಯ ಚ’ ಎಂಬುದೇ ಅವರೆಲ್ಲರ ಆದರ್ಶ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪಾಲಿಗೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಹಮಿಕೆಯು ನಿರಾಕಾರಬ್ರಹ್ಮದಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುವವರೆಗೆ ತನ್ನೆಲ್ಲವನ್ನೂ ವಿಶ್ವಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ಕಾಗಿ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವುದೇ ಸಂನ್ಯಾಸ ಜೀವನದ ಅರ್ಥ. ಈ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಅವರು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ತಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡು ಅವುಗಳ ಅನುಷ್ಠಾನ ಸಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಕೊಟ್ಟರೆಂದರೆ, ಮುಂದೆ ಯಾರೂ ಅವುಗಳನ್ನು ಕೇವಲ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಕಂತೆಗಳು ಎಂದು ತಳ್ಳಿಹಾಕಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಈ ರೀತಿ ಬಣ್ಣಿಸಿದರು:

“ಈ ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸವೆಂದರೆ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದ ಕೆಲವೇ ಮಂದಿಯ ಇತಿಹಾಸ. ಈ ಶ್ರದ್ಧೆ ನಮ್ಮೊಳಗಿನ ದೈವಿಕತೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತದೆ. ನೀವು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಲ್ಲಿರಿ. ನೀವು ನಿಮ್ಮೊಳಗಿನ ಅನಂತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡದಿದ್ದಾಗ ಮಾತ್ರ ಸೋಲು ಕಾಣುವಿರಿ. ಯಾವಾಗ ಮನುಷ್ಯ ಆತ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೋ ತಕ್ಷಣವೇ ಮೃತ್ಯು ಸಮೀಪಿಸುತ್ತದೆ.

“ಮೊದಲು ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ನಿಮಗೆ ನಂಬಿಕೆಯಿರಲಿ, ಅನಂತರ ದೇವರ ಮೇಲೆ. ಕೈಬೆರಳೆಣಿಕೆ ಯಷ್ಟು ಜನ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಗಳು ಈ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಅಲುಗಾಡಿಸಬಲ್ಲರು. ನಮಗೆ ಭಾವಿಸುವ ಹೃದಯ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆಲೋಚಿಸುವ ಮೆದುಳು ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಕೈಗಳು, ಬಲಿಷ್ಠವಾದ ಕೈಗಳು ಬೇಕಾಗಿವೆ. ಬುದ್ಧ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗಾಗಿ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವು ಮನುಷ್ಯರಿಗಾಗಿಯಾದರೂ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ ; ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಯೋಗ್ಯವಾದ ಉಪಕರಣಗಳನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಆದರೆ ನೆನಪಿಡಿ, ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ನೀವಲ್ಲ, ನಿಮ್ಮೊಳಗಿನ ದೇವರು. ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಒಳಗಡೆಯೇ ಸಮಸ್ತ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವೂ ಅಡಗಿದೆ. ಒಂದು ಅಣುಕಣದ ಹಿಂದೆ ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವದ ಶಕ್ತಿಯೂ ಅಡಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯಕ್ಕೂ ಬುದ್ಧಿಗೂ ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯ ತಲೆದೋರಿದಾಗ ಹೃದಯದ ಮಾತನ್ನೇ ಕೇಳಿ.”

ಒಂದು ದಿನ ಶಿಷ್ಯರೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಕುಳಿತು ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಮಾತು ‘ಅಧಿಕಾರವಾದ’ದ ಕಡೆಗೆ ತಿರುಗಿತು. ಅಧಿಕಾರವಾದವೆಂದರೆ ಮೇಲ್ಜಾತಿಯವರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಹಕ್ಕು, ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು ನೀಡುವ ಸಿದ್ಧಾಂತ. ಇದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಕಟುವಾದ ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ಖಂಡಿಸಿದರು. ಈ ಪದ್ಧತಿಯಿಂದ ಉಂಟಾದ ಸಾಮಾಜಿಕ ದುರಾಚಾರಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ವಿವರಿಸಿ ದರು. ‘ಅತ್ಯುನ್ನತವಾದ ಪರಮ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಭೇದಭಾವವಿಲ್ಲದೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ತಿಳಿಸಿಕೊಡ ಬೇಕು ; ಇಂದಿನ ಕಾಲದ ಜನಜೀವನದಲ್ಲಿ ಬೇರುಬಿಟ್ಟಿರುವ ಪದ್ಧತಿಗಳನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ನನ್ನ ಅನು ಯಾಯಿಗಳು ಸತ್ಯವನ್ನೇ ಘೋಷಿಸುವ ಧೈರ್ಯಶಾಲಿಗಳಾಗಬೇಕು’ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದರು. ಬಳಿಕ ಅವರು ಗುಡುಗಿದರು, “ರಾಜಿಯ ಮಾತೇ ಬೇಡ ! ತೇಪೆ ಹಾಕುವ ಕೆಲಸವೇ ಬೇಡ ! ಶವವನ್ನು ಹೂಗಳಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಡಲು ನೋಡಬೇಡಿ. ಅತ್ಯಂತ ತುಚ್ಛವಾದ ಹೇಡಿತನದಿಂ ದಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಈ ಬಗೆಯ ಮುಚ್ಚಿಡುವ ಸ್ವಭಾವ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಧೈರ್ಯಶಾಲಿಗಳಾಗಿ. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ನನ್ನ ಪುತ್ರರು ಧೀರರಾಗಬೇಕು. ಯಾವ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿಯೂ ರಾಜಿ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಘಂಟಾಘೋಷವಾಗಿ ಸಾರಿ. ನಿಮ್ಮ ಗೌರವಕ್ಕೆ ಧಕ್ಕೆ ಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆಂದೋ ಅನಾವಶ್ಯಕವಾದ ಘರ್ಷಣೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಬಹುದೆಂದೋ ಹೆದರಬೇಡಿ. ಈ ರೀತಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಹೊರಟಾಗ ಎದುರಾಗುವ ಎಲ್ಲ ಆಮಿಷಗಳನ್ನೂ ನೀವು ಮೀರಿ ನಿಂತರೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲೊಂದು ಅಲೌಕಿಕ ಶಕ್ತಿಯುಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ಅಸತ್ಯವೆಂದು ನಂಬಿದ್ದೀರೋ ಅಂತಹ ಮಾತುಗಳನ್ನು ನಿಮ್ಮೆದುರಿನಲ್ಲಿ ಆಡಲು ಜನ ಹಿಂಜರಿಯುತ್ತಾರೆ. ನೀವು ಎಡೆಬಿಡದೆ ಹದಿನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಸತ್ಯವನ್ನೇ ನುಡಿಯಲು ಸಮರ್ಥರಾದರೆ ಜನ ನೀವು ಹೇಳುವುದನ್ನು ನಂಬುತ್ತಾರೆ. ತನ್ಮೂಲಕ ನೀವು ಜನಕೋಟಿಯ ಮೇಲೆ ಅತ್ಯುನ್ನತವಾದ ಕೃಪಾಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಹರಿಯಿಸುವಂತಾಗುವಿರಿ ; ಅವರ ಶೃಂಖಲೆಗಳನ್ನು ಕಳಚಬಲ್ಲವರಾಗು ವಿರಿ; ಇಡೀ ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನೇ ಮೇಲೆತ್ತಬಲ್ಲವರಾಗುವಿರಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ಮಾತೆಂದರೆ ಮಹಾ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೊಬ್ಬ ಮಾತ್ರ ಮಹಾ ಕೆಲಸಗಾರನಾಗಬಲ್ಲ ಎಂಬುದು. “ಯಾರು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ನಿರ್ಲಿಪ್ತರಾಗಿದ್ದಾರೋ ಅವರಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಜಗತ್ತಿಗೆ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಬುದ್ಧ ಅಥವಾ ಕ್ರಿಸ್ತನಿಗಿಂತ ಉತ್ತಮ ಕರ್ಮಯೋಗಿ ಎಂಬ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆ ಬೇರೆ ಯಾರ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದೀತು ?” ಎಂದು ಅವರು ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕೆಲಸವೂ ಕೇವಲ ಲೌಕಿಕವಾದುದಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸವೂ ಪವಿತ್ರವಾದದ್ದು, ಭಗವಂತನ ಪೂಜೆಗೆ ಸಮನಾದದ್ದು ಎಂಬುದು ಅವರ ದೃಷ್ಟಿ.

ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಯಾವ ಬಗೆಯ ಸೇವಾಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿವರವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ದರಿದ್ರರಿಗೆ ಅನ್ನದಾನ ಮಾಡುವುದು, ಕ್ಷಾಮಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಯಲ್ಲಿ ಪರಿಹಾರಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಡೆಸುವುದು, ರೋಗಿಗಳ ಶುಶ್ರೂಷೆ ಮಾಡುವುದು, ಅಂಟು ರೋಗ ಪೀಡಿತವಾದ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಲೀಕರಣದ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುದು, ಅನಾಥಾ ಲಯಗಳನ್ನು ಮತ್ತು ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ತೆರೆಯುವುದು, ಶಿಕ್ಷಣ ಹಾಗೂ ತರಬೇತಿಯ ಕೇಂದ್ರಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು–ಇವು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು. (ಇವೆಲ್ಲವೂ ಈಗಾಗಲೇ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಿಷನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬಂದಿವೆ.) ಮಠಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಧುಗಳ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾದ ಹಾಗೂ ಬುದ್ಧಿಪ್ರಧಾನ ವಾದ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುವುದರೊಂದಿಗೆ ಸಂಗೀತ, ತೋಟಗಾರಿಕೆ ಮುಂತಾದವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿನ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರಬೇಕೆಂದು ಅವರೆನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಸಮೂಹಗಾನವನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ದೈಹಿಕ ವ್ಯಾಯಾಮದ ಆವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯುತ್ತ ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಧಾರ್ಮಿಕ ಸೈನ್ಯದಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಗಣಿ ಕೆಲಸಗಾರರು, ಸುರಂಗ ತೋಡುವವರು (ಶ್ರಮಜೀವಿಗಳು) ಬೇಕಾಗಿದ್ದಾರೆ ! ಆದ್ದರಿಂದ ನನ್ನ ಪುತ್ರರೇ, ನಿಮ್ಮ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳನ್ನು ತರಬೇತುಗೊಳಿಸುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ, ತಪಸ್ವಿಗಳಿಗಾದರೆ ಉಪ ವಾಸಾದಿ ದೇಹದಂಡನೆಯ ಕಾರ್ಯ. ಆದರೆ ನಮ್ಮಂತಹ ಕೆಲಸಗಾರರಿಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ದೃಢವಾದ ಶರೀರಗಳು, ಕಬ್ಬಿಣದ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು, ಉಕ್ಕಿನ ನರಗಳು !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಗಾಗ ಹೇಳುತ್ತಲೇ ಇದ್ದ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಮುಖ ಅಂಶವೆಂದರೆ, ಅಖಂಡ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದಿಂದೊಡಗೂಡಿದ ಸಂಪೂರ್ಣ ತ್ಯಾಗವೇ ಭಗವತ್ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಕೀಲಿಕೈ ಎಂಬುದು. ಸಂನ್ಯಾಸ ಜೀವನವೆಂದರೆ ತನ್ನೊಳಗಿನ ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ನಿರಂತರ ಹೋರಾಟ, ತನ್ನೊಳಗೆ ಇರುವ ಉಚ್ಚ ಹಾಗೂ ನೀಚ ಮನೋಭಾವಗಳ ನಡುವಿನ ಹೋರಾಟ ;ಇದರಲ್ಲಿ ವಿಜಯಿಯಾಗಿ ಹೊರಬರಬೇಕಾದರೆ ತೀವ್ರ ತಪಸ್ಸು, ಆತ್ಮನಿಗ್ರಹ ಮತ್ತು ಏಕಾಗ್ರತೆಗಳನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಲೇ ಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಯಾರಾದರೊಬ್ಬರು ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನ ಜಪ ತಪಾದಿಗಳನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷ. ಒಮ್ಮೆ ಒಬ್ಬ ಶಿಷ್ಯ ಹೀಗೆಯೇ ಮಾತಿನ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಿದ. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ನೀಡುವ ಬದಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವ್ಯಗ್ರವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ಹೋಗು, ಕೆಲಕಾಲ ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿ ನಿನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಶುದ್ಧಗೊಳಿಸಿಕೊ ! ಆಮೇಲೆ ನೀನು ಇಂತಹ ವಿಕೃತ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಲಾರೆ.”

ಸಾಧು-ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳು ತಮ್ಮ ಪ್ರಾರಂಭಿಕ ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ತೀವ್ರವಾದ ಶಿಸ್ತಿಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಮತ್ತು ಆಹಾರಾದಿಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿನ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಪಾಲಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಶೇಷ ಗಮನ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಡಿಸೆಂಬರಿನಲ್ಲಿ ಅವರು ವೈದ್ಯನಾಥಕ್ಕೆ ಹೊರಡುವ ಹಿಂದಿನ ದಿನ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸೇರಿಸಿ ಒಂದು ದೀರ್ಘವಾದ ಸಭೆಯನ್ನು ಕರೆದು ಮಠದ ಕಿರಿಯ ಸದಸ್ಯರಿಗೆ ಆಹಾರಾದಿಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟ ಆದೇಶಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು–“ಆಹಾರದ ಮೇಲೆ ಹತೋಟಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸದೆ ಮನಸ್ಸಿನ ಹತೋಟಿ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅತಿಯಾಗಿ ತಿನ್ನುವುದರಿಂದ ದೇಹ ಮನಸ್ಸುಗಳೆರಡೂ ಹಾಳಾಗುತ್ತವೆ. ಮತ್ತು ನೀವಿರುವ ಈಗಿನ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಗಳಲ್ಲದವರು ತಯಾರಿಸಿದ ಆಹಾರವನ್ನು ಮುಟ್ಟ ಬಾರದು . . . ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಇಷ್ಟದೇವತೆಯ ಬಗೆಗಿನ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಕದಲಿಸಬಾರದು ; ಜೊತೆಗೇ ಕೂಪಮಂಡೂಕಗಳೂ ಮತಾಂಧರೂ ಆಗಬಾರದು. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯಜೀವನದಲ್ಲಿ ನೀವು ದೃಢ ವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬೇಕು. ಆದರೆ ಸಂನ್ಯಾಸಜೀವನದ ಈ ಉನ್ನತ ಆದರ್ಶಗಳಿಗೂ ಕಠಿಣ ಶಿಸ್ತಿಗೂ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಬಾಳಲು ನಿಮ್ಮಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನಿಸಿದರೆ ಯಾವ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಬೇಕಾ ದರೂ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಗೃಹಸ್ಥಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಲು ನಿಮಗೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದೆ. ಇದು ಆಷಾಢಭೂತಿತನದ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತ ನಿಮಗೂ ಸಂಘಕ್ಕೂ ಅಗೌರವವನ್ನು ತರುವು ದಕ್ಕಿಂತ ಎಷ್ಟೋ ಯೋಗ್ಯವಾದದ್ದು. ನೀವು ಬೆಳಗಿನ ಜಾವದಲ್ಲಿ ಬೇಗನೆ ಎದ್ದು ಜಪಧ್ಯಾನ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ನಿಯಮಬದ್ಧವಾಗಿ ನಿಮ್ಮ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರಬೇಕು, ತಪಸ್ಸಿನ ಕಡೆಗೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಗಮನ ಕೊಡಬೇಕು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶೇಷ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ವಹಿಸಬೇಕು. ಊಟಕ್ಕೆ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬರಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ನಿಮ್ಮ ಮಾತು ಕತೆಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಚಾರಗಳ ಕುರಿತಾಗಿಯೇ ಇರಬೇಕು. ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್ ಮಠಗಳಂತೆ ನೀವು ಕೂಡ ತರಬೇತಿಯ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು ಓದುವಂತಿಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಭಕ್ತಾದಿಗಳ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವೇಚ್ಛೆಯಿಂದ ಬೆರೆಯುವಂತಿಲ್ಲ.”

ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಜುಗುಪ್ಸೆಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ಈ ನಿಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಾನೇನು ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಿ, ಹೇಳಿ ? ಇಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಆಜ್ಞಾಪನೆ ಮಾಡುವವರೇ, ಅನುಸರಿಸಿ ನಡೆಯುವವರು ಒಬ್ಬರೂ ಇಲ್ಲ. ಮಹತ್ತರವಾದ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾದರೆ ನಾಯಕ ನಾದವನ ಆಣತಿಗಳಿಗೆ ಮರುಮಾತಿಲ್ಲದೆ ವಿಧೇಯರಾಗಿರಬೇಕು. ಈಗ ಒಂದು ವೇಳೆ, ನನ್ನ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ನನಗೆ ನನ್ನ ಇನ್ನುಳಿದ ಆಯುಷ್ಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಠದ ಚರಂಡಿಗಳನ್ನು ಶುಚಿಗೊಳಿಸುವುದರಲ್ಲೇ ಕಳೆಯಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಿ, ನಾನದನ್ನು ಮರುಮಾತಿಲ್ಲದೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತೇನೆ. ಯಾರು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಗೊಣಗುಟ್ಟದೆ ವಿಧೇಯರಾಗಿರಬಲ್ಲರೋ ಅವರು ಮಾತ್ರವೇ ಮಹಾನಾಯಕರಾಗಬಲ್ಲರು. ಇಂತಹ ಮಹಾ ನಾಯಕನಿಂದ ಮಹತ್ತರವಾದ ಸೇವೆ ನಡೆಯಬಲ್ಲುದು.”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಉನ್ನತ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಉದಾತ್ತ ಧ್ಯೇಯಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸು ತ್ತಿದ್ದರೂ ಸ್ವತಃ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಆಗಾಗ ಒಂದು ಬಗೆಯ ನಿರಾಶಾಭಾವ ಕವಿಯುತ್ತಿದ್ದು ದುಂಟು. ಎಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಜೀವನೋದ್ದೇಶವು ಅಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿಬಿಡುತ್ತದೋ ಎಂಬ ಸಂದೇಹ ಮೂಡುತ್ತಿದ್ದುದುಂಟು. ಏಕೆಂದರೆ ತಾವು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದ್ದಂತಹ ಎರಡು ಸಾವಿರ ಉತ್ಸಾಹೀ ಯುವಕರು, ಸರ್ವಸಂಗ ಪರಿತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕರಿಸಬಲ್ಲ ಯುವಕರು, ಇನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಬರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬ ನಿರಾಶೆ ಅವರನ್ನು ಆವರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆ ಗಳಿಗಾಗಿ ತಾವು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವ ಮೂವತ್ತು ಕೋಟಿ ರೂಪಾಯಿ (ಇಂದು ಅದರ ಬೆಲೆ ಮೂರು ಸಾವಿರ ಕೋಟಿ ರೂಪಾಯಿಯಾದೀತು) ಇನ್ನೂ ತಮಗೆ ಒದಗಿಬರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬ ನಿರಾಶೆ ಅವರಲ್ಲುಂಟಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಈ ಎರಡು ವಸ್ತುಗಳು–ಎರಡು ಸಾವಿರ ಯುವಕರು ಮತ್ತು ಮೂವತ್ತುಕೋಟಿ ರೂಪಾಯಿ–ದೊರೆತರೆ, ಇವುಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಸಮಸ್ತ ಭಾರತ ವನ್ನು ಪುನರುಜ್ಜೀವನಗೊಳಿಸಿ, ಅದರ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ದೂರಗೊಳಿಸಿ, ಅದು ಸ್ವಾವಲಂಬಿ ಯಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಬಹುದು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಂಬಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅವು ದೊರಕಲಿಲ್ಲವೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವರು ಹತಾಶರಾಗಿ ಕೈಚೆಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವವರಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ಹೇಗಾದರಾಗಲಿ, ನನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಾನು ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ಮುಗಿಸುತ್ತೇನೆ, ಮತ್ತು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮುಂದೆಯೂ ನಿರಂತರವಾಗಿ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಇತರರಲ್ಲಿ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ತುಂಬುತ್ತೇನೆ. ನನಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯೇ ಬೇಡ ! ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ನಾನು ಮರಣವನ್ನಪ್ಪುತ್ತೇನೆ. ಕರ್ಮ ಮಾಡುವುದು ನನಗಿಷ್ಟ ! ಈ ಜೀವನವೊಂದು ಹೋರಾಟ; ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ಸದಾ ಕಾರ್ಯಶೀಲನಾಗಿರಬೇಕು. ನಾನು ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಬದುಕಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಸಾಯುವಂತಾಗಲಿ !”

ಒಂದಾನೊಂದು ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಠದ ಆವರಣದಲ್ಲಿ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ನಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು; ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಪ್ರಚಂಡ ಭಾವದಲೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವುದು ಗೋಚರವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಓಡಾಡುತ್ತ ಅವರು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನಿಂತು ತಮ್ಮ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಶಿಷ್ಯರೊಬ್ಬರ ಹತ್ತಿರ ಹೇಳಿದರು: “ಮಗು, ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಜಗತ್ತಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ತ ಜೀವನವನ್ನೇ ಬಲಿದಾನವಾಗಿಸಿದರು. ಅಂತೆಯೇ ನಾನೂ ನನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ನೀನೂ, ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಡಬೇಕು. ನಾವು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಈ ಕೆಲಸಗಳೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾತ್ರ. ನಂಬು ನನ್ನನ್ನು–ಈ ರೀತಿ ನಮ್ಮ ರಕ್ತವನ್ನು ಹರಿಯಿಸುವುದರಿಂದ, ಮುಂದೆ ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಅಲುಗಿಸಬಲ್ಲ, ದೇವಸೇವಕರಾದ ಮಹಾ ಪರಾಕ್ರಮಶಾಲಿಗಳು ಉದಿಸಲಿದ್ದಾರೆ !”

ತಮ್ಮ ತರುಣ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಳಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಘೋಷಿಸಿದರು, “ಮರೆಯದಿರಿ, ‘ಆತ್ಮನೋ ಮೋಕ್ಷಾರ್ಥಂ ಜಗದ್ಧಿತಾಯ ಚ’–ಜಗದ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತ ಭಗವತ್ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಮಹಾ ಆದರ್ಶ. ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಿ ಈ ಆದರ್ಶವನ್ನು. ಸಂನ್ಯಾಸಧರ್ಮವೇ ಅತ್ಯಂತ ಶೀಘ್ರ ಪಥ. ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಮತ್ತು ಅವನ ದೇವರು–ಇವರಿಬ್ಬರ ನಡುವೆ ಯಾವ ವಿಗ್ರಹಗಳೂ ಇಲ್ಲ. ಸಂನ್ಯಾಸಿಯು ವೇದಗಳ ಶಿರಮೆಟ್ಟಿ ನಿಂತಿರುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ವೇದಗಳು ಸಾರುತ್ತವೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಮತಪಂಥಗಳಿಂದ, ಗುಡಿ ಮಸೀದಿ ಚರ್ಚುಗಳಿಂದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಮುಕ್ತ. ಅವನು ಈ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲಿನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದೇವರು ! ಇದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡು, ಮತ್ತು ಓ ಧೀರ ಸಂನ್ಯಾಸಿ, ನಿನ್ನ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನೀನು ಮುನ್ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಇರು ; ಮಹಾತ್ಯಾಗದ ಧ್ವಜವನ್ನು, ಶಾಂತಿ ಮುಕ್ತಿ ಧನ್ಯತೆಗಳ ಬಾವುಟವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಮುನ್ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಇರು.”

ವೈದ್ಯನಾಥದಲ್ಲಿದ್ದ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಆಸ್ತಮಾದಿಂದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಹಳ ನರಳಿದರಾದರೂ ಅಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಒಳಿತೂ ಆಗಿತ್ತು. ಅವರೀಗ ನವೋತ್ಸಾಹದಿಂದ ಕೂಡಿ ದ್ದರು, ನವ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಅವರು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ದಿನವೇ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸೇರಿಸಿ “ಇನ್ನೀಗ, ನೀವೆಲ್ಲರೂ ಬುದ್ಧನ ಅನುಯಾಯಿಗಳಂತೆ ಧರ್ಮ ಪ್ರಚಾರಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಿಗೂ ಹೋಗಬೇಕು ; ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ದಿವ್ಯ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಹರಡ ಬೇಕು” ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಅದೇ ದಿನವೇ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಾದ ವಿರಜಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಪ್ರಕಾಶಾನಂದರನ್ನು ಕರೆದು, ಒಡನೆಯೇ ಢಾಕಾಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಆ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರವೃತ್ತರಾಗುವಂತೆ ಆದೇಶ ನೀಡಿದರು. ಆಗ ವಿರಜಾನಂದರು ಅತ್ಯಂತ ವಿನಯದಿಂದ ನುಡಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನೇನು ಬೋಧಿಸಲಿ ? ನನಗೇ ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. . . ” “ಹಾಗಾದರೆ ಅದನ್ನೇ ಬೋಧಿಸು ! ನಿಜಕ್ಕೂ ಅದೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಂದೇಶ !” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಆದರೆ ಇದು ವಿರಜಾನಂದರಿಗೆ ಸಮಾಧಾನವನ್ನುಂಟುಮಾಡಲಿಲ್ಲ. “ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನು ಇನ್ನಷ್ಟು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಮೊದಲು ಭಗವಂತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಮೊದಲು ನಾನು ನನ್ನ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ಅದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಡಬೇಕು” ಎಂದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗುಡುಗಿದರು : “ನೀನು ನಿನ್ನ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವಿಯಾದರೆ ನರಕಕ್ಕೆ ಬೀಳುವೆ, ಎಚ್ಚರಿಕೆ ! ನೀನೇನಾದರೂ ಅತ್ಯುನ್ನತವಾದುದನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ಇತರರ ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸು. ನಿನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಮುಕ್ತಿಯ ಆಸೆಯನ್ನು ನಾಶ ಮಾಡಿಬಿಡು. ಇದೇ ಅತಿ ದೊಡ್ಡ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ.” ಬಳಿಕ ಮತ್ತೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರು, “ನನ್ನ ಪ್ರಿಯ ಸುತರೆ, ಕಾರ್ಯನಿರತರಾಗಿ ! ಮನಃಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕರ್ಮಮಾಡಿ. ಮಾಡಬೇಕಾದ ದ್ದೆಂದರೆ ಇದು. ನೀವು ಮಾಡುವ ಕರ್ಮದ ಫಲದ ಕಡೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡಲೇಬೇಡಿ. ನೀವು ಇತರರ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ಸೇವಾನಿರತರಾಗಿರುವಾಗ ಒಂದು ವೇಳೆ ಸತ್ತು ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವಂತಾದರೂ ಅದರಿಂದೇನಂತೆ ! ಅದು ಸ್ವಂತ ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುತ್ತ ಸ್ವರ್ಗ ಗಳಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲು !” ಬಳಿಕ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಆ ಇಬ್ಬರು ಶಿಷ್ಯರನ್ನೂ ಕರೆದು ಕೊಂಡು ಮಠದ ಪೂಜಾಗೃಹಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಮೂವರೂ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಾಢ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಲೀನರಾದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಹೊರ ಬಂದು ಗಂಭೀರ ದನಿಯಲ್ಲಿ ನುಡಿದರು, “ಈಗ ನಾನು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ; ನನ್ನ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹರಿಯಿಸುತ್ತೇನೆ. ಇನ್ನು ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತನೇ ನಿಮ್ಮ ಬೆನ್ನ ಹಿಂದಿರು ತ್ತಾನೆ.” ಆ ದಿನವೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಇಬ್ಬರು ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆತ್ಮೀಯತೆಯಿಂದಿದ್ದು ಅವರಿಗೆ ಹಲವಾರು ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಅವರು ಮುಂದೆ ಹೇಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಬೋಧಿಸಬೇಕು, ಮಂತ್ರೋಪದೇಶವನ್ನು ಬಯಸಿ ಬಂದವರಿಗೆ ಅದನ್ನು ನೀಡುವ ಬಗೆ ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಆಶೀರ್ವಾದ ಪಡೆದುಕೊಂಡ, ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಹೊಂದಿದ ವಿರಜಾನಂದರೂ ಪ್ರಕಾಶಾನಂದರೂ ಫೆಬ್ರುವರಿ ನಾಲ್ಕರಂದು ಢಾಕಾದ ಕಡೆಗೆ ನಡೆದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಇವರಿಬ್ಬರನ್ನಲ್ಲದೆ, ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರಿಗೂ ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರಿಗೂ ಮಂತ್ರೋಪದೇಶ ನೀಡುವ ಅಧಿಕಾರ ಕೊಟ್ಟು ಗುಜರಾತ್ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಲು ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು.

೨೪ಎರಡು ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಂಗಮ

ಮಠದಲ್ಲಿ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನ ನಡೆಯುವಂತಾಗಬೇಕೆಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ. ಮಠವು ನೀಲಾಂಬರ ಮುಖರ್ಜಿಯವರ ತೋಟದ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೇ ಅವರು ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳು, ವೇದಾಂತಸೂತ್ರಗಳು, ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಮೊದಲಾದವುಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವತಃ ತಾವೇ ಕೆಲದಿನ ಪಾಣಿನಿಯ ‘ಅಷ್ಟಾಧ್ಯಾಯಿ’ ಯನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದ್ದರು. ಈಗ ಅವರು ಮತ್ತೆ ಸಂಸ್ಕೃತ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಹಾಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥಗಳ ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ-ಪ್ರವಚನಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲೇ ಅವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಕುರಿತ ಎರಡು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿದರು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ‘ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಸ್ತುತಿ’. ಇದನ್ನು ಎಲ್ಲ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠಗಳಲ್ಲೂ ಪ್ರತಿದಿನ ಸಂಜೆ ಆರತಿಯ ಬಳಿಕ ಹಾಡಲಾಗುತ್ತಿದೆ. ಮತ್ತೊಂದು, ‘ಆಚಂಡಾಲಾಪ್ರತಿಹತರಯೋ . . . ’ ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಶ್ಲೋಕ.

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಜನರು ದೂರದೂರದಿಂದ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಿಂದೆ ಅವರು ಗೋಪಾಲಲಾಲ್ ಸೀಲರ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಈಗ ಮತ್ತೆ ದರ್ಶನಾರ್ಥಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಧರ್ಮ, ವೇದಾಂತ, ರಾಷ್ಟ್ರದ ಪುನರುತ್ಥಾನ ಮುಂತಾದ ವಿವಿಧ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಎಡೆಬಿಡದೆ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪ್ರಮುಖ ಗೃಹೀಭಕ್ತರಲ್ಲೊಬ್ಬನಾದ ರಾಮಚಂದ್ರ ದತ್ತನ ಭೇಟಿಗಾಗಿ ಅವನ ಮನೆಗೆ ಹೋದರು. ಯುವಕ ನರೇಂದ್ರನನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಳಿಗೆ ಕರೆತಂದವನು ಆತನೇ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಈಗ ಕೆಲಕಾಲದಿಂದಲೂ ಅವನು ಕಾಯಿಲೆಯಿಂದ ಹಾಸಿಗೆ ಹಿಡಿದಿದ್ದ. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಒಮ್ಮೆ ಆತನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಂದದ್ದು. ಆದರೆ ರಾಮಚಂದ್ರ ದತ್ತ ಮತ್ತು ಇನ್ನಿತರ ಕೆಲವು ಗೃಹೀಭಕ್ತರು ಈಚೆಗೆ ಈ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಾಮರಸ್ಯದಿಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಈ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಗೃಹಸ್ಥರಾದ ತಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಕಡೆಗಣಿಸಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದು ಅವರ ಭಾವನೆಯಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಗಮಿಸಿ ತುಂಬ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ರಾಮಚಂದ್ರನೊಡನೆ ಮಾತುಕತೆಯಾಡಿದರು. ಇದರಿಂದ ಆತನಿಗೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಮಾಧಾನವಾ ಯಿತು. ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ವೃದ್ಧ ರಾಮಚಂದ್ರ ಎದ್ದು ಶೌಚಕ್ಕೆಂದು ಹೊರಟ ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿದ್ದ ಆತನ ಚಪ್ಪಲಿಗಳನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟು ಅವನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ಆತನಿಗೆ ನೆರವಾದರು. ವಿಶ್ವವಿಖ್ಯಾತ ವಿವೇಕಾನಂದರು ತನ್ನಂತಹ ಒಬ್ಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ಗೃಹಸ್ಥನ ಚಪ್ಪಲಿ ಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದನ್ನು ಕಂಡ ರಾಮಚಂದ್ರನ ಹೃದಯ ತುಂಬಿಬಂತು, ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ಅಶ್ರು ಚಿಮ್ಮಿತು; ಗದ್ಗದ ಸ್ವರದಲ್ಲಿ ಉದ್ಗರಿಸಿದ : “ನರೇನ್, ನರೇನ್ ! ಇದೇನು ಮಾಡಿದೆಯಪ್ಪ ? ನನ್ನಂಥವನ ಚಪ್ಪಲಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿಬಿಟ್ಟೆಯಲ್ಲ ! ಜನ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ನೀನು ಅಮೆರಿಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ದೊಡ್ಡಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಬಂದ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಮರೆತು ಬಿಟ್ಟೆ ಅಂತ. ಆದರೆ ಈಗ ನೋಡಿದರೆ ನೀನು ಅದೇ ನರೇನನೇ ! ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ತಪ್ಪಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಈಗ ನನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿದೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನಿನ್ನನ್ನು ಒಂದು ಅನರ್ಘ್ಯ ರತ್ನ ಅಂತ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದುದು ಏಕೆ ಎನ್ನುವುದು. ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನನ್ನು ಮನ್ನಿಸಪ್ಪ. ನೀನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಶ್ರೀಗುರು ಮಹಾರಾಜರು ನನ್ನನ್ನು ತಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತಾದೀತು.” ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, “ರಾಮ್ದಾದಾ, ಇದೇನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೀರಿ ನೀವು ! ನೀವು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಆಪ್ತಭಕ್ತರು. ನಿಮಗೆ ಅವರ ಬಳಿ ಸ್ಥಾನವಿಲ್ಲದೆಯಿರುತ್ತದೆಯೆ ?” ಎಂದು ಸಂತೈಸಲು ನೋಡಿದರು. ಆದರೆ ರಾಮ ಚಂದ್ರ ಬಿಕ್ಕುತ್ತಲೇ “ಇಲ್ಲ, ಇಲ್ಲ, ನೀನು ನನ್ನನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸುವವರೆಗೂ ಗುರುಮಹಾರಾಜರು ನನ್ನನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದ. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯೆಂದರು, “ರಾಮ್ದಾದಾ, ನೀವು ಹಾಗೆಲ್ಲ ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾದ ಕಾರಣವೇ ಇಲ್ಲ. ನನಗೆ ಅವರ ಬಳಿ ಸ್ಥಾನವಿರುವುದಾದರೆ ನಿಮಗೂ ಖಂಡಿತ ಇರುತ್ತದೆ.” ಅಂತೂ ಕಡೆಗೆ ರಾಮಚಂದ್ರನಿಗೆ ಸಮಾಧಾನವಾಯಿತು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವ ನಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ಹೊರಟರು. ಇದಾದ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ರಾಮಚಂದ್ರ ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆದ.

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಾಣಲು ಬಂದ ಪ್ರಮುಖ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ನಾಗಮಹಾ ಶಯರೊಬ್ಬರು. ಇವರಿಬ್ಬರ ನಡುವಿನ ಭೇಟಿಯು ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಮರಣೀಯವಾದದ್ದು. ಯಾರು ಈ ನಾಗಮಹಾಶಯರು ? ಇವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಗೃಹಸ್ಥಭಕ್ತರು. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾ ನಂದರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಮಕುಟಮಣಿಯಾದರೆ ನಾಗಮಹಾಶಯರು ಗೃಹೀಭಕ್ತರಲ್ಲಿ ಚೂಡಾಮಣಿ. ಇವರು ದೂರದ ಢಾಕಾ ಜಿಲ್ಲೆಯ ತಮ್ಮ ಹುಟ್ಟೂರಾದ ದೇವಭೋಗದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಬಂದಿದ್ದರು. ಆ ಸನ್ನಿವೇಶ ಎರಡು ಮಹಾಚೇತನಗಳ ಸಂಗಮದಂತಿತ್ತು. ಎರಡು ಮಹಾಶಕ್ತಿಗಳ ಸಮ್ಮಿಲನದಂತಿತ್ತು. ಒಂದು ಆದರ್ಶ ಗೃಹಸ್ಥಧರ್ಮದ ಶಕ್ತಿ, ಇನ್ನೊಂದು ಆದರ್ಶ ಸಂನ್ಯಾಸಧರ್ಮದ ಶಕ್ತಿ. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಪುರಾತನ ಗೃಹಸ್ಥಧರ್ಮದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ವಿನೂತನ ವಿಧಾನದ ಸಂನ್ಯಾಸದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ! ಒಬ್ಬರು ಭಗವದ್ಭಾವದಿಂದ ಹುಚ್ಚರಾಗಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಮನುಷ್ಯನೊಳಗಿನ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಹೊರತರುವ ಮಹಾಕಾರ್ಯ ದಲ್ಲಿ ಉನ್ಮತ್ತರಾಗಿದ್ದಾರೆ ! ಆದರೆ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸ-ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಗಳ ಸಮಾನ ಭಾವ ವನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದಾರೆ ; ಎಂದರೆ, ಇಬ್ಬರೂ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೇ ಮತ್ತು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಹೊಂದಿದವರೇ.

ನಾಗಮಹಾಶಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡಲು ಅವರಿದ್ದಲ್ಲಿಗೇ ಬಂದರು. ಆಗ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ತರಗತಿ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ನಾಗಮಹಾಶಯರನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆನಂದಾ ಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಎದ್ದುನಿಂತು ನಮಸ್ಕರಿಸಿ “ದಯಮಾಡಿಸಬೇಕು !” ಎಂದು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ನಾಗಮಹಾಶಯರು ಆವೇಶಭರಿತರಾಗಿ, “ಜೈ ಶಂಕರ ! ಜೀವಂತ ಶಿವನನ್ನು ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೇ ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ನಾನೇ ಧನ್ಯ !” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತ ಹಾಗೆಯೇ ಕೈಜೋಡಿಸಿ ನಿಂತುಬಿಟ್ಟರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಆರೋಗ್ಯದ ಕುರಿತಾಗಿ ವಿಚಾರಿಸಿದಾಗ ಅವರು “ಈ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಮೂಳೆ ಮಾಂಸಗಳ ಕಂತೆಯ ವಿಷಯ ಅದೇನು ಕೇಳುತ್ತೀರಿ ಬಿಡಿ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನನ್ನೇ ಕಾಣುತ್ತ ನಾನು ಆನಂದಭರಿತನಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ !” ಎನ್ನುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಂದೆ ದೀರ್ಘದಂಡ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿದರು. ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರನ್ನು ಮೇಲೆಬ್ಬಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರತ್ತ ತಿರುಗಿ, “ಇಂದಿನ ತರಗತಿ ಇಷ್ಟಕ್ಕೇ ಸಾಕು. ಎಲ್ಲರೂ ಬನ್ನಿ, ನಾಗಮಹಾ ಶಯರ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿ” ಎಂದರು. ಈಗ ಎಲ್ಲರೂ ಬಂದು ಆ ಮಹಾಭಕ್ತನ ಸುತ್ತ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯೆಂದರು, “ನೋಡಿ, ಇವರು ಹೆಸರಿಗೆ ಒಬ್ಬ ಗೃಹಸ್ಥರು. ಆದರೆ ಇವರಿಗೆ ತಮ ಗೊಂದು ಶರೀರ ಇದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎಂಬುದರ ಪ್ರಜ್ಞೆಯೂ ಇಲ್ಲ ; ಈ ಪ್ರಪಂಚ ಎಂಬು ದೊಂದು ಇದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಜ್ಞೆಯೂ ಇಲ್ಲ ! ಇವರು ಸದಾ ಭಗವಚ್ಚಿಂತನೆ ಯಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿರುವವರು. ಮನುಷ್ಯನು ಪರಾಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿದಾಗ ಯಾವ ಅವಸ್ಥೆಗೆ ಏರುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಇವರೇ ಜ್ವಲಂತ ಸಾಕ್ಷ್ಯ.” ಅನಂತರ ನಾಗಮಹಾಶಯರತ್ತ ತಿರುಗಿ, “ನಮಗೆ ಶ್ರೀಗುರುಮಹಾರಾಜರ ವಿಷಯ ಏನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೇಳಿ” ಎಂದರು. ಆದರೆ ನಾಗ ಮಹಾಶಯರು ತಮಗೆ ಸಹಜವಾದ ವಿನಯದಿಂದ, ದೈನ್ಯದಿಂದ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು ಏನು ತಾನೆ ಹೇಳಲಿ ! ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಲು ನಾನು ತೀರ ಅಯೋಗ್ಯ. ಆ ಮಹಾ ಲೀಲಾನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪಾತ್ರಧರಿಸಿ ಬಂದ ಸ್ವಯಂ ಭಗವಂತನ ಲೀಲಾಸಹಚರನಾದ ಮಹಾವೀರ (ಆಂಜನೇಯನ) ದರ್ಶನದಿಂದ ಪುನೀತನಾಗಲು ಮಾತ್ರ ನಾನಿಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ಅವನಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ ! ಅವನಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಶ್ರೀಗುರುಮಹಾರಾಜರನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡವರೆಂದರೆ ನೀವೇ. ನಾವೆಲ್ಲ ಸುಮ್ಮನೆ ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ತಡಕಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ, ಅಷ್ಟೆ.”

ನಾಗಮಹಾಶಯರು : “ದಯವಿಟ್ಟು ಇಂತಹ ಅರ್ಥಹೀನ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಬಾರದು. ನೀವು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪ್ರತಿಬಿಂಬ. ನೀವಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಮುಖಗಳು. ನೋಡುವ ಕಣ್ಣಿದ್ದವರು ಇದನ್ನು ನೋಡಲಿ !”

ನಾಗಮಹಾಶಯರೊಂದಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಕೆಲಕಾಲ ಮಾತನಾಡಿದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರಿಗೆಂದರು, “ನೀವು ಮಠದಲ್ಲೇ ಬಂದಿರುವಂತಾದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಅದೆಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು ! ಈ ಹುಡುಗರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಒಂದು ಜೀವಂತ ಉದಾಹರಣೆ ಸಿಕ್ಕಂತಾಗುತ್ತಿತ್ತು.” ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಮಹಾಭಕ್ತ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಶರಣಾಗತಿಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ ನುಡಿದರು, “ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ನಾನು ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿಬಿಡಲು ಗುರುಮಹಾರಾಜರ ಅನುಜ್ಞೆಯನ್ನು ಬೇಡಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ಅವರು ನನಗೆ, ‘ನೀನು ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲೇ ಇರು’ ಎಂದು ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರ ಅನುಜ್ಞೆಯನ್ನು ಪಾಲಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಆಗಾಗ ಅವರ ಮಕ್ಕಳಾದ ನಿಮ್ಮ ದರ್ಶನಾನುಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ ಬರುತ್ತಿರುತ್ತೇನೆ.”

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇತರ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಈಗ ನನ್ನ ಏಕಮಾತ್ರ ಅಭಿಲಾಷೆಯೆಂದರೆ ರಾಷ್ಟ್ರವನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸುವುದು. ಈ ಮಹಾಚಂಡಿ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೆ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಎಷ್ಟು ಗಾಢವಾಗಿ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆಂದರೆ ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ ಆಕೆ ಮೃತಳಾದಂತೆಯೇ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ಆಕೆಯ ಸನಾತನಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಅನಂತಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಡಿದೆಬ್ಬಿಸುವಂತಾದರೆ ಗುರುಮಹಾರಾಜರೂ ನಾವೂ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದ್ದು ಸಾರ್ಥಕವಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಒಂದು ಆಸೆ ಮಾತ್ರ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ಮುಕ್ತಿ ಮುಂತಾದುವೆಲ್ಲ ಇದರ ಮುಂದೆ ಕಸವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿವೆ ! ನಾನು ಇದರಲ್ಲಿ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗುವಂತೆ ನನ್ನನ್ನು ಹರಸಿ.”

ನಾಗಮಹಾಶಯರು : “ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಸದಾ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ನಿಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ತಡೆಯಬಲ್ಲವರು ಯಾರು ? ನಿಮ್ಮ ಇಚ್ಛೆಯೂ ಭಗವಂತನ ಇಚ್ಛೆಯೂ ಒಂದೇ. ಜೈ ರಾಮಕೃಷ್ಣ !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಓ ! ನನಗೆ ಈ ಕೆಲಸಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾದ ಬಲಿಷ್ಠ ಶರೀರವೊಂದಿದ್ದಿದ್ದರೆ! . . . ನೋಡಿ, ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ನನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ಹೇಗೆ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗಿ, ನನ್ನ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹಾಳುಗೆಡವುತ್ತಿದೆ ! ಯೂರೋಪು ಅಮೆರಿಕಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ತುಂಬ ಚೆನ್ನಾ ಗಿದ್ದೆ.”

ನಾಗಮಹಾಶಯರು : “ಗುರುಮಹಾರಾಜರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ನಾವು ದೇಹವನ್ನು ಇಟ್ಟು ಕೊಂಡಿರುವವರೆಗೂ ಈ ರೋಗರುಜಿನಗಳ ರೂಪದಲ್ಲಿ ತೆರಿಗೆ ಕಟ್ಟುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಿಮ್ಮದು ಚಿನ್ನದ ನಾಣ್ಯಗಳನ್ನಿಟ್ಟಿರುವ ಪೆಟ್ಟಿಗೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಯಿಂದ ಕಾಪಾಡಬೇಕು. ಅಯ್ಯೋ, ಅದನ್ನು ಯಾರು ಮಾಡಬಲ್ಲರು ! ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಇದರಿಂದ ಎಂಥ ಉಪಕಾರವಾಗಬೇಕಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾರು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲರು !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಮಠದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ನನ್ನನ್ನು ತುಂಬ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳಿಂದಲೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಿದ್ದಾರೆ.”

ನಾಗಮಹಾಶಯರು : “ಅವರೆಲ್ಲ ನಿಜಕ್ಕೂ ಧನ್ಯರೇ ಸರಿ. ಅವರು, ಅರಿತೋ ಅರಿಯದೆಯೋ ತಮಗೂ ಶುಭವನ್ನು ತಂದುಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲದೆ ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತಿಗೇ ಒಳ್ಳೆಯದು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.”

ನಾಗಮಹಾಶಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಬಗೆಯ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿ ದರು, ಕಳಕಳಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿದರು. ಆದರೆ ಅವರು ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಎಂತಹ ಭಾವದಿಂದ ಆಡಿದರು ಎಂಬುದು ಶಬ್ದಗಳಿಂದ ವರ್ಣಿಸಲಸಾಧ್ಯ. ನಾಗಮಹಾ ಶಯರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲದವರಿಗೆ ಇವೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ನಾಟಕೀಯವಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಆದರೆ ಭಗವನ್ಮಯವಾದ ಆ ದಿವ್ಯ ಚೇತನವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡವರಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ, ಆ ಮಾತು ಗಳು ಅವರ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಿಂದಲೇ ಬರುತ್ತಿದ್ದುವೆಂಬುದು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಭಕ್ತಾ ಗ್ರೇಸರ ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಮತ್ತು ಮಹಾಸಂನ್ಯಾಸಿ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಆ ದಿವ್ಯ ಸಮಾಗಮವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದವರಿಗೆ ಭಾವಾವೇಗದ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ತಡೆಯುವುದು ಅಸಾಧ್ಯ ವಾಯಿತು. ಏಕೆಂದರೆ, ನಾಗಮಹಾಶಯರು ಕೇವಲ ಕೆಲವು ಸರಳ ನುಡಿಗಳಿಂದ, ಅಷ್ಟೇಕೆ–ತಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಮಾತ್ರದಿಂದ, ಬಳಿಯಿದ್ದವರ ಹೃದಯಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಭಾವತಂತುಗಳನ್ನು ಮಿಡಿಯಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು.

೨೫ಮಹಾಸಂಘದ ಮುನ್ನಡೆ

ಧರ್ಮಪ್ರಸಾರಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ನಿಯೋಜಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರಾದಿ ಯಾಗಿ ನಾಲ್ವರು ತಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಹಿಸಿದರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ದಿವ್ಯ ಬೋಧನೆಗಳು ಅತ್ಯಂತ ಸರಳ ಹಾಗೂ ನೇರವಾಗಿದ್ದು ಎಲ್ಲರ ಹೃದಯ ವನ್ನೂ ಸುಲಭವಾಗಿ ಮುಟ್ಟುವಂಥವಾದ್ದರಿಂದ, ಅವನ್ನು ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಲು ಅವರಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಅವಕಾಶಗಳು ದೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದುವು. ಶಾರದಾನಂದರೂ ತುರೀಯಾನಂದರೂ ಕಾಥೇವಾಡದ ಪಟ್ಟಣಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ವಿವೇಕಾನಂದರ ಭಕ್ತರೂ ಅಭಿಮಾನಿಗಳೂ ಅತ್ಯಾದರದಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮಿಗಳು ಆ ದೂರದ ಪ್ರಾಂತದಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ ವೇದಾಂತದ ಕುರಿತಾದ ತಮ್ಮ ಭಾಷಣ-ಸಂಭಾಷಣೆಗಳ ಮೂಲಕ ಜನಮನದ ಮೇಲೆ ಶಾಶ್ವತ ಮುದ್ರೆಯನ್ನೊತ್ತಲು ಸಮರ್ಥರಾದರು. ಇತ್ತ ಪೂರ್ವಬಂಗಾಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದ ವಿರಜಾನಂದರೂ ಪ್ರಕಾಶಾನಂದರೂ ಢಾಕಾದ ನಾಗರಿಕರ ಕೋರಿಕೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಅಲ್ಲೊಂದು ಮಠದ ಶಾಖೆಯನ್ನು ತೆರೆದರು. ಹೀಗೆ ಆ ನಾಲ್ವರು ಸ್ವಾಮಿಗಳೂ ಮೂರು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಬೋಧನಾಕಾರ್ಯ ಪ್ರಸಾರಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ನಡೆಸಿ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಅವರೆಲ್ಲರ ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದಿತರಾದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಬೃಹತ್ ಯೋಜನೆಯು ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ಬರಲು ಕಾದು ಕುಳಿತಿತ್ತು. ಹಿಮಾಲಯ ಪ್ರದೇಶದ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಶಾಂತ ನಿರ್ಜನ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಮಠವೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಬೇಕು ; ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಚ್ಯ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಮುಮುಕ್ಷುಗಳು ಸಮಾನೋ ದ್ದೇಶಗಳ ಮೇಲೆ, ಪ್ರೀತಿಯ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ಸಮ್ಮಿಲನಗೊಂಡು ವಿಚಾರವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತಾಗಬೇಕು ; ಅದ್ವೈತ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನ ಮಾಡುವಂತಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದೇ ಆ ಬೃಹದ್ವಿಚಾರ. ಈ ಮಠದ ನಿವೇಶನವು ಸಮುದ್ರಮಟ್ಟದಿಂದ ಏಳುಸಾವಿರ ಅಡಿ ಗಳಷ್ಟಾದರೂ ಎತ್ತರದಲ್ಲಿರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಅವರ ಇಚ್ಛೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಮುಂದೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬರಲಿರುವ ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಭಾರತೀಯ ಜೀವನಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಉತ್ಸಾಹದಲ್ಲಿ, ಅವರು ಬಯಲುಸೀಮೆಯ ಬೇಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದುಹೋಗುವಂತೆ ಮಾಡ ಬಾರದೆಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಲೋಚನೆ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅಂಥವರಿಗಾಗಿಯೇ ನಿರ್ಮಿತ ವಾಗಲಿದ್ದುದು ಈ ಹಿಮಾಲಯದ ಆಶ್ರಮ. ಅವರು ಈಗಾಗಲೇ ಸಂಚಾರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀನಗರ, ಡೆಹರಾಡೂನ್, ಆಲ್ಮೋರಗಳಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಸ್ಥಳವೊಂದಕ್ಕಾಗಿ ಸಂಶೋಧನೆ ನಡೆಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗುವಂತಹ, ಅವರ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ತಕ್ಕುದಾದಂತಹ ಒಂದು ಸ್ಥಳವೂ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೆ ಅವರು ಇಂತಹ ಒಂದು ಸ್ಥಳವನ್ನು ಸಂಶೋಧಿಸುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳಿಗೇ ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟರು. ಬಹಳಷ್ಟು ಹುಡುಕಾಟದ ಬಳಿಕ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಅತ್ಯಂತ ಮನೋಹರವಾದ ಸ್ಥಳವೊಂದನ್ನು ಹುಡುಕಿದರು. ಇದರ ಹೆಸರು ಮಾಯಾವತಿ. ಇದು ದಟ್ಟವಾದ ಮರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪರ್ವತ ಪ್ರದೇಶ ; ಸಮುದ್ರಮಟ್ಟದಿಂದ ೬,೪ಂಂ ಅಡಿ ಎತ್ತರ. ಈ ಸ್ಥಳದಿಂದ ದೂರದಲ್ಲಿ ಭವ್ಯವಾದ ಹಿಮವತ್ಪರ್ವತಶ್ರೇಣಿಯ ಶಿಖರಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳು ಈ ಸುಂದರ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಕಂಡೊಡನೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉದ್ದೇಶಿಸಿರುವ ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ “ಪ್ರಬುದ್ಧ ಭಾರತ” ಪತ್ರಿಕೆಯ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಈ ಸ್ಥಳವೇ ಸರ್ವಸಮರ್ಪಕ ಎಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ, ಕೂಡಲೇ ಆ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡರು. ಮತ್ತು ೧೮೯೯ರ ಮಾರ್ಚ್ ೧೯ರಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ವಸತಿಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ಆಶೀರ್ವಾದದಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಲಾಯಿತು. ಬಳಿಕ “ಪ್ರಬುದ್ಧ ಭಾರತ” ಪತ್ರಿಕೆಯ ಮುದ್ರಣಾಲಯವನ್ನೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸಾಗಿಸಲಾಯಿತು. (ಆದರೆ ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳಾಂತರಿಸಲಾಯಿತು.)

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಪ್ರೇರಣೆಗಳಿಂದ ಸ್ಥಾಪಿತವಾದ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಪೈಕಿ ಈ ಅದ್ವೈತ ಆಶ್ರಮವು ಅನೇಕ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ವ ಮಹತ್ವದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದೆನ್ನಬಹುದು. ಈ ಆಶ್ರಮದ ತತ್ತ್ವ-ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅವರು ಇದರ ಸಂಸ್ಥಾಪಕರಾದ ಶ್ರೀ ಸೇವಿಯರ್ರಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರವನ್ನು ನೋಡಬೇಕು :

“. . . ಯಾರೊಳಗೆ ಈ ವಿಶ್ವವಡಗಿದೆಯೋ, ಯಾರು ಈ ವಿಶ್ವದೊಳಗೆಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಇರುವನೋ, ಯಾರು ಈ ವಿಶ್ವವೇ ಆಗಿರುವನೋ (ಅಂತಹ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು) ಮತ್ತು ಯಾರೊಳಗೆ ಆತ್ಮವಡಗಿದೆಯೋ, ಯಾರು ಆತ್ಮದೊಳಗೆಯೇ ಇದ್ದಾನೆಯೋ ಮತ್ತು ಜೀವರೊಳಗಿನ ಆತ್ಮವೇ ತಾನಾಗಿದ್ದಾನೆಯೋ ಅಂತಹ ಪರಮಾತ್ಮನೇ ನಾನು, ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಇಡೀ ವಿಶ್ವವೇ ನಾನು, ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿಯುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ನಮ್ಮ ಸಕಲ ಭಯವೂ ಸಕಲ ದುಃಖವೂ ನಾಶ ವಾಗುತ್ತದೆ ; ಪರಿಪೂರ್ಣ ಮುಕ್ತಿಯ ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯರ ನಡು ವಣ ಪ್ರೀತಿ ಬಾಂಧವ್ಯಗಳು ವಿಕಸಿತಗೊಂಡಿವೆಯೋ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಜನಜೀವನ ಹೆಚ್ಚು ಸುಖಶಾಂತಿ ಭರಿತವಾಗಿದೆಯೋ ಅವೆಲ್ಲ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವುದು ಆ ಸನಾತನ ತತ್ತ್ವದ ಅನುಷ್ಠಾನ, ದರ್ಶನ ಹಾಗೂ ಅನುಭವಗಳ ಮೂಲಕ–ಅದೇ ಸಕಲ ಜೀವಿಗಳಲ್ಲೂ ಅಂತರ್ಯಾಮಿಯಾಗಿರುವ ಅಖಂಡ ಆತ್ಮದ ಅಮರ ತತ್ತ್ವ. ‘ಸರ್ವಂ ಸ್ವಾವಲಂಬನಂ ಹಿ ಸುಖಂ ಸರ್ವಂ ಪರಾವಲಂಬನಂ ಹಿ ದುಃಖಂ’–ಸ್ವಾವಲಂಬನೆಯೇ ಸುಖ, ಪರಾವಲಂಬನೆಯೇ ದುಃಖ. ಅದ್ವೈತವೊಂದೇ ಮಾನವನಿಗೆ ತನ್ನ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸ್ವಾಧೀನತೆಯನ್ನು ದೊರಕಿಸಿಕೊಡಬಲ್ಲ ಮಾರ್ಗ. ಅದ್ವೈತ ಮಾತ್ರವೇ ಪರಾಧೀನತೆಯನ್ನು, ಮತ್ತು ಅದರೊಂದಿಗೇ ಸೇರಿಕೊಂಡಿರುವ ಮೌಢ್ಯವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಈ ಅದ್ವೈತವೆಂಬುದು ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಎದುರಿಸಲು, ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಮಾಡಿಮುಗಿಸಲು ಮತ್ತು ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನಮ್ಮನ್ನು ಅರ್ಹರನ್ನಾಗಿಸುತ್ತದೆ, ಸತ್ತ್ವಶಾಲಿಗಳನ್ನಾಗಿಸುತ್ತದೆ.

“ಆದರೆ ಇಂದಿನವರೆಗೂ, ಈ ಅದ್ವೈತವೆಂಬ ಪರಶ್ರೇಷ್ಠ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಭೇದದೃಷ್ಟಿಯೆಂಬ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ ಅದರ ಶುದ್ಧರೂಪದಿಂದ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಅದ್ವೈತವೆಂಬುದು ಈವರೆಗೆ ಏಕೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಾರ್ಯಗತವಾಗಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಮಾನವ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಉಪಯುಕ್ತವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿಲ್ಲ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಇದೇ ಕಾರಣ. ವ್ಯಕ್ತಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಜೀವನವನ್ನು ಉತ್ಕರ್ಷಗೊಳಿಸಲು ಮತ್ತು ಮಾನವಸಮೂಹದ ಮೇಲೆ ಸತ್ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತೆ ಈ ಮಹಾಸತ್ಯದ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅನಿರ್ಬಂಧಿತ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕೊಡುವ ಮಹೋದ್ದೇಶದಿಂದ, ಅದ್ವೈತದ ಉಸಿರು ಪ್ರಥಮತಃ ಕೇಳಿಬಂದ ಹಿಮಾಲಯ ಶೃಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

“ಈ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಅದ್ವೈತದ ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನು, ಅದನ್ನು ದುರ್ಬಲಗೊಳಿಸುವ ಎಲ್ಲ ಆಚಾರ ವಿಚಾರಗಳಿಂದ ಹಾಗೂ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳಿಂದ ದೂರವಿಟ್ಟು, ಅದನ್ನು ಶುದ್ಧರೂಪದಲ್ಲಿ ಉಳಿಸಿ ಕೊಂಡು ಬರುವ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ನಿರೀಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಶುದ್ಧವಾದ ಏಕತೆಯ ತತ್ತ್ವವನ್ನಲ್ಲದೆ ಬೇರೇನನ್ನೂ ಬೋಧಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಅಥವಾ ಆಚರಿಸಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇತರ ಎಲ್ಲ ಪಥಗಳ ಮತ್ತು ನಂಬಿಕೆಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ವಾಸ-ಸಹಾನುಭೂತಿಗಳನ್ನು ಉಳ್ಳದ್ದಾದರೂ ಈ ಆಶ್ರಮವು ಅದ್ವೈತಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವೇ ಮೀಸಲಾಗಿದೆ.”

ಮಾಯಾವತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿತವಾದ ಈ ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಮೆ-ಚಿತ್ರ-ಸಂಕೇತಗಳ ಮೂಲಕ ಯಾವುದೇ ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆಯಾಗಲಿ, ಅಥವಾ–ವಿರಜಾಹೋಮವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು– ಇನ್ನಾವುದೇ ವಿಧ್ಯುಕ್ತ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಚಾರಗಳಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾ ಸಂಘದ ಇನ್ನಿತರ ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿನ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಮುಖ ಅಂಗವಾಗಿರುವ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಪೂಜೆ ಕೂಡ ಇಲ್ಲಿಲ್ಲ.

ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದ ಸಂಸ್ಥಾಪಕರಾದ ಸೇವಿಯರ್ ದಂಪತಿಗಳ ಕೋರಿಕೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ನಾಲ್ವರು ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಡಲು ಒಪ್ಪಿದರು. ಅದರಂತೆ ಸ್ವಾಮಿ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ, ಸ್ವಾಮಿ ವಿರಜಾನಂದ, ಸ್ವಾಮಿ ವಿಮಲಾನಂದ ಹಾಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಹರೇಂದ್ರನಾಥರು ಕೆಲಕಾಲ ದಲ್ಲೇ ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಹೊಸ ಜವಾಬ್ದಾರಿಗಳನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಹೊರಟರು. ಜನವಸತಿಯಿಂದ ಮಾಯಾವತಿಯು ಬಹಳ ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದುದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸೌಲಭ್ಯಗಳೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಅಲ್ಲಿ ರಸ್ತೆ ನಿರ್ಮಾಣದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳೂ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಬೇಕಿತ್ತು. ಕಟ್ಟಡ ನಿರ್ಮಾಣ, ತೋಟಗಾರಿಕೆ ಹಾಗೂ ‘ಪ್ರಬುದ್ಧ ಭಾರತ’ದ ಪ್ರಕಟಣೆಯಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗು ವುದು–ಇವಿಷ್ಟು ಅಲ್ಲಿ ಅವರ ಪ್ರಮುಖ ಕಾರ್ಯಗಳಾಗಿದ್ದುವು.

ಈಗ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿನ ವೇದಾಂತಪ್ರಸಾರದ ಕುರಿತಾಗಿ ನೋಡುವುದಾದರೆ, ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರು ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದ ಮೇಲೆ, ೧೮೯೭ರ ಜುಲೈ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ತೆರಳಬೇಕಾಯಿತು. ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಉಸ್ತುವಾರಿಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ ಸ್ವಾಮಿಗಳೊಬ್ಬರಿಗಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕರೆಗಳು ಬಂದದ್ದೆ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಅವರು ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕಾಯಿತಾದರೂ ಅಲ್ಲಿನ ಕೆಲಸ ಕಾರ್ಯಗಳು ಪೂರ್ಣ ಸ್ಥಗಿತಗೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರ ಶಿಷ್ಯರು ಮತ್ತು ವೇದಾಂತದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರಾಗಿದ್ದ ಇನ್ನಿತರ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಚಿಕ್ಕಚಿಕ್ಕ ಗುಂಪುಗಳಲ್ಲಿ ಆಗಾಗ ಸೇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಹಿಂದಿನ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದಲೇ ಓದು, ಸಂವಾದ, ಚರ್ಚೆಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ ಪರಸ್ಪರ ನೆರವಾಗುತ್ತ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ತಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವುದನ್ನೇ ಇದಿರು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರು ತಮ್ಮ ಪ್ರತಿಭಾಪೂರ್ಣ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಹಾಗೂ ಆಳವಾದ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಅಲ್ಲಿನ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮುದ್ರೆಯೊತ್ತಲು ಸಮರ್ಥರಾದರು. ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಮೆರಿಕದ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಬಿತ್ತಿದ್ದ ಬೀಜಗಳು ದಿನ ಕಳೆದಂತೆ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆದು ಚಿಗುರಿ ಸೊಂಪಾಗಿ ಬೆಳೆದು ಬೇರೂರಿ ನಿಂತವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ೧೮೯೩ರಲ್ಲಿ ಮೊದಲ ಸಲ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಕಾಲಿಟ್ಟಾಗಿನಿಂದ, ಎರಡನೆಯ ಸಲ, ಎಂದರೆ ೧೮೯೯ರಲ್ಲಿ ಭೇಟಿ ಕೊಡುವವರೆಗಿನ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕದ ಮೇಲೆ ಉಂಟಾಗಿದ್ದ ಭಾರತೀಯ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ‘ನವಚಿಂತನೆ’ಯ ಸಂಘಗಳು ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡದ್ದಲ್ಲದೆ ವೇದಾಂತದ ತತ್ತ್ವಗಳೂ ಅದರ ಆಚ ರಣೆಯೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರುಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೂಪಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಾರಕ್ಕೆ ಬರುವಂ ತಾದುವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎರಡನೆಯ ಸಲ ಪಶ್ಚಿಮ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ಭೇಟಿಗಾಗಿ ಭಾರತದಿಂದ ಹೊರಟಾಗ ತಾವೀಗಾಗಲೇ ಚಾಲನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಸಿದ್ದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉಜ್ವಲ ಭವಿಷ್ಯವು ತೆರೆಯಲಿರುವುದನ್ನು ಮನಗಂಡರು. ಈ ಸಲ ಅವರು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶ ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಣೆಯೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಮತ್ತೆ ತೀವ್ರ ಚಟುವಟಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿಕೊಳ್ಳಲಿರುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡಲಿದ್ದೇವೆ.

ಇತ್ತ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಧ್ಯೇಯೋದ್ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾದ ಮಾನವ ಕಲ್ಯಾಣ ಕಾರ್ಯವೂ ರಭಸಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬರತೊಡಗಿತ್ತು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಖೇತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಅಖಂಡಾನಂದರು ಅಲ್ಲಿನ ಬಡಬಗ್ಗರ ಮೇಲ್ಮೆಗಾಗಿ, ಮಕ್ಕಳ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಕೈಗೊಂಡ ಸೇವಾಕಾರ್ಯವು ಒಂದು ಇತಿಹಾಸವನ್ನೇ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿತು. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಗುರು ಭಾಯಿಗಳಾದ ಸ್ವಾಮಿ ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದರು ದಿನಜ್ಪುರದ ಸುಮಾರು ಎಂಬತ್ತನಾಲ್ಕು ಹಳ್ಳಿ ಗಳಲ್ಲಿ ಕ್ಷಾಮಪರಿಹಾರ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಪ್ರಚಂಡ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ ನಿರ್ವಹಿಸಿ ಹಳ್ಳಿಗರೆಲ್ಲರ ಪ್ರೀತ್ಯಾದರಗಳಿಗೆ ಪಾತ್ರರಾದರು. ಇದೇ ರೀತಿ ದೇವಘರ್ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ವಿರಜಾನಂದರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಮೂರನೆಯ ಕೇಂದ್ರವೊಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಇವುಗಳಲ್ಲದೆ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರ ಹಾಗೂ ಕಲ್ಕತ್ತಗಳಲ್ಲೂ ಪರಿಹಾರ ಕೇಂದ್ರಗಳು ತೆರೆಯಲ್ಪಟ್ಟುವು. ಅಮೆರಿಕ ಇಂಗ್ಲೆಂಡುಗಳಲ್ಲಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶಿಷ್ಯರು ಜನರ ಕಷ್ಟಸಂಕಟಗಳ ವರದಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಂತಾಪಗೊಂಡು ಸಭೆಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ ಕ್ಷಾಮಪರಿಹಾರ ನಿಧಿಗೆ ಧಾರಾಳವಾಗಿ ಧನ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದರು.

ಹೀಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘವು ಕ್ಷಾಮಪರಿಹಾರ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೊಂದು ಜನಸೇವಾ ಪರವಾದ ಮಹಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡಿತು. ೧೮೯೮ರ ಮೇ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಪ್ಲೇಗ್ ಮಾರಿ ತಾಂಡವವಾಡಿದಾಗ ಗ್ರಾಮಾಂತರಗಳಲ್ಲಿ ಮನೆಗಳಿದ್ದವರೇನೋ ನಗರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಓಡಿಹೋದರು. ಆದರೆ ಮಿಕ್ಕವರೆಲ್ಲ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲೇ ಉಳಿಯಬೇಕಾಯಿತು. ಇಂತಹ ಬಡಜನರಿಗಾಗಿ ಸೇವಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದವರೂ ಒಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೇ. ಅದು ಮತ್ತಾರೂ ಅಲ್ಲ, ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರೇ. ಆದರೆ ಮತ್ತೆ ಮರು ವರ್ಷ ಪ್ಲೇಗ್ ಮರುಕಳಿಸಿತು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆದೇಶದಂತೆ ‘ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಿಷನ್ ಪ್ಲೇಗ್ ಸರ್ವಿಸ್’ ಎಂಬ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲಾಯಿತು. ತನ್ಮೂಲಕ ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಕೆಲಸವನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಲ್ಲಿನ ಸೇವಾಕರ್ತರಲ್ಲಿ ಉತ್ಸಾಹ ತುಂಬುವ ಮತ್ತು ಬಡಜನರಿಗೆ ಧೈರ್ಯ ಕೊಡುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಸ್ವತಃ ತಾವೇ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿನ ಗುಡಿಸಲುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಕಾಲ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಈ ಸೇವಾಕಾರ್ಯದ ಕಾರ್ಯ ದರ್ಶಿಯನ್ನಾಗಿ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಯನ್ನು ಹಾಗೂ ಮುಖ್ಯ ಅಧಿಕಾರಿಯನ್ನಾಗಿ ಸ್ವಾಮಿ ಸದಾ ನಂದರನ್ನು ನೇಮಿಸಲಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮಿಗಳಾದ ಶಿವಾನಂದರು, ನಿತ್ಯಾನಂದರು ಮತ್ತು ಆತ್ಮಾ ನಂದರು ಈ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಹಾಯಕರಾಗಿದ್ದು, ಇವರೆಲ್ಲರ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಣೆಯಲ್ಲಿ ನಗರದ ಹಲವಾರು ಕೊಳೆಗೇರಿಗಳನ್ನು ಶುಚಿಗೊಳಿಸಲಾಯಿತು. ಮತ್ತು ಗಾಡಿಗಟ್ಟಲೆ ಕಸವನ್ನು ತೆಗೆದು ಕ್ರಿಮಿನಾಶಕಗಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಿಂಪಡಿಸಲಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಪ್ಲೇಗ್ ರೋಗವನ್ನು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿರ್ಮೂಲನಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಅದರ ಮರುವರ್ಷವೂ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ಲೇಗ್ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತಾದರೂ ಅದು ಬೇಗ ಹತೋಟಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಮತ್ತು ಅದಾದನಂತರ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಪ್ಲೇಗ್ ಮಾರಿ ತಲೆ ಹಾಕಿಯೇ ಇಲ್ಲವೆನ್ನಬಹುದು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ ಪ್ರಚಾರ ಗೊಳಿಸಿದ ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಮುಖ ಕಾರ್ಯವೆಂದರೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜಯಂತ್ಯುತ್ಸವ. ಇದು ಕೇವಲ ಒಂದು ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಉತ್ಸವವಾಗಿರದೆ ಸಹಸ್ರಾರು ಬಡಜನರಿಗೆ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅನ್ನದಾನ ಮಾಡುವ ಪದ್ಧತಿ ಬೆಳೆದುಬಂದಿತು.

ಇವಿಷ್ಟು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘವು ಜನ್ಮತಾಳಿದ ಸುಮಾರು ಎರಡೂವರೆ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸಿದ ಜನಹಿತ ಕಾರ್ಯಗಳ ಪಕ್ಷಿನೋಟ. ಈ ಕಾರ್ಯಗಳ ಪ್ರಮಾಣವು ಸಾಕಷ್ಟು ಗಣ ನೀಯವೇ ಆದರೂ ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಇತರರಲ್ಲೂ ಉಂಟಾದ ಸೇವಾ ಮನೋಭಾವ, ಭ್ರಾತೃತ್ವ ಮತ್ತು ಸಹಕಾರ ಬುದ್ಧಿ ಇವು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಮುಖವಾದವು.

ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ತತ್ತ್ವ-ಶಾಸ್ತ್ರ-ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಸಂಭಾಷಿಸ ಲೆಂದು ಅನೇಕ ಪಂಡಿತರು, ಗಣ್ಯರು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕರುಣೆಯ ಮಹಾಪೂರದಲ್ಲಿ ಆ ವಿಷಯಗಳೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಬದಲಾಗಿ ಈ ಪಂಡಿತರು ಯಾವ ವಿಷಯವನ್ನು ದೈನಂದಿನ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಅನಿತ್ಯ ವಿಷಯಗಳೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದರೋ ಅಂತಹ ವಿಷಯಗಳ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲೇ ಸಂಭಾಷಣೆ ಸಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಪತ್ರಕರ್ತರಾದ ಪಂಡಿತ ಸಖಾರಾಂ ಗಣೇಶ್ ದೇವಸ್ಕರ್ ಎಂಬುವರು ತಮ್ಮಿಬ್ಬರು ಸ್ನೇಹಿತ ರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭೇಟಿಗಾಗಿ ಬಂದರು. ಅವರಲ್ಲೊಬ್ಬರು ಪಂಜಾಬಿನವರೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಪಂಜಾಬಿನ ಕುರಿತಾದ ಮಾತುಕತೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಪಂಜಾಬು ಎದುರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕ್ಷಾಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ, ಅಲ್ಲಿನ ಜನರ ಇತರ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಗಳು, ಅವುಗಳನ್ನು ಈಡೇರಿಸುವ ಬಗೆ–ಈ ವಿಚಾರಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಯಿತು. ಬಳಿಕ ಮಾತಿನ ವಿಷಯ ಕೆಳವರ್ಗಗಳ ಜನರ ಕುರಿತಾಗಿ ತಿರುಗಿತು. ಈ ಜನಗಳ ಆರ್ಥಿಕ ಮತ್ತು ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಗಳ ಸುಧಾರಣೆ, ಅವರಿಗೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಒದಗಿಸುವಲ್ಲಿ ಮೇಲ್ವರ್ಗದವರ ಕರ್ತವ್ಯ–ಇವುಗಳನ್ನು ಅವರು ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸಂಭಾಷಣೆಯೆಲ್ಲ ಮುಗಿದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಬೀಳ್ಗೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ಪಂಜಾಬೀ ಸಂದರ್ಶಕ ವಿನಯದಿಂದಲೇ ತನ್ನ ವಿಷಾದವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಧರ್ಮದ ಕುರಿತಾಗಿ ನಿಮ್ಮಿಂದ ಅನೇಕ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕೇಳಬಹುದೆಂಬ ಮಹದಾಸೆಯಿಂದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಲು ಬಂದೆವು. ಆದರೆ ದುರದೃಷ್ಟವಾಶಾತ್ ನಮ್ಮ ಮಾತುಕತೆ ತೀರ ಸಾಧಾರಣ ವಿಷಯಗಳತ್ತ ತಿರುಗಿತು. ಇಂದಿನ ದಿನ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಕಳೆದುಹೋಯಿತು !” ಆದರೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಪಂಜಾಬಿನ ವಿಷಯವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ್ದಲ್ಲ. ಅದು ಅವರು ನೀಡುವ ಉತ್ತರ ದಿಂದಲೇ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡಿ, ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನನ್ನ ದೇಶದ ಒಂದು ನಾಯಿಯೂ ಕೂಡ ಅನ್ನವಿಲ್ಲದೆ ಇರುತ್ತದೆಯೋ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆಹಾರವಿತ್ತು ಪೂಜಿಸು ವುದೇ ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಧರ್ಮ ; ಉಳಿದುದೆಲ್ಲ ಅಧರ್ಮ, ಇಲ್ಲವೆ ಸುಳ್ಳುಧರ್ಮ !” ಈ ಮಾತು ಕೇಳಿ ಆ ಮೂವರು ಸಂದರ್ಶಕರೂ ದಂಗುಬಡಿದುಹೋದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮಹಾ ಸಮಾಧಿ ಹೊಂದಿದ ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಈ ಘಟನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಪಂಡಿತ ದೇವಸ್ಕರ್ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಮಾತುಗಳು ನನ್ನ ಆಂತರ್ಯವನ್ನೇ ಇರಿದುವು. ನಿಜವಾದ ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರೇಮವೆಂದರೆ ಏನೆಂಬುದನ್ನು ಹಿಂದೆಂದೂ ಊಹಿಸದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅಂದು ನಾನು ಕಂಡುಕೊಂಡೆ.”

ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಉತ್ತರ ಭಾರತದ ಒಬ್ಬ ಪಂಡಿತನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ವೇದಾಂತದ ಬಗ್ಗೆ ವಾದಮಾಡಲು ಬಂದ. ಆದರೆ ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೇಶದ ಹಲವೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಿದ್ದ ಕ್ಷಾಮ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ನಿವಾರಣೆಗಾಗಿ ತಮ್ಮಿಂದ ಏನೂ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದು ಬಹಳ ದುಃಖಕ್ಕೀಡಾಗಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಆ ಪಂಡಿತನಿಗೆ ವೇದಾಂತದ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಲು ಅವಕಾಶವನ್ನೇ ಕೊಡದೆ ಹೇಳಿದರು, “ಪಂಡಿತ್ಜೀ, ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಕಂಡುಬರು ತ್ತಿರುವ ದುಃಖದಾರಿದ್ರ್ಯದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸುಧಾರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಡಿ. ತುತ್ತು ಕೂಳಿಗಾಗಿ ಗೋಳಿಡುತ್ತಿರುವ, ಹಸಿದು ಕಂಗಾಲಾಗಿರುವ ಜನರ ಹೃದಯವಿದ್ರಾವಕ ರೋದನವನ್ನು ಶಾಂತ ಗೊಳಿಸಿ. ಆಮೇಲೆ ಬಂದು ನೀವು ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ವೇದಾಂತದ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚೆ ಮಾಡಬಹುದು. ಉಪವಾಸದಿಂದ ಸಾವಿರಾರು ಜನರನ್ನು ಬದುಕಿಸಲು ತನ್ನ ಸಮಸ್ತ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಸಂಪೂರ್ಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಣವಾಗಿಡುವುದೇ ವೇದಾಂತದ ಸಾರ, ಧರ್ಮದ ತಿರುಳು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹೀಗೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ವೇದಾಂತ ಅಥವಾ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ವಿಚಾರಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಮಾತನಾಡದೆ ಲೌಕಿಕ ಯೋಗಕ್ಷೇಮದ ಕುರಿತಾಗಿಯೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಹಾಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ವೇದಾಂತವು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹೇಳಿಸಿದ್ದಲ್ಲ ಅಥವಾ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ವಿಚಾರಗಳು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆವಶ್ಯಕವಲ್ಲ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾವಿಸಿದ್ದಿರಬಹುದೆ ಎಂಬ ಶಂಕೆ ಬೇಡ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಇಂತಹ ಉನ್ನತ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಹಲವಾರು ಸಲ ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿದ್ದುದುಂಟು. ಉದಾ ಹರಣೆಗೆ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಂತಹ ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಿಗಳಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಇತರ ಭಕ್ತಾದಿಗಳೇ ಆಗಲಿ ಬಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಅವರು ಅತ್ಯುನ್ನತ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದಿಂದ ಹಿಡಿದು ತೀರ ಸಾಮಾನ್ಯವೆನ್ನಿಸ ಬಹುದಾದ ಯಾವುದೇ ಲೌಕಿಕ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಅವರಿಗೆ ಮುಜುಗರವುಂಟುಮಾಡುವಂಥದಾಗಿದ್ದರೂ ಬೇಸರಿಸು ತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಅವರು ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಅವರ ಬಾಲ್ಯಸ್ನೇಹಿತನಾದ ಪ್ರಿಯನಾಥ ಸಿನ್ಹ ಅವರ ಭೇಟಿಗಾಗಿ ಬಂದ. ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಗೌರವಾರ್ಥವಾಗಿ ನಡೆದ ಭಾರೀ ಸಮಾರಂಭದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ ಅವನೆಂದ, “ಈಗ ಬಂಗಾಳದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಇಂತಹ ಭಾರೀ ಬರಗಾಲ ಬಡಿದಿದೆ. ಹಾಗಿರುವಾಗ ನಿನ್ನ ಸನ್ಮಾನಕ್ಕಾಗಿ ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಅದ್ಧೂರಿಯ ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ಮಾಡಿದರಲ್ಲ ! ನಿಜ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ, ನಾನೆಣಿಸಿದ್ದೆ, ‘ಸಮಾ ರಂಭಕ್ಕಾಗಿ ಸಂಗ್ರಹವಾದ ಹಣವನ್ನೆಲ್ಲ ಬರಪರಿಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಬಿಡಿ’ ಅಂತ ನೀನು ಮೊದಲೇ ತಂತಿ ಕಳಿಸುತ್ತೀ ಅಂತ.” ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಕ್ಷಣ ನುಡಿದರು, “ನೋಡು, ಈ ರೀತಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಗಲಭೆ-ಗದ್ದಲ ಆಗಬೇಕು ಎನ್ನುವುದೇ ನನ್ನ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಏಕೆ ಎನ್ನುವಿಯೊ ? ಹಾಗಾದರೂ ಜನಗಳಿಗೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ವಿಷಯ ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಳಿಯಲಿ, ಅವರ ದಿವ್ಯ ಜೀವಿತೋ ದ್ದೇಶ ಎಲ್ಲರ ಗಮನ ಸೆಳೆಯುವಂತಾಗಲಿ ಎಂದು. ಅಷ್ಟಲ್ಲದೆ, ಈ ಸನ್ಮಾನ-ಗಿನ್ಮಾನಗಳಿಂದೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಬಂದ ಭಾಗ್ಯವೇನು ? ಹಿಂದೆ ನಾನೂ ನೀನೂ ನಿನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ್ಗಿಂತ ಈಗ ನಾನೇನಾದರೂ ದೊಡ್ಡಮನುಷ್ಯನಾಗಿಬಿಟ್ಟೆ ಅಂತ ನಿನಗನಿಸುತ್ತದೆಯೆ ?” ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಪ್ರಿಯನಾಥ ಅಪ್ರತಿಭನಾದರೂ ಸಾವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೇಳಿದ, “ಅದು ಸರಿ, ಅಂಥಾ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನೂ ನನಗೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ.” ಈ ಘಟನೆಯನ್ನು ಮುಂದೆ ಅವನು ಇತರರಿಗೆ ತಿಳಿಸುವಾಗ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, “ನಾನಂದು ಬಾಯಲ್ಲೇನೋ ಹಾಗೆ ಹೇಳಿದೆ. ಆದರೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಅಂದುಕೊಂಡೆ, ‘ನರೇನ್, ನಿಜಕ್ಕೂ ನೀನಿಂದು ದೇವರೇ ಆಗಿದ್ದೀಯೆ !’ ಎಂದು.”

ಬಳಿಕ ಪ್ರಿಯನಾಥನೊಂದಿಗೆ ಕ್ಷಾಮಡಾಮರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ಇತರ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕ್ಷಾಮಗಳು ತುಂಬ ಅಪರೂಪ. ಆದರೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇವು ಮರು ಕಳಿಸುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನು ಗೊತ್ತೆ ? ಇತರ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿನ ಜನ ಮನುಷ್ಯರಾಗಿ ದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿಯವರಿನ್ನೂ ಮೃತಪ್ರಾಯರಾಗಿಯೇ ಇದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಚಟುವಟಿಕೆಯೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಮೊದಲು ಭಾರತೀಯರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ತನ್ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲಿ, ಪರಸ್ಪರ ಸಹಕಾರದಿಂದ ಬದುಕುವು ದನ್ನು ಕಲಿಯಲಿ. ಆಗ ಹೀಗೆ ಪದೇಪದೇ ಮರುಕಳಿಸುವ ಕ್ಷಾಮಡಾಮರಗಳನ್ನೇ ತಡೆಗಟ್ಟುವಂತಹ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಲು ಜನರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ನಾನು ಆ ದಿಸೆಯಲ್ಲೇ ಕಾರ್ಯಮಗ್ನನಾಗು ವುದನ್ನು ನೀನು ನೋಡಲಿದ್ದೀಯೆ.”

ಟಾಗೋರರ ಮೊಮ್ಮಗಳೂ ‘ಭಾರತಿ’ ಎಂಬ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾದಕಿಯೂ ಆದ ಸರಲಾ ಘೋಷಾಲಳು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಹು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಬಲ್ಲರೆಂದು ಕೇಳಿ ಕುತೂಹಲಗೊಂಡು, “ಇದು ನಿಜವೆ ?” ಎಂದು ನಿವೇದಿತೆಯನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿದಳು. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಬ್ಬರನ್ನೂ ಒಂದು ದಿನ ಮಠಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದರು. ತಮ್ಮ ಕೈಯಿಂದಲೇ ಕೆಲವು ಭಕ್ಷ್ಯಗಳನ್ನು ತಯಾರಿಸಿ ಬಡಿಸಿದರು. ಅನಂತರ ಅವರಿಬ್ಬರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ಇತರ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ, ತಮಗೆ ಗುಡುಗುಡಿ ತಯಾರಿಸಿ ಕೊಡುವಂತೆ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಹೇಳಿದರು. ತಕ್ಷಣ ನಿವೇದಿತೆ ಮೇಲೆದ್ದು ತನ್ನ ಗುರುದೇವನ ಸೇವೆ ಮಾಡುವ ಸೌಭಾಗ್ಯ ದೊರೆತ ದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ಸಂತೋಷಿಸುತ್ತ ಗುಡುಗುಡಿ ತಯಾರಿಸಿ ಕೊಟ್ಟಳು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ನಿವೇದಿತಾ ಮತ್ತು ಸರಳಾ ಘೋಷಾಲರಿಬ್ಬರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ತೆರಳಿದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಹಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು ಗುಡುಗುಡಿ ತಯಾರಿಸಿ ಕೊಡು ವಂತೆ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಹೇಳಿದ್ದು ಏಕೆ ಗೊತ್ತೇನು ? ಬಂಗಾಳದ ವಿದ್ಯಾವಂತ ವರ್ಗದ ಕೆಲವರು ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರಂತೆ, ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರನ್ನೆಲ್ಲ, ಒಳ್ಳೇ ಬೆಣ್ಣೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುತ್ತ ಮತ್ತು ಅವರ ಒಲವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಹಾಗೆ ನಡೆದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಆಕರ್ಷಿಸಿ ಹಿಡಿದಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ’ ಅಂತ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ಬೇಕೆಂದೇ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಆ ಕೆಲಸ ಹೇಳಿದೆ.”

೧೮೯೯ರಮಾರ್ಚ್ ವೇಳೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತೆ ಇಳಿಮುಖವಾಯಿತು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಗಂಗಾನದಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀಸುವ ತಂಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ವಿರಮಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗು ವಂತೆ ಅವರ ಅಭಿಮಾನಿಗಳಾದ ಕೆಲವು ಶ್ರೀಮಂತರು ಅವರಿಗಾಗಿ ಒಂದು ದೋಣಿಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟರು. ಈ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮುಂಜಾವಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಸಂಜೆಯ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ವಾಯುಸಂಚಾರ ಮಾಡಲು ಅನುಕೂಲವಾಯಿತು. ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಅವರು ದೋಣಿ ಮನೆಯ ಛಾವಣಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನಮಗ್ನರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವ ರೊಂದು ‘ಮಹಾಶಿಶು’ವಿನ ಭಾವದಲ್ಲಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಂದಹಾಸ ತುಂಬಿದ ಮುಖದಿಂದ, ಮೃದುಮಧುರ ಭಾವವನ್ನು ಸೂಸುವ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ, ತನ್ನತನವನ್ನೇ ಮರೆತ ಅವರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಚಲನವಲನವೂ ಅವರ ಜಿತೇಂದ್ರಿಯತ್ವವನ್ನು ಸಾರಿಹೇಳುತ್ತಿತ್ತು. ದೋಣಿಯು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಉತ್ತರ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದತ್ತ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಸಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಮುಂಜಾನೆಯ ಅಥವಾ ಸಂಜೆಯ ನಸುಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಗಾಗ ಗಾಢ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ದರ್ಶನಾರ್ಥಿಗಳಾಗಿ ಬಂದು ಮುತ್ತುತ್ತಿದ್ದ ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಇಡೀ ದಿನವನ್ನು ಪಾಠ-ಪ್ರವಚನ-ಸಂಭಾಷಣೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ಬಳಿಕ ಸಂಜೆಯ ಜಲಸಂಚಾರದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಅವರಲ್ಲಿ ನವೋತ್ಸಾಹವನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು.

ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ತುಂಬುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ ಶಿಕ್ಷಣದ ಒಂದು ಬಹು ಮುಖ್ಯ ಅಂಶವಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಅವರು ನಿವೇದಿತೆಯಲ್ಲೂ ಇಂತಹ ಆತ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ಜಾಗೃತಗೊಳಿಸುವಂತೆ ಮತ್ತು ಜನಸಮೂಹದ ಟೀಕೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಆಕೆ ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳದಿರುವಂತೆ ತರಬೇತಿ ನೀಡತೊಡಗಿದರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮಗೆ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟ ಒಂದು ಅಮೂಲ್ಯ ಪಾಠವನ್ನು ಆಕೆಗೆ ಅವರು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಆಗಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಮಾತು ಇದು–‘ಲೋಕ್ ನಾ, ಪೋಕ್’, ‘ಜನ ಅಲ್ಲ, ಹುಳ’ ; ಅರ್ಥಾತ್, ಜನಗಳೆಂದರೆ ಹುಳುಗಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶಿಕಾಗೋದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಒಮ್ಮೆ ತೀವ್ರ ಆತಂಕ-ಕಾತರ ಗಳಿಂದ ಬಳಲಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿದ್ದರು. ಆಗ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿ ಕೊಂಡು ಅವರನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ಹೇಳಿದರು, “ಏ, ಕಿ ? ಉಠೋ ಗೋ, ಲೋಕ್ ನಾ ಪೋಕ್ !” “ಛೆ, ಇದೇನಯ್ಯ ? ಎದ್ದೇಳು, ಇವರೆಲ್ಲ ಜನ ಅಲ್ಲ, ಹುಳ !” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಈ ಅನು ಭವವನ್ನು ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಹೇಳಿ ಅವಳಲ್ಲಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವುಂಟುಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು.

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯ ಚೆನ್ನಾಗಿರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ, ಯಾವಾ ಗಲೂ ಬಹಳ ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ವೈದ್ಯರ ಆದೇಶದಂತೆ ಅವರು ಭಾಷಣ ಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವರು ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ನೀಡಿದ “ಯುವಭಾರತ ಚಳವಳಿ” ಎಂಬ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಭಾನುವಾರಗಳಂದು ಬೇಲೂರು ಮಠದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಸಭೆಗಳಲ್ಲಿ ಅವರೇ ಪ್ರಮುಖ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಇವುಗಳಲ್ಲದೆ ಅವರು ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ ಜನರನ್ನು ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಳಿಸಿದರು.

ಈ ನಡುವೆ ನಿವೇದಿತಾ ತನ್ನನ್ನು ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘದ ‘ಆಜೀವ ಸದಸ್ಯೆ’ಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡಳು. ಇದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಮ್ಮತಿಸಿ ದರು. ಅವರ ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕ ತರಬೇತಿಯ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಆಕೆಯಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗದ ಅಗ್ನಿ ಪ್ರಜ್ವಲಿಸ ಲಾರಂಭಿಸಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವಳೀಗ ತಾನು ಸಂಪ್ರದಾಯ ರೀತ್ಯಾ ಸಂನ್ಯಾಸ ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಳು. ಈಗ ತಾನು ಸಂನ್ಯಾಸ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ತಕ್ಕ ಕಾಲ ಬಂದಿದೆ ಯೆಂದು ಬಹುಶಃ ಆಕೆಗೆ ಅನ್ನಿಸಿತ್ತು.

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಲೋಚನೆಯ ದಿಕ್ಕು ಬೇರೆಯೇ ಆಗಿತ್ತು. ಅವರು ನಿವೇದಿತೆಗೆ ‘ನೈಷ್ಠಿಕ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ’ದ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ನೀಡಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ್ದರೇ ಹೊರತು ಸಂನ್ಯಾಸದೀಕ್ಷೆಯ ನ್ನಲ್ಲ. ೧೮೯೯ರ ಮಾರ್ಚ್ ೨೫ರಂದು–ಎಂದರೆ, ಅವಳು ಮಂತ್ರದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದ ಒಂದು ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ–ನೈಷ್ಠಿಕ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಉಪಸ್ಥಿತರಿದ್ದರು. ಅಗ್ನಿಕುಂಡದ ಮುಂದೆ ನಿವೇದಿತೆ ಆಜೀವ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ, ವಿಧೇಯತೆ ಮತ್ತು ಸರಳತೆಯ ವ್ರತವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡಳು. ವೇದಮಂತ್ರಗಳ ಘೋಷದ ನಡುವೆ ಅಗ್ನಿಗೆ ಆಹುತಿಗಳನ್ನು ನೀಡಲಾಯಿತು. ವಿಧ್ಯುಕ್ತ ಕಾರ್ಯಗಳೆಲ್ಲ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ನಿವೇದಿತೆ ತನ್ನ ಗುರುದೇವನ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಎರಗಿದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಯ ಹಣೆಯ ಮೇಲೆ ವಿಭೂತಿಯನ್ನು ಹಚ್ಚಿದರು. ಈ ವಿಭೂತಿಯು ವೈರಾಗ್ಯಸೂಚಕ. ನಾವು ಯಾವ ಈ ಶರೀರವನ್ನು ತುಂಬ ಅಭಿಮಾನದಿಂದ ಕೊಬ್ಬಿಸಿ ಅಲಂಕರಿಸಿ ಮೆರೆದಾಡಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇವೊ ಅದು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಹಿಡಿ ಬೂದಿಯಾಗಲಿದೆ ಎಂಬ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸದಾ ನೆನಪಿಸಿಕೊಡುತ್ತದೆ ಈ ವಿಭೂತಿ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಭೋಗಭೂಮಿಯಿಂದ ಬಂದ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತ್ಯಾಗಸೂಚಕವಾದ ವಿಭೂತಿ ಯನ್ನು ಹಚ್ಚಿದರು. ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಬ್ಬರು ಯುಕ್ತ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಪಠಿಸುವುದರೊಂದಿಗೆ ಸಮಾರಂಭ ಮುಕ್ತಾಯವಾಯಿತು. ಆ ದಿನ ನಿವೇದಿತಾ ಮಠದಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡಳು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಊಟವಾದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವಳಿಗೊಂದು ರುದ್ರಾಕ್ಷಿ ಮಾಲೆಯನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಅಂದಿನಿಂದ ಅವಳು ಶ್ವೇತವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಕೊರಳಿನಲ್ಲಿ ರುದ್ರಾಕ್ಷಿ ಮಾಲೆಯನ್ನು ಧರಿಸಲಾರಂಭಿಸಿದಳು.

ಈ ಸಮಾರಂಭದ ಬಗ್ಗೆ ನಿವೇದಿತೆ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ :

“ನಾನು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಎಂಟು ಗಂಟೆಯ ವೇಳೆಗೆ ಮಠಕ್ಕೆ ಹೋದೆ. ಅಲ್ಲಿನ ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಮಂದಿರ ದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತೆವು. ಪೂಜೆಗಾಗಿ ಹೂವುಗಳು ಬರುವವರೆಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನನ್ನೊಡನೆ ಬುದ್ಧನ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಜಾತಕ ಕತೆಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಒಬ್ಬಾತ ಇತರರಿಗಾಗಿ ತನ್ನ ಜೀವವನ್ನು ಐನೂರು ಸಲ ಸಮರ್ಪಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಆತ ಬೋಧಿಯ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಂಡ ಬುದ್ಧನಾಗುತ್ತಾನೆ ಎಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನನಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಎಂತಹ ಸಂದರ್ಭೋಚಿತ ಮಾತಲ್ಲವೆ ಅದು ? ಅನಂತರ ಪೂಜಾ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ತಂದಿರಿಸಲಾಯಿತು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನನಗೆ ಪೂಜಾ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅರ್ಥಸಹಿತವಾಗಿ ಮಧುರ ದನಿಯಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುತ್ತ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ನನ್ನ ನೆತ್ತಿಯ ಮೇಲಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅವರು ಕೊಟ್ಟ ಶ್ವೇತ ಪುಷ್ಪವನ್ನು ನಾನು ನಿನಗೆ ಕಳಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.”

ನಿವೇದಿತೆ ಈಗ ನೈಷ್ಠಿಕ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಿಯಾಗಿದ್ದಾಳೆ. ಆದರೆ ತನ್ನನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಂನ್ಯಾಸಿನಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡದಿರುವುದು ಅವಳಿಗೆ ತುಂಬ ನಿರಾಶೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತ್ತು. ಅವಳು ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ಳಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರಗಳಿಂದ ಇದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾಳಿಗೆ ಆಕೆ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನನ್ನನ್ನು ಆಜನ್ಮಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಿ ಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದರಲ್ಲಿ ಎರಡು ಉದ್ದೇಶಗಳಿರಬಹುದೆಂದು ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ–ಮೊದಲನೆಯ ದಾಗಿ ನೈಷ್ಠಿಕ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಿಯರ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಪುನಃ ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು ; ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ಪ್ರಾಯಶಃ ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನಾನಿನ್ನೂ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದದ್ದಕ್ಕೇನೂ ಅರ್ಹಳಾಗಿಲ್ಲದಿರುವುದು.”

ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ನಿವೇದಿತಾ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗಿನ್ನೂ ಮಾತನಾಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲದಿನ ಗಳಲ್ಲೇ ಆಕೆ ಮಠಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಆಕೆ ಕೇಳಿದಳು, “ನನ್ನಲ್ಲಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿನಿಯಾಗುವ ಯೋಗ್ಯತೆ ಉಂಟಾಗಬೇಕಾದರೆ ನಾನು ಯಾವ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯ ಮಟ್ಟ ಕ್ಕೇರಬೇಕಾಗಿದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅದಕ್ಕೊಂದು ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರೆ ಸಾಕು, ಎಷ್ಟೇ ಕಷ್ಟವಾದರೂ ತಾನು ಅದಕ್ಕನುಗುಣವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಸಂನ್ಯಾಸವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುವಂತಾಗಬೇಕು ಎಂಬುದು ನಿವೇದಿತೆಯ ಹಂಬಲ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದೇ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಆ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಪೂರ್ಣವಿರಾಮ ಹಾಕಿದರು, “ನೀನು ಈಗಿರುವಂತೆಯೇ ಇರು.” ನಿವೇದಿತಾ ಆ ವಿಚಾರವನ್ನು ಮತ್ತೆಂದೂ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಲಿಲ್ಲ.

೧೮೯೯ರ ಮಾರ್ಚ್ ೨೮ ; ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘದ ಸದಸ್ಯರಿಗೆಲ್ಲ ಅದೊಂದು ದುಃಖದ ದಿನ. ಅಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲೊಬ್ಬರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಯೋಗಾ ನಂದರು ಮಹಾಸಮಾಧಿಯನ್ನೈದಿದರು. ಅವರು ಕೆಲಕಾಲದಿಂದ ತೀವ್ರ ರೋಗಗ್ರಸ್ತರಾಗಿದ್ದರು. ಅವರ ಮರಣದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಷಾದದಿಂದ ನುಡಿದರು, “ನಮ್ಮ ಕಟ್ಟಡದ ಇಟ್ಟಿಗೆ ಗಳಲ್ಲೊಂದು ಬಿದ್ದುಹೋಯಿತು” ಎಂದು.

೨೬ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪಶ್ಚಿಮದತ್ತ

ಸುಮಾರು ಒಂದು ವರ್ಷದಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು. ಆದರೆ ಅದು ಮುಂದುಮುಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಲೇ ಇತ್ತು. ಈಗ ಅವರಿಗೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಹಾನಂದ ಪಂಡಿತ ಎಂಬವರು, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಣೆಗಾಗಿ ಸಮುದ್ರ ಪ್ರಯಾಣ ಕೈಗೊಂಡರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಂದು ಸಲಹೆ ನೀಡಿದರು. ಅದರಲ್ಲೂ, ಹೆಚ್ಚು ಸಮಯ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಸರಕು ಸಾಗಣೆಯ ಹಡಗಾದರೆ ಉತ್ತಮ. ಈಗಾಗಲೇ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ವಿಷಮ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದುದರಿಂದ ಅವರು ಹವಾ ಬದಲಾವಣೆಗಾಗಿ ಕೂಡಲೇ ಹೊರಡಬೇಕೆಂದು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರೇ ಮೊದಲಾದವರು ಒತ್ತಾಯಿಸಿದರು. ಆಗಿನ ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಏಪ್ರಿಲ್ ಹನ್ನೊಂದರಂದು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದರು–“ನನ್ನ ತೊಂದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಏನು . . . ? ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಕೆಲವರು ಆಸ್ತಮಾ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಅತಿ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದ ಉಂಟಾದ ಹೃದಯ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆದರೂ, ಹಿಂದೆ ಒಮ್ಮೆ ಬಂದರೆ ಅನೇಕ ದಿನಗಳವರೆಗೆ ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಕಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಭಯಂಕರ ಆಸ್ತಮಾ ಕಳೆದೆರಡು ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಮರುಕಳಿಸಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇತರ ಆಸ್ತಮಾ ರೋಗಿಗಳಿಗೆ ಇರ ದಂತಹ ಹೃದಯದ ಒಂದು ಬಗೆಯ ದೌರ್ಬಲ್ಯ ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತದೆ . . . ಒಮ್ಮೆ ಸಮುದ್ರಯಾನ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಅನುಕೂಲವಾಗುತ್ತದೆ. ಜೊತೆಗೆ ಕಲ್ಕತ್ತ ದಲ್ಲಿ ಪ್ಲೇಗ್ ಪರಿಹಾರಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೆಲಸ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿರುವುದರಿಂದ ನನ್ನ ಅಂತರಂಗಕ್ಕೂ ಸಮಾಧಾನವಾಗಿದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ತೀರ ಅನಿರೀಕ್ಷಿತವಾದದ್ದೇನೂ ಸಂಭವಿಸದಿದ್ದರೆ ಈ ಬೇಸಿಗೆ ಯಲ್ಲಿ ನಾನು ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿರುವುದು ಖಚಿತ. ನೀನೂ ಆ ವೇಳೆಗೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದೆ ? ಸುಮ್ಮನೆ ಪ್ರವಾಸಕ್ಕಾಗಿ ! ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಲು ನನಗಂತೂ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವಾಗುತ್ತದೆ. ನೀನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡನ್ನೂ ಪ್ರಪಂಚದ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ವಸ್ತುವಾದ ನನ್ನನ್ನೂ ನೋಡಬಹುದು . . . ಆದರೆ ನಿನಗೆ ನನ್ನ ಗುರುತು ಹಿಡಿಯುವುದು ಬಹಳವೇ ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ನಾನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಇಳಿದುಹೋಗಿದ್ದೇನೆ, ಅಷ್ಟೊಂದು ಮುದುಕ ನಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ. ಎರಡು ವರ್ಷದ ಕಾಯಿಲೆ-ನರಳಾಟಗಳು ನನ್ನ ಆಯುಸ್ಸಿನಿಂದ ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳನ್ನೇ ಕಿತ್ತುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿವೆ. ಇರಲಿ, ಆದರೆ ಒಳಗಿನ ಆತ್ಮವೇನೂ ಬದಲಾಗಿಲ್ಲ. ಅದೆಂದಾದರೂ ಬದಲಾದೀತೆ ? ಅದು ಅಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇ ಇದೆ–ಅದೇ ಹುಚ್ಚಪ್ಪ ಆತ್ಮ. ಒಂದೇ ಆಲೋಚನೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಬಲವಾದ ಹುಚ್ಚು ಹಿಡಿದಿರುವ ಆತ್ಮ. . .”

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಹೊರಡುವುದಂತೂ ಖಚಿತವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಯಾವ ದಿನವೆಂಬುದು ಇನ್ನೂ ನಿರ್ಧಾರವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮಪ್ರಚಾರ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆಂದು ಕಾಥೇವಾಡಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದ್ದ ಶಾರದಾನಂದರೂ ತುರೀಯಾನಂದರೂ ಇನ್ನೂ ಹಿಂದಿರುಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇವರಿಬ್ಬರ ಆಗಮನವನ್ನೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಶಾರದಾನಂದರಿಗೆ ಮಠದ ನಿರ್ವಹಣೆ ಯನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಟ್ಟು, ತುರೀಯಾನಂದರನ್ನು ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಬೇಕೆಂಬುದು ಅವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಅಂತೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕರೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಮೇ ಮೂರ ರಂದು ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರು ಸ್ವಭಾವತಃ ಧ್ಯಾನಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಜೀವನವೆಂದರೆ ಅಷ್ಟಕ್ಕಷ್ಟೆ. ಅವರನ್ನು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಕಾರ್ಯರಂಗಕ್ಕೆ ಕರೆತರಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಹಳ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆ ಗೊಂದು ದಿನ ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ವಾಗ್ವಾದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ತುರೀಯಾ ನಂದರು ತಮ್ಮ ಪಟ್ಟು ಬಿಡದೆ, ಆದರೆ ವಿನಯದಿಂದಲೇ, ಈ ಭಾಷಣ-ಪ್ರವಚನಗಳೆಲ್ಲ ತಮಗೆ ಹೇಳಿಸಿದ್ದಲ್ಲ ಎಂದು ವಾದಿಸಿದರು. ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಮ್ಮ ಚತುರೋಪಾಯಗಳೂ ಮುಗಿದು ಹೋದಾಗ ತುರೀಯಾನಂದರ ಕೊರಳ ಸುತ್ತ ತಮ್ಮ ತೋಳುಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ ತಮ್ಮ ತಲೆಯನ್ನು ಅವರ ಎದೆಯ ಮೇಲೊರಗಿಸಿ ಕಣ್ಣೀರ ಕೋಡಿ ಹರಿಸುತ್ತ ನುಡಿದರು, “ಪ್ರಿಯ ಹರಿಭಾಯ್, ನಿನಗೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿಲ್ಲವೆ, ನಾನು ನಮ್ಮ ಗುರುದೇವರ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಪೂರೈಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ನನ್ನ ಜೀವವನ್ನು ಅಂಗುಲ ಅಂಗುಲವಾಗಿ ಕೊನೆಯುಸಿರಿನವರೆಗೂ ತೇಯುತ್ತಿರುವುದು ? ಈ ನನ್ನ ಮಹಾಭಾರದಲ್ಲಿ ನೀನು ಒಂದಿಷ್ಟನ್ನಾದರೂ ಹೊರದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ನೋಡುತ್ತ ನಿಂತಿರಬಲ್ಲೆಯಾ?” ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದೊಡನೆಯೇ ತುರೀಯಾನಂದರು ಕರಗಿಹೋದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲಣ ಅವರ ಪ್ರೀತಿ ಅಂಥದು. ಅವರ ಸಂಕೋಚ-ಹಿಂಜರಿಕೆಯೆಲ್ಲ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಮಾಯವಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮಗೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸುವರೋ ಅದನ್ನು ಮರುಮಾತಿ ಲ್ಲದೆ ಮಾಡುವುದಾಗಿ ಆಗಲೇ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಮಾಡಿದರು. ಅಂದಿನಿಂದಲೇ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಕೆಲಸಕಾರ್ಯಗಳ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆಯನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳತೊಡಗಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರನ್ನು ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಿಗೆ ವೇದಾಂತ ಪ್ರಚಾರಕ್ಕಾಗಿ ಬರು ವಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡಾಗ ತುರೀಯಾನಂದರು ಅದನ್ನು ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಇಚ್ಛೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಮರು ಮಾತಿಲ್ಲದೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು.

ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರು ತಾವು ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೇ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಂತಹ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನ ಬ್ರಹ್ಮ ಚರ್ಯ ಹಾಗೂ ತಪಸ್ಸಿನ ಜೀವನ, ಪ್ರಜ್ವಲಿಸುತ್ತಿದ್ದ ತ್ಯಾಗ ಮನೋಭಾವ ಮತ್ತು ಉನ್ನತ ಮಟ್ಟದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ವಭಾವ–ಇವುಗಳಿಂದಾಗಿ ತಮ್ಮ ಸಹಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆಲ್ಲರ ಪೂಜ್ಯತೆ-ಗೌರವ- ಪ್ರೀತಿಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿದ್ದರು. ಧ್ಯಾನಸಿದ್ಧರೂ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಪರಿಣತರೂ ಆಗಿದ್ದ ತುರೀಯಾ ನಂದರು ಆಲಂಬಜಾರ್ ಮಠದ ದಿನಗಳಿಂದಲೇ ತರಗತಿಗಳ ಹಾಗೂ ಸಂಭಾಷಣೆಗಳ ಮೂಲಕ, ಅದಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ತಮ್ಮ ಆದರ್ಶ ಜೀವನದ ಮೂಲಕ ಸಂಘದ ಕಿರಿಯ ಸದಸ್ಯರಿಗೆ ಮಾರ್ಗ ದರ್ಶಕರಾಗಿದ್ದರು. ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಬರಬೇಕು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕರೆದಾಗ ಅವರು ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಕೆಲವು ವೇದಾಂತಕೃತಿಗಳನ್ನು ಕೊಂಡೊಯ್ಯಲು ಇಚ್ಛಿಸಿದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಓಹ್ ! ಅವರಿಗೆ (ಅಮೆರಿಕದ ಜನರಿಗೆ) ಪುಸ್ತಕಗಳೂ ಪುಸ್ತಕಜ್ಞಾನವೂ ಸಾಕುಸಾಕಾಗಿದೆ ! ಅವರು ಇಲ್ಲಿಯವರಿಗೆ ಕ್ಷಾತ್ರಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡದ್ದಾಗಿದೆ. ನಾನವರಿಗೆ ಈಗ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ತೋರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ !” ಎಂದರೆ, ಹೋರಾಡುವ ಮತ್ತು ರಕ್ಷಿಸುವ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ಈಗಾಗಲೇ ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ ; ಈಗ ಅವರಿಗೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣತ್ವದ ಉಚ್ಚ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನ ನಿಯಮಗಳಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿಬೆಳೆದ ಧ್ಯಾನಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಡಬೇಕಾದ ಕಾಲ ಬಂದಿದೆ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಈ ನಡುವೆ ನಿವೇದಿತೆಯೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಹೋಗುವ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬಂದಿತ್ತು. ಅದರ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶ ಅವಳ ಶಾಲೆಗಾಗಿ ಧನಸಂಗ್ರಹಣೆ ಮಾಡುವುದು. ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿ ಮತ್ತು ವಿಧವೆಯರಿಗಾಗಿ ಎಂದು ಅವಳು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ್ದ ಶಾಲೆಯ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹೊಣೆ ಗಾರಿಕೆ ಅವಳದ್ದೇ ಆಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಆ ಶಾಲೆಗೆ ಉದಾರ ಸಹಾಯ ನೀಡಬಲ್ಲ ದಾನಿ ಗಳಾರೂ ಸಿಕ್ಕಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಶಾಲೆ ಹೇಗೋ ಕುಂಟಿಕೊಂಡು ಸಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಅಕ್ಷರಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆಂದು ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳಿಗೆಲ್ಲ ಮನೆಯವರು ಮದುವೆ ಮಾಡಿ ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ಶಾಲೆಯಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದರಿಂದ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ತುಂಬ ನಿರಾಸೆ, ಬೇಸರ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನೀನೂ ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಬಂದುಬಿಡು. ಇಲ್ಲಿ ನೀನು ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರೂ ನಿನಗೆ ಬೇಕಾಗುವಷ್ಟು ಹಣ ಸಿಗಲಾರದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಬಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹಿಂದಿರುಗಬಹುದು.” ಅಲ್ಲದೆ ಇದೇ ವೇಳೆಗೆ, ಕೆಲದಿನಗಳ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವಂತೆ ಅವಳ ಮನೆಯವರಿಂದ ಅವಳಿಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬಂದಿತು. ನಿವೇದಿತೆಯ ತಂಗಿ ಒಂದು ಶಾಲೆಯನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದು, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಎಡೆಬಿಡದ ಕಾರ್ಯಗಳಿಂದಾಗಿ ಆಕೆಯ ಮದುವೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕೆಲ ಸಮಯದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿವೇದಿತಾ ಆ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಅವಳ ತಂಗಿ ಮದುವೆ ಯಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿತ್ತು. ಈ ವಿಷಯ ತಿಳಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಹಾಗಾದರೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ. ನೀನು ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ಬರಲೇಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ” ಎಂದರು. ನಿವೇದಿತಾ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋಚಿಸಿ ಕಡೆಗೆ ಅದೇ ಸರಿಯೆಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿದಳು.

ಈ ಬಾರಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಮೂಲಕ ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಹೋಗುವುದೆಂದೂ, ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲ ದಿನ ಮಾತ್ರ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದೆಂದೂ ನಿಶ್ಚಯವಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಡಲು ಇನ್ನೂ ಒಂದು ತಿಂಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ ಇರುವಾಗಲೇ ಭಕ್ತರಿಂದ, ದರ್ಶನಾರ್ಥಿ ಗಳಿಂದ ಮಠ ಗಿಜಿಗುಟ್ಟಲಾರಂಭಿಸಿತ್ತು. ಕಡೆಯ ಘಳಿಗೆಯವರೆಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿರಂತರ ಬೋಧನೆ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ನೀಡುವುದರಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿದ್ದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಹೃದಯದ ಭಾವವನ್ನು ಧಾರೆಹರಿಸುತ್ತ ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಹಾಡುವುದು ಕೇಳಿಬರುತ್ತಿತ್ತು.

ಜೂನ್ ೧೯ರಂದು ಬೇಲೂರು ಮಠದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿಗಳಿಬ್ಬರಿಗೂ ಬೀಳ್ಕೊಡುಗೆಯ ಸಮಾರಂಭ ವನ್ನು ನಡೆಸಲಾಯಿತು. ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗೂ ತುರೀಯಾನಂದ ರಿಗೂ ಶುಭ ಹಾರೈಸಿದರು. ಸ್ವಾಮಿ ಅಖಂಡಾನಂದರು ಈ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಹುಲಾದಿಂದ ನಾಲ್ವರು ಅನಾಥ ಮಕ್ಕಳೊಂದಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದರು. ಶಾರದಾನಂದರು, ಅಖಂಡಾನಂದರು ಹಾಗೂ ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದರು ಪುಟ್ಟ ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರು ಇವುಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ತವಾದ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿದರು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ‘ಸಂನ್ಯಾಸ–ಅದರ ಆದರ್ಶ ಮತ್ತು ಅನುಷ್ಠಾನ’ ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ತುಂಬ ಉಜ್ಜಲ ವಾದ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು–“ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾದವನು ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಬೇಕು. ಆಗ ಮಾತ್ರವೇ ಅವನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕರ್ಮವೂ ಇತರರ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಮಾಡಲ್ಪಡುತ್ತದೆ. ಮತ್ತು ಅದು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥವಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ತೀರಾ ಉನ್ನತವಾದ ಆದರ್ಶವನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲ. ಬೌದ್ಧ ಹಾಗೂ ಜೈನ ಸುಧಾರಕರು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪು ಅದೇ. ತೀರಾ ಸಾಧಾರಣ ಮಟ್ಟದ ಆದರ್ಶವೂ ಅಪೇಕ್ಷಣೀಯವಲ್ಲ. ಈ ಎರಡು ಅತಿಗಳನ್ನೂ ತಪ್ಪಿಸಬೇಕು. ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ಆದರ್ಶದೊಂದಿಗೆ ತೀವ್ರ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಸಮ್ಮಿಳನಗೊಳಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು. ಈ ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ನೀವು ಗಾಢ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನರಾಗಲು ಸಿದ್ಧರಿರಬೇಕು ; ಮರು ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಹೊಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಉಳುವುದಕ್ಕೂ ತಯಾರಾಗಿರಬೇಕು. ಈ ಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಿರಬೇಕು ; ಇನ್ನೊಂದು ಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹೊಲದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ಬೆಳೆಯನ್ನು ಮಾರುಕಟ್ಟೆಗೆ ಒಯ್ದು ಮಾರಿಕೊಂಡು ಬರಲೂ ಅಣಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ವ್ಯಕ್ತಿ ನಿರ್ಮಾಣವೇ ಮಠದ ಗುರಿಯೆಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ ನೆನಪಿಡಬೇಕು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿ ಗಳೆಲ್ಲರೂ ಪುಷಿಗಳೇ ಆಗಬೇಕು.” ಮತ್ತೆ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತ ನುಡಿದರು, “ಯಾವನು ಅತ್ಯಂತ ಶಕ್ತಿವಂತನಾಗಿದ್ದರೂ ಒಬ್ಬ ಹೆಂಗಸಿನ ಹೃದಯವನ್ನು ಹೊಂದಿರುತ್ತಾನೋ ಅವನೇ ನಿಜವಾದ ಪುರುಷ. ಇನ್ನೊಂದು ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಶವೇನೆಂದರೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸದಸ್ಯನೂ ಸಂಘದ ಬಗ್ಗೆ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಗೌರವಾದರಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರಬೇಕು. ಮತ್ತು ಸಂಘಕ್ಕೆ ವಿಧೇಯ ನಾಗಿರಬೇಕು.” ಹೀಗೆ ಕಡೆಯ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಂದೆ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ನೋಡುವಂತೆ ಸಂಘದ ಸದಸ್ಯರನ್ನೆಲ್ಲ ಒಮ್ಮೆ ವಾತ್ಸಲ್ಯಭರಿತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸಿ ಆಶೀರ್ವದಿಸಿದರು.

ಜೂನ್ ೧೭ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇನ್ನಿತರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಮಾಸ್ಟರ್ ಮಹಾಶಯರ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ ಅವರ ಮನೆಗೆ ಹೋದರು. ಅದೇ ದಿನ ಸಂಜೆ ಸರ್ ಜತೀಂದ್ರ ಮೋಹನ ಟಾಗೋರರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದರು. ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಡುವ ಹಿಂದಿನ ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹಾಗೂ ತುರೀಯಾನಂದರ ಛಾಯಾಚಿತ್ರಗಳನ್ನೂ ಎರಡು ಸಾಮೂಹಿಕ ಛಾಯಾಚಿತ್ರಗಳನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಡುವ ದಿನದಂದು (ಜೂನ್ ೨ಂ) ಶ್ರೀಮಾತೆ ಶಾರದಾದೇವಿ ಯವರು ತಮ್ಮೆಲ್ಲ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಪುತ್ರರಿಗೂ ತಮ್ಮ ನಿವಾಸದಲ್ಲಿ ಔತಣವನ್ನೇರ್ಪಡಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನೂ ತುರೀಯಾನಂದರನ್ನೂ ಅವರು ವಿಶೇಷ ವಾತ್ಸಲ್ಯದಿಂದ ಉಪಚರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಮೂರು ಗಂಟೆಯ ವೇಳೆಗೆ ಕುದುರೆ ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಬಂದರಿನ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟರು. ಬಂದರಿನ ಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿಗಳಿಗೆ ವಿದಾಯ ಹೇಳಲು ಅನೇಕ ಜನ ಸೇರಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಂತೂ ಬಹಳ ಆನಂದದ ಭಾವದಲ್ಲಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಇತರರಿಗೂ ಹಸನ್ಮುಖಿಗಳಾಗಿರುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದು ಭಕ್ತರಿಗೆ ಹಾಗೂ ವಿಶ್ವಾಸಿಗರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದುದೇ ಆದರೂ ಹೊರಡುವ ವೇಳೆ ಸಮೀಪಿಸಿದಂತೆಲ್ಲ ಅವರ ಹೃದಯ ವನ್ನು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಹೇಳಲಾರದ ದುಃಖ ಆವರಿಸಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು.

ಹಡಗು ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಹೊರಡುವುದಾದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಯಾಣಿಕರೆಲ್ಲರೂ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನ ವೈದ್ಯ ಕೀಯ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಒಳಗಾಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಭಯಂಕರ ಸಾಂಕ್ರಾಮಿಕ ರೋಗವಾದ ಪ್ಲೇಗು ಕಲ್ಕತ್ತ ದಲ್ಲಿ ಸುಳಿದಾಡಿದ್ದರಿಂದ ಆ ರೋಗ ಇತರ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೂ ಹಬ್ಬದಂತೆ ತಡೆಯಲು ಈ ಮುನ್ನೆ ಚ್ಚರಿಕೆ. ಅಂತೂ ಪರೀಕ್ಷೆ-ನಿರೀಕ್ಷೆಗಳೆಲ್ಲ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮಿಗಳು ಮತ್ತು ನಿವೇದಿತಾ ಹಡಗನ್ನೇರಿದರು. ಮೂವರೂ ಪ್ರಥಮ ದರ್ಜೆಯ ಪ್ರಯಾಣಿಕರು. ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರ ಸೋದರನಾದ ಸತೀಶಚಂದ್ರನೂ ಇದೇ ಹಡಗಿನಲ್ಲಿ ಹೊರಟಿದ್ದ. ಅವನು ಬಾಸ್ಟನ್ನಿಗೆ ಹೋಗ ಲಿದ್ದವನು. ಜಹಜು ಸಂಜೆ ಐದು ಘಂಟೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬಂದರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟಿತು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಭಕ್ತಾದಿಗಳು ತಮ್ಮ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ಹತ್ತಿಕ್ಕಲಾರದೆ ಹೋದರು. ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಸಲಕ್ಕೆ ದೀರ್ಘದಂಡ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿ ತಮ್ಮ ವಿದಾಯ ಗೌರವವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಇತರರೆಲ್ಲ ಇದನ್ನು ಕಂಡು ವಿಸ್ಮಯಮೂಕರಾದರು. ಹಡಗಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುತ್ತಿರುವವರೆಗೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು, ಸ್ನೇಹಿತರು ಮತ್ತು ಭಕ್ತರು ತಮ್ಮ ಕೈಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲವೆ ಕರವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಬೀಸುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು.

೨೭ಪ್ರಯಾಣದೊಂದಿಗೆ ಶಿಕ್ಷಣ

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೀಗ ಮತ್ತೆ ಪಶ್ಚಿಮದತ್ತ ಹೊರಟಿದ್ದಾರೆ. ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ ಇದು ಅವರು ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಣೆಗಾಗಿ ವೈದ್ಯರ ಸಲಹೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಕೈಗೊಂಡ ಸಮುದ್ರ ಯಾನದಂತೆ ಕಂಡು ಬಂದರೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಹತ್ವದ ಅರ್ಥವೊಂದು ಅಡಗಿದೆ. ತಾವು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪಶ್ಚಿಮರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡುವ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಅವರು ಒಂದು ವರ್ಷದಿಂದಲೂ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸು ತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು. ಅವರೇ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ‘ಪಶ್ಚಿಮದೇಶಗಳಿಗೆ ನಾನು ಕೊಡಬೇಕಾದ ಸಂದೇಶ ವನ್ನಿನ್ನೂ ಪೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಿಲ್ಲ’ ಎಂದು. ಎಂದಮೇಲೆ ಅವರು ಈ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೇ ತಮ್ಮ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಯೋಜಿಸಿಕೊಂಡು ಹೊರಡಬಹುದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಈಗ ಅವರು ಹೊರಡುತ್ತಿರು ವುದು ವೈದ್ಯನೊಬ್ಬನ ಸಲಹೆಯ ಮೇರೆಗೆ ! ಈ ವೈದ್ಯನ ಸಲಹೆಯೆಂಬುದು ಕೇವಲ ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರ. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮುಂದೆ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸಲಿರುವ ಮಹಾಕಾರ್ಯ ಗಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಇವೆಲ್ಲ ‘ರೋಗಿ’ಯೊಬ್ಬನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದಾದ ಕೆಲಸವೆ ಎಂದು ನಾವು ಬೆಕ್ಕಸಬೆರಗಾಗದಿರಲಾರೆವು. ಹೀಗೆ ಅವರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರ್ಯದ ಹಿಂದೆಯೂ ಅಗೋಚರ ಶಕ್ತಿಯೊಂದರ ಕೈವಾಡವನ್ನು ನಾವು ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಹೊತ್ತ ಎಸ್.ಎಸ್. ಗೋಲ್ಕೊಂಡ ಎಂಬ ಹಡಗು ಕಲ್ಕತ್ತ ಬಂದರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟಿತು. ಅದು ಹೂಗ್ಲಿ ನದಿಯ ಮೂಲಕ ಸಾಗಿ ಬಂಗಾಳ ಕೊಲ್ಲಿಯನ್ನು ಸೇರಬೇಕಾ ಗಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ಹೂಗ್ಲಿ ನದಿಯ ಪ್ರಯಾಣ ಸ್ವಲ್ಪ ಅಪಾಯಕರ, ಆದ್ದರಿಂದ ಬಹಳ ನಿಧಾನ. ಬೆಳಗಿನ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೇ, ಅದೂ ಬಹಳ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ, ಇಲ್ಲಿ ಸಾಗಬಹುದು, ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಹಡುಗು ನದಿಯಿಂದ ಸಮುದ್ರಕ್ಕಿರುವ ಸ್ವಲ್ಪವೇ ದೂರವನ್ನು ಕ್ರಮಿಸಲು ಎರಡು ದಿನ ಬೇಕಾಯಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳ ಯಾತ್ರೆಯ ತಮ್ಮ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಬಂಗಾಳೀ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಲೇಖನರೂಪದಲ್ಲಿ ಬರೆದು, ಹೊಸದಾಗಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದ್ದ ‘ಉದ್ಬೋಧನ’ ಪತ್ರಿಕೆಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಡಲು ಒಪ್ಪಿದರು. ಸ್ವಾಮಿ ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದರ ಕೋರಿಕೆಯಿಂದ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಅವರ ಈ ಲೇಖನಗಳು ‘ಪರಿವ್ರಾಜಕ’ ಎಂಬ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯಲ್ಲಿ ‘ಉದ್ಬೋಧನ’ ದಲ್ಲಿ ಧಾರಾವಾಹಿಯಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾದುವು. ಈಗ ಇವನ್ನು Memoirs of European Travel ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಇಂಗ್ಲಿಷಿಗೂ, ‘ಪರಿವ್ರಾಜಕ’ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕೂ ಅನುವಾದಿಸ ಲಾಗಿದ್ದು ವಿವೇಕಾನಂದರ ‘ಕೃತಿಶ್ರೇಣಿ’ಯಲ್ಲಿ ಇವನ್ನು ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬರೆದಿ ರುವ ಈ ಲೇಖನ ಮಾಲೆಯು ನಮ್ಮ ಪಾಲಿನ ಸುಕೃತಫಲವೇ ಸರಿ. ಇದರಿಂದ ಅವರ ರಸಮಯ ಪ್ರವಾಸದ ಸುಂದರ ಚಿತ್ರಣವೊಂದು ನಮಗೆ ಲಭ್ಯವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲದೆ, ಇತರ ಹಲವಾರು ವೈವಿಧ್ಯಮಯ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ಬರೆದಿರುವ ವಿವರಗಳು ಬಹುಶಃ ನಮಗೆ ಇನ್ನೆಲ್ಲೂ ಸಿಗಲಾರದಂಥವು. ಓದುಗರಿಗೆ ಅದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದ ಅನುಭವವನ್ನೇ ಮಾಡಿಸಿ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಯಾವುದೇ ಕಾಲದ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ಬರೆದದ್ದಿಲ್ಲ.

ಬಂಗಾಳಕೊಲ್ಲಿಯನ್ನು ಸೇರಿದ ಹಡಗು ಈಗ ಮದ್ರಾಸಿನತ್ತ ಹೊರಟಿತು. ಮತ್ತೆ ಎರಡು ದಿನಗಳ ಪ್ರಯಾಣ. ಆದರೆ ಚಂಡಮಾರುತದಿಂದಾಗಿ ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಬೆಟ್ಟದೆತ್ತರದ ಅಲೆಗಳು ಏಳುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಪ್ರಯಾಣ ಅಷ್ಟೇನೂ ಸುಖಕರವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಂತೂ ಹಡಗು ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬಂದು ಸೇರಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಹೊರಟ ಸುದ್ದಿ ಆಗಲೇ ತಂತಿ ಮೂಲಕ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬಂದು ತಲುಪಿತ್ತು. ಈ ವರ್ತಮಾನ ಮಿಂಚಿನಂತೆ ನಗರದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹಬ್ಬಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಎದುರ್ಗೊಳ್ಳಲು ಇಡೀ ನಗರವೇ ಗರಿಗೆದರಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಕಲ್ಕತ್ತವು ಪ್ಲೇಗ್ ಪೀಡಿತವಾದ್ದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿನ ಭಾರತೀಯ ಪ್ರಯಾಣಿಕರು ಹಡಗಿನಿಂದ ಇಳಿಯುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ವಿಷಯ ತಿಳಿದು ಬಂದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬರವಿಗಾಗಿಯೇ ಕಾದು ಕುಳಿತಿದ್ದ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಜನರಿಗೆ ಆದ ನಿರಾಶೆ ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಹಡಗಿನಿಂದ ಇಳಿಯಲು ಬಿಡಲಾರರೆಂದು ಈ ಮೊದಲೇ ತಿಳಿದಿದ್ದ ಕೆಲವು ಸಾರ್ವಜನಿಕರು ಕೆಲದಿನಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಪ್ರಮುಖರನ್ನೆಲ್ಲ ಸೇರಿಸಿ ಸಭೆಗೂಡಿಸಿದ್ದರು. ಆ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿರ್ಣಯವನ್ನು ತಂದು, ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳ ಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಇಳಿಯಲು ಅನುಮತಿ ನೀಡಬೇಕು ಎಂದು ಸರ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಮನವಿ ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸರ್ಕಾರದ ಕಿವುಡು ಕಿವಿಗೆ ಈ ಮೊರೆ ಕೇಳಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ. ಹಡಗುಕಟ್ಟೆಯ ಆರೋಗ್ಯಾಧಿಕಾರಿಗೆ ‘ಮೇಲಿಂದ’ ಯಾವ ಸೂಚನೆಯೂ ಬಾರದಿದ್ದರಿಂದ ಅವನೂ ಕೈ ಅಲ್ಲಾಡಿಸಿ ಬಿಟ್ಟ. ಹಡಗಿನಿಂದ ಇಳಿದು ಹೋಗಿಬರಲು ಐರೋಪ್ಯ ರಿಗೆ ಅವಕಾಶವಿತ್ತು. ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಈ ನಿಷೇಧ. ಭಾರತೀಯ ಎಂದರಾಯಿತು. ಅವನು ಎಂಥವನೇ ಆಗಿರಲಿ, ಅವನೊಬ್ಬ ಕೊಳಕು ಅಭ್ಯಾಸಗಳುಳ್ಳವನಾಗಿದ್ದು ಅವನ ಮೂಲಕ ಪ್ಲೇಗ್ ಕ್ರಿಮಿಗಳು ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಹರಡುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವುದು ಆ ಅಧಿಕಾರಿಗಳ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಅಂತೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹಡಗಿನಿಂದ ಇಳಿಯಲು ಅನುಮತಿ ಸಿಗಲೇ ಇಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಳಿದು ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಖಚಿತವಾದ ಮೇಲೆ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ನಿರಾಶರಾಗಿ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಆದರೆ, ಏನಾದರೂ ಸರಿಯೆ, ತಾವು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನ ಮಾಡಲೇ ಬೇಕು ಎಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿದವರು ಸಣ್ಣ ಸಣ್ಣ ಗುಂಪುಗಳಾಗಿ ದೋಣಿಗಳ ಮೂಲಕ ಹಡಗಿನ ಬಳಿಗೆ ಸಾಗಿದರು. ಆದರೆ ಅವರು ಹಡಗಿನ ಒಳಗೆ ಹೋಗುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾ ನಂದರೂ ಸ್ವಾಮಿ ನಿರ್ಭಯಾನಂರೂ ತಮ್ಮ ದೋಣಿಯಲ್ಲೇ ನಿಂತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡು ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರು. ಅನೇಕ ಹಳೆಯ ಭಕ್ತರು ಸ್ನೇಹಿತರು ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ಹಡಗಿನ ಸಮೀಪ ಬಂದು, ತಮ್ಮ ದೋಣಿಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ತಂದ ಮಾವಿನ ಹಣ್ಣು, ಬಾಳೆಹಣ್ಣು, ಎಳನೀರು, ಮೊಸರನ್ನ ಮತ್ತು ರಾಶಿ ರಾಶಿ ಸಿಹಿ-ಖಾರದ ತಿಂಡಿ ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಲುಪಿಸಿ ದರು. ಬರಬರುತ್ತ ಜನಸಂಖ್ಯೆ ವಿಪರೀತ ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ಆದರೆ ಬಿಸಿಲೇರುತ್ತಿತ್ತು. ತೆರೆದ ದೋಣಿ ಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಹೊತ್ತು ನಿಂತಿರುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಬಿಸಿಲಿನಲ್ಲೂ ತಾವು ದಿನವಿಡೀ ಅಲ್ಲೇ ನಿಂತಿರುವುದಾಗಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರೂ ನಿರ್ಭಯಾನಂದರೂ ಹೇಳಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಗದರಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಆಗ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತೇ ಹಡಗಿನ ಸುತ್ತ ಮೂರು ಬಾರಿ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಬಂದು ತಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿಯ ಗುರುಭಾಯಿಯೂ ನಾಯಕನೂ ಆದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ದಡದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟರು. ಹಡಗಿನ ಕಟಕಟೆಯ ಮೇಲೆ ಬಾಗಿಕೊಂಡು ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ನಿಂತಿದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೂ ಆಯಾಸವಾಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ದೋಣಿಗಳಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ತಮ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸಿಗರ, ಭಕ್ತರ ಕಡೆಗೆ ಕೈಬೀಸಿ ವಿದಾಯ ಹೇಳಿ ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಯನ್ನು ಸೇರಿಕೊಂಡರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪ್ರಮುಖ ಮದ್ರಾಸೀ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಅಳಸಿಂಗ ಪೆರುಮಾಳರಿಗೆ, ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬೇಕಾದ ಅನೇಕ ಕೆಲಸಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹಾಗೂ ‘ಬ್ರಹ್ಮವಾದಿನ್’ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಅವರೊಂ ದಿಗೆ ಮಾತನಾಡಬೇಕಾದ ವಿಷಯ ಬಹಳವಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಾಗದ್ದರಿಂದ ಅವಸರ ವಸರವಾಗಿ ಒಂದು ಟಿಕೆಟ್ಟು ಕೊಂಡು ತಾವೂ ಅದೇ ಹಡಗನ್ನೇರಿ ಕೊಲಂಬೋವರೆಗೆ ಹೊರಟರು.

ಸಂಜೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಹಡಗು ಬಂದರನ್ನು ಬಿಟ್ಟಿತು. ಅದು ಹೊರಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಜನಗಳ ಕಡೆ ಯಿಂದ ಗಟ್ಟಿಯಾದ ಕೂಗು ಕೇಳಿಬಂದಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಯ ಕಿಟಕಿಯಿಂದ ಇಣಿಕಿ ನೋಡುತ್ತಾರೆ–ಮದ್ರಾಸಿನ ಸಾವಿರಾರು ಮಂದಿ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರು ದೂರದ ದಡದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಭಕ್ತ್ಯುತ್ಸಾಹದಿಂದ ಗಟ್ಟಿಯಾದ ದನಿಯಲ್ಲಿ ವಿದಾಯ ಕೋರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ !

ಹಡಗು ಈಗ ಕೊಲಂಬೋ ಕಡೆಗೆ ಚಲಿಸುತ್ತಿದೆ. ಕಲ್ಕತ್ತವನ್ನು ಬಿಟ್ಟಾಗಿನಿಂದಲೂ ಅನನು ಕೂಲಕರವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದ ಸಮುದ್ರಪ್ರಯಾಣ ಈಗ ಮತ್ತಷ್ಟು ಕಷ್ಟಕರವಾಗುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಭಾರೀ ಗಾತ್ರದ ಅಲೆಗಳಿಂದಾಗಿ ಹಡಗು ವಿಪರೀತ ತೂರಾಡಲಾರಂಭಿಸಿತು. ಇದರಿಂದ ಪ್ರಯಾ ಣಿಕರಲ್ಲಿ ಅನೇಕರಿಗೆ ‘ಸಮುದ್ರರೋಗ’ವುಂಟಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಬಳಲಿದರಾದರೂ ಬೇಗ ಚೇತರಿಸಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಇಬ್ಬರು ಬಂಗಾಳೀ ಹುಡುಗರು ಮಾತ್ರ ಬಹಳ ಒದ್ದಾಡಿದರು. ಒಬ್ಬನಂತೂ ತಾನು ಸತ್ತುಹೋಗುವುದೇ ಖಂಡಿತ ಎಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನನ್ನು ಸಂತೈಸುತ್ತ ‘ಈ ತೊಂದರೆಗಳೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದವು ; ಕೆಲವು ದಿನ ಇದ್ದು ಹೊರಟುಹೋಗುತ್ತವೆ. ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಯಾರೂ ಸಾಯುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಧೈರ್ಯ ತುಂಬಿದರು. ಅಂತೂ ಆ ಇಬ್ಬರು ಹುಡುಗರೂ ಬೇಗ ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅವರಿಗೆ ತಿಂಡಿಯ ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಗಮನ ಹರಿಯುವಂತಾದಾಗ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮಗೆ ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ಬಂದಿದ್ದ ಹಣ್ಣು ಹಂಪಲು, ಮೊಸರನ್ನ, ಸಿಹಿತಿನಿಸು–ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಂಹಪಾಲನ್ನು ಅವರಿಗೇ ಕೊಟ್ಟುಬಿಟ್ಟರು.

ಹಡಗಿನ ತೂರಾಟ ಹಾರಾಟಗಳಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿಚಲಿತರಾಗದಿದ್ದವರಲ್ಲಿ ಅಳಸಿಂಗರೊ ಬ್ಬರು. ಇವರದು ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ವೇಷಭೂಷಣ. ಶಿಖೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ನುಣ್ಣಗೆ ಮಾಡಿದ ತಲೆ ; ಬರಿಗಾಲು ; ಮೇಲುಕೋಟೆ ಪಂಚೆ ; ಹಣೆಯ ಮೇಲೆ ಶೋಭಿ ಸುವ ತೆಂಗಲೆಯ ತಿರುನಾಮ. ಪೆರುಮಾಳರು ಕಟ್ಟಾ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥರು. ಇವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಯಾಣ ಕಾಲದ ‘ಊಟ’ಕ್ಕಾಗಿ ಎರಡು ಗಂಟುಗಳನ್ನು ತಂದಿದ್ದರು. ಒಂದರಲ್ಲಿ ಅವಲಕ್ಕಿ, ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ಅರಳು ಮತ್ತು ಹುರಿದ ಬಟಾಣಿ. “ತನ್ನ ಜಾತಿ ಕೆಡಬಾರದೆಂದು ಈ ಸಿದ್ಧತೆ ಗಳು” ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಸ್ಯವಾಗಿ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಪೆರುಮಾಳರ ಮೇಲೂ ಅವರ ಸಂಪ್ರದಾಯನಿಷ್ಠೆಯ ಮೇಲೂ ತುಂಬ ಗೌರವವಿತ್ತು. ಅವರೇ ಮತ್ತೆ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ, “ನಮ್ಮ ಅಳಸಿಂಗನಂತಹವರು ಕಾಣಸಿಗುವುದು ನಿಜಕ್ಕೂ ತುಂಬ ದುರ್ಲಭ. ಅವನಷ್ಟು ನಿಃಸ್ವಾರ್ಥಿಯಾದವರು, ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ದುಡಿಯುವವರು, ಮತ್ತು ಅಂತಹ ಗುರುಭಕ್ತಿ ಯನ್ನುಳ್ಳ ಶಿಷ್ಯರು ಈ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ತೀರ ಅಪರೂಪವೇ ಸರಿ.”

ಮೂರು ಹಗಲು ಎರಡು ಇರುಳಿನ ಬಳಿಕ ಹಡಗು ಕೊಲಂಬೋ ತಲುಪಿತು. ಅಲ್ಲಿನ ಕೆಲವು ಭಕ್ತರು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತವರ ಜೊತೆಗಾರರು ಇಳಿಯಲು ವಿಶೇಷ ಅನುಮತಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದು ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಡಗಿನಿಂದ ಇಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಬಂದರಿನಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ನೂರಾರು ಜನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಹರ್ಷೋದ್ಗಾರಗಳೊಂದಿಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಪಿ. ಕುಮಾರ ಸ್ವಾಮಿ ಮೊದಲಾದ ಹಲವಾರು ಗಣ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಎದುರುಗೊಂಡರು. ಕೊಲಂಬೋದಲ್ಲಿ ಅವರು ಹಲವಾರು ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದರು. ಹೀಗೆ ಅವರು ಸಂದರ್ಶಿ ಸಿದ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಪರಿಚಿತಳಾದ ಕೌಂಟೆಸ್ ಕೆನೋವರ ಎಂಬ ಅಮೆರಿಕನ್ ಮಹಿಳೆ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಹಲವಾರು ಶಾಲೆಗಳು ಮತ್ತು ಒಂದು ಅನಾಥಾಲಯ ಕೂಡ ಸೇರಿದ್ದುವು. ವಿದ್ಯಾ ಸಂಸ್ಥೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರುವ ಯೋಜನೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದ ನಿವೇದಿತಾ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತುಂಬ ಆಸಕ್ತಿಯಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸಿದಳು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹಡಗಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವ ವೇಳೆಯಾಯಿತು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿನ ಭಕ್ತರೊಬ್ಬರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಭ್ರಮದ ಬೀಳ್ಕೊಡುಗೆಯ ಸಮಾರಂಭ ನಡೆಯಿತು. ಆ ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ನಿವೇದಿತಾ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾಳೆ :

“ಹಡಗಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಒಂದು ಮನೆಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಮನೆಯ ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬ್ಯಾಂಡು-ತುತ್ತೂರಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಮನೆಯ ಒಳಗೂ ವಿಪರೀತ ಜನ. ಅಬ್ಬ, ಅದೇನು ಜನಸಂದಣಿ ! ಅಲ್ಲದೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಹೇಗೆ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು ಗೊತ್ತೆ ? ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಅವತಾರವೇ ಸರಿ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಐರೋಪ್ಯ ಉಡುಗೆಯತ್ತ ಬೆರಳು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಜನ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಗಮನಿಸುವವರಲ್ಲ. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಜನಗಳ ಸಂತೋಷಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಹಣ್ಣನ್ನೂ ತೊಟ್ಟು ಹಾಲನ್ನೂ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು. . . ಅವರು ಹೊರಟು ನಿಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಜನರೆಲ್ಲ ‘ಹರನಮಃ ಪಾರ್ವತೀಪತಯೇ ಹರಹರ ಮಹಾದೇವ !’ ಎಂದು ಉದ್ಘೋಷಿಸಿದರು. ಅದನ್ನು ನೀನು ಕೇಳಬೇಕಿತ್ತು . . . ! ಕಿವಿ ಕಿವುಡಾಗುವಂತಿತ್ತು !! ನಾವು ಹೊರಗೆ ಬಂದು ನೋಡುತ್ತೇವೆ–ಭಾರೀ ಜನಜಾತ್ರೆ ಸೇರಿಬಿಟ್ಟಿದೆ !ಪುನಃ ಬಂದರಿನ ಬಳಿ ಜನಸಂದಣಿ ! ಕೊಲಂಬೋದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮೊದಲ ಆತಿಥೇಯರಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಮತಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಕುಮಾರಸ್ವಾಮಿ ಯವರು ನಮಗೆ ವಿದಾಯ ಹೇಳಲು, ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಉಡುಗೊರೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದರು.... ನಾವು ಹಡಗು ಹತ್ತಿ ಹೊರಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಮತ್ತೆ ಮೂರು ಸಲ ‘ಹರ ನಮಃ ಪಾರ್ವತಿಪತಯೇ ಹರಹರ ಮಹಾದೇವ !’ ಎಂದೂ, ಮೂರು ಸಲ ‘ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದಜೀ ಕೀ ನಮಸ್ಕಾರ್!’ ಎಂದೂ ಘೋಷಿಸಿ ನಮಗೆ ವಿದಾಯ ಹೇಳಿದರು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಅಳಸಿಂಗ ಪೆರುಮಾಳರು ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಜೂನ್ ೨೮ರಂದು ‘ S. S.ಗೋಲ್ಕೊಂಡ’ ಹಡಗು ಕೊಲಂಬೋ ಬಿಟ್ಟು ದೀರ್ಘ ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟಿತು. ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದಿನ ಪ್ರಯಾಣ ಮೊದಲಿಗಿಂತಲೂ ದುರ್ಭರವಾಗಿ ಕಂಡುಬರತೊಡಗಿತು. ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಚಂಡಮಾರುತ, ಭಯಂಕರ ಮಳೆ, ಹಡಗು ಮುಂದೆಮುಂದೆ ಹೋದಂತೆಲ್ಲ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಗರ್ಜನೆಯೂ ಜೋರಾಗುತ್ತಿದೆ ! ವರ್ಷಾಕಾಲದ ಮಧ್ಯಬಾಗ. ಸುಂಯ್ಯನೆ ಬಿರುಗಾಳಿ ಬೀಸುತ್ತಿದೆ. ಶ್ಯಾಮಮೇಘಾಚ್ಛಾದಿತ ಗಗನದಿಂದ ಮುಸಲ ಧಾರೆ ಸುರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಸಮುದ್ರರಾಜನೂ ತನ್ನ ದನಿಗೂಡಿಸುತ್ತ ವಿಕಟಾಟ್ಟಹಾಸಗೈಯುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಪ್ರಕೃತಿಯ ಆರ್ಭಟವನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಬಡ ಹಡಗು ಗಡಗಡನೆ ನಡುಗುತ್ತ ಒಮ್ಮೆ ಆಗಸಕ್ಕೆ ನೆಗೆಯುತ್ತ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಕುಸಿಯುತ್ತ, ಹುಚ್ಚು ಕುದುರೆಯ ಮೇಲೇರಿ ಹೋಗುವಂತೆ ಮುನ್ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಪ್ರಯಾಣಿಕರಿಗೋ, ಬಲವಂತವಾಗಿ ತೊಟ್ಟಿಲಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿ ತೂಗಿದ ಅನು ಭವ. ಡೆಕ್ಕಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂತರೆ ಹಡಗನ್ನೇ ಪುಡಿಗೈಯಲೆತ್ನಿಸುವ ಅಲೆಗಳು ಬಡಿಯುವ ಕಠೋರ ಶಬ್ದ. ಸೂರ್ಯನಿಗಂತೂ ಇಣಿಕಿ ನೋಡಲೂ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲ. ಹೋಗಲಿ, ಕೋಣೆಯೊಳಗೇ ಕುಳಿತು ಪ್ರಕೃತಿಯ ತಾಂಡವವನ್ನು ನೋಡೋಣ ಎಂದು ತುರೀಯಾನಂದರು ಮೆಲ್ಲನೆ ಕಿಟಕಿ ತೆಗೆದರೆ, ಸಮುದ್ರರಾಜ ಕೋಣೆಯೊಳಗೇ ನುಗ್ಗಿಬಿಡಬೇಕೆ ! ಹಡಗಿನ ಅನುಭವೀ ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ನನೂ ಬೆರಗಾಗಿ “ಈ ವರ್ಷದ ಮಳೆಗಾಲ ಯಾಕೋ ಬಹಳ ಜೋರಾಗಿದೆ !” ಎಂದುದ್ಗರಿಸಿದ. ಆ ತೂಗಾಟದಲ್ಲಿ ಓದುವುದು-ಬರೆಯುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಇಂಥ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಗಾಗ ಕುಳಿತು ತಮ್ಮ ಪ್ರವಾಸಕಥನವನ್ನು ಬರೆದರು.

ಹೀಗೆ ಈ ಬಿರುಗಾಳಿ-ಮಳೆಗಳ ನಡುವೆಯೇ ಹಡಗು ಮುಂದುವರಿಯಿತು. ಏಡನ್ಗೆ ೪೫ಂ ಮೈಲಿ ಪೂರ್ವಕ್ಕಿರುವ ಸುಕೋತ್ರ ದ್ವೀಪದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರತಾಪ ತುತ್ತತುದಿ ಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. “ಇದೇ ಚಂಡಮಾರುತದ ಕೇಂದ್ರವಾಗಿರಬೇಕು” ಎಂದು ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ನುಡಿದ. ಅವನೆಂದಂತೆಯೇ ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಮಳೆಯ ರಭಸ ಕಡಿಮೆಯಾಗುತ್ತ ಬಂದು ಪ್ರಯಾಣ ಹೆಚ್ಚು ಸಹನೀಯವಾಯಿತು.

ಆದರೆ ಕೊಲಂಬೋದಿಂದ ಏಡನ್ನಿನವರೆಗಿನ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾತ್ರ ಒಂದು ದೀರ್ಘ ದುಸ್ವಪ್ನವೇ ಸರಿ. ಈ ಪ್ರಯಾಣಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಆರು ದಿನ ಬೇಕಾಗುತ್ತಿದ್ದುದು ಈ ಸಲ ಹತ್ತು ದಿನ ತೆಗೆದು ಕೊಂಡಿತು. ಅಂತೂ ಹಡಗು ಏಡನ್ ತಲಪಿತು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಕರಿಯರಿಗೇ ಆಗಲಿ, ಬಿಳಿಯರಿಗೇ ಆಗಲಿ–ಯಾರಿಗೂ ಹಡಗಿನಿಂದಿಳಿಯಲು ಅವಕಾಶವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲಿ ನೋಡುವಂಥದೂ ಕೂಡ ಏನಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಪ್ರಯಾಣಿಕರೆಲ್ಲ ಹಡಗಿನಲ್ಲೇ ಸ್ವಸ್ಥವಾಗಿ ವಿರಮಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಮಯವೆಲ್ಲ ಓದುತ್ತಲೋ, ನಿವೇದಿತಾ ಅಥವಾ ತುರೀಯಾನಂದ ರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಲೋ, ಇಲ್ಲವೆ ‘ಉದ್ಬೋಧನ’ ಪತ್ರಿಕೆಗಾಗಿ ಬಂಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾಸ ಕಥನವನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಲೋ ಇದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ವಿಶೇಷ ಎಚ್ಚರ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿದಿನ ವ್ಯಾಯಾಮ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿ ತುರೀಯಾನಂದರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡು, ನಾನು ಪ್ರತಿ ದಿನ ವ್ಯಾಯಾಮ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ನಾನೇ ನಾದರೂ ಮರೆತುಬಿಟ್ಟರೆ ನೀನು ಜ್ಞಾಪಿಸಬೇಕು.” ತುರೀಯಾನಂದರು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಒಪ್ಪಿ ಕೊಂಡರು. ಕೆಲದಿನ ವ್ಯಾಯಾಮ ಬಿಡದೆ ನಡೆದುಕೊಂಡುಬಂದಿತು. ಆದರೆ ಆಮೇಲೆ ಆಗಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನಿವೇದಿತೆಯೊಂದಿಗೆ ಸಂಭಾಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ವ್ಯಾಯಾಮದ ವಿಷಯ ವನ್ನು ಮರೆತುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ತುರೀಯಾನಂದರು ಬಂದು ಜ್ಞಾಪಿಸಿದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಿ ದ್ದರು, “ಇವತ್ತು ಬೇಡ. ನಾನೀಗ ಸಾಕಷ್ಟು ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಈಗ ನಿವೇದಿತೆ ಯೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಅವಳು ವಿದೇಶೀಯಳು. ನನ್ನಿಂದ ಈ ವಿಷಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲೆಂದೇ ತನ್ನ ದೇಶವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಂದಿದ್ದಾಳೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವಳು ಬಹಳ ಜಾಣೆ. ಅವಳ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ಸಂತೋಷವಾಗುತ್ತದೆ.”

ಆದರೆ ವ್ಯಾಯಾಮ ಮಾಡಲಿ ಮಾಡದಿರಲಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದ್ದಂತೆ ಸಮುದ್ರ ಯಾನದಿಂದ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಸುಧಾರಿಸುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಹಡಗು ಸೂಯೆಜ್ ಕಾಲುವೆಯ ಬಳಿ ಸಾಗುತ್ತಿರುವಾಗ (ಜುಲೈ ೧೪ರಂದು) ಅಮೆರಿಕನ್ ಶಿಷ್ಯೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದನ್ನೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ :

“ಭಾರತದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ಎಷ್ಟು ಹದಗೆಟ್ಟಿತ್ತೆಂದರೆ, ನನ್ನ ಹೃದಯದ ಬಡಿತವೇ ತಾಳತಪ್ಪಿಹೋಗಿತ್ತು. ಪರ್ವತಗಳನ್ನು ಏರಿದ್ದೇನು ! ಹಿಮನದಿಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದದ್ದೇನು ! ಆ ಭಕ್ತ್ಯಾವೇಶದ ಭಾವವೇನು ! ಇವುಗಳಿಂದೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಶರೀರ ಜರ್ಜರಿತವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಆಗಾಗ ಆಸ್ತಮಾದ ಹೊಡೆತಗಳು ಬೀಳುತ್ತಲೇ ಇದ್ದುವು. ಅದು ಕಡೆಯ ಬಾರಿ ಬಡಿದಾಗಲಂತೂ ಏಳು ದಿನ ಏಳು ರಾತ್ರಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಉಸಿರಿಗಾಗಿ ಚಡಪಡಿಸುತ್ತ ನಾನು ಎದ್ದು ನಿಂತೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದೆ.

“ಈ ಪ್ರವಾಸ ನನ್ನನ್ನು ಹೊಸ ಮನುಷ್ಯನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದೆ. ಈಗ ನಾನು ಎಷ್ಟೋ ಹಾಯಾಗಿ ದ್ದೇನೆ. ಇದು ಹೀಗೆಯೇ ಮುಂದುವರಿದರೆ ನಾನು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಸೇರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಶಕ್ತಿ ವಂತನಾಗಿರಬಲ್ಲೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ.”

ಆದರೆ ಈ ಪತ್ರವು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳ ಕೈಸೇರುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವಳನ್ನು ಸಂಧಿಸಲಿದ್ದರು. ಈ ವಿಚಾರ ಆಗ ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಮೂರು ತಿಂಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ, ಎಂದರೆ ಏಪ್ರಿಲ್ ೧೧ರಂದು ಆಕೆಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿರಲಿಲ್ಲವೆ ? ಅದರ ಪ್ರಕಾರ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ ಮತ್ತು ಶ್ರೀಮತಿ ಮೇರಿ ಫಂಕೆ ಆಗಲೇ ಲಂಡನ್ನಿಗೆ ಬಂದು ಸೇರಿದ್ದರು. ಈ ವಿಷಯ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಿಳಿದದ್ದು ಅವರು ಮಾರ್ಸೆಲ್ಸ್ ತಲುಪಿದ ಮೇಲೆ ಪಡೆದ ತಂತಿಯಿಂದಲೇ.

ಈ ಸುದೀರ್ಘ ಪ್ರಯಾಣದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಅನುಕೂಲವೇ ನೆಂದರೆ, ಅವರಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಮಾನಸಿಕ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯೂ ದೊರೆಯುವಂತಾದದ್ದು. ಅತ್ಯಧಿಕ ಪರಿಶ್ರಮದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳಿಂದ ಅವರಿಗೊಂದು ಬದಲಾವಣೆ ಸಿಕ್ಕಂತಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಲೇಖನಿಯಿಂದ ಮೂಡಿಬಂದ ‘ಪರಿವ್ರಾಜಕ’ ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಓದುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಅದನ್ನವರು ನಿರಾಳವಾದ ಮನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆದಿರಬೇಕು ಎಂದು ನಮಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಅವರು ಯಾವುದೇ ಗಂಭೀರ ಕಾರ್ಯಭಾರದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಅವರು ಕೈಗೊಂಡದ್ದು ಕೇವಲ ಮನರಂಜನೆಯ ಉದ್ದೇಶವಿರಿಸಿಕೊಂಡ ಪ್ರವಾಸ ಮಾತ್ರ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದರೆ ಅಚ್ಚರಿಯೇನಿಲ್ಲ. ಅವರ ಅಗಾಧ ಜ್ಞಾನ, ವೈವಿಧ್ಯಮಯ ಮಾಹಿತಿ, ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಲಿನ ಪರಿಸರ-ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಮತ್ತು ಸಂಕೀರ್ಣವಾಗಿ ಗಮನಿಸಬಲ್ಲ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಮತ್ತು ಅವರ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಹಾಸ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆ–ಇವು ಅವರ ಲೇಖನಿಯಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಸುಲಲಿತ, ಮೋಹಕ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವಹಿಸಿವೆ ; ಅಪೂರ್ವ ಹಾಸ್ಯ ಹಾಗೂ ವಾಕ್ಚಾತುರ್ಯದಿಂದ ತುಂಬಿವೆ. ಬಂಗಾಳೀ ಮೂಲವನ್ನು ಓದಿ ಆನಂದಿಸಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಆ ಪುಸ್ತಕದ ಭಾಷೆಯ ಸೊಗಸು ತಿಳಿಯು ತ್ತದೆ. ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದ್ದರೆ, ಅವರೊಬ್ಬ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಬಂಗಾಳೀ ಸಾಹಿತಿಯಾಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು ಎಂಬುದು ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ.

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ ಕಾಣುವಷ್ಟು ನಿರಾಳವಾಗೇನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಅದೇ ಮಹಾ ಭಾವನೆಗಳೇ ತುಂಬಿದ್ದುವು ಹಾಗೂ ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯ ಗಳ ಬಗೆಗಿನ ಗಂಭೀರವಾದ ಆಲೋಚನೆಗಳು ಸುಳಿದಾಡುತ್ತಿದ್ದುವು. ಇದು ಅವರು ಪೋರ್ಟ್ ಸೆಡ್ನಿಂದ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ತಮ್ಮ ಬೆಂಬಲಿಗ ಹಾಗೂ ಶಿಷ್ಯ ಇ. ಟಿ. ಸ್ಟರ್ಡಿಗೆ ಬರೆದ ಈ ಪತ್ರದಿಂದ ತಿಳಿದು ಬರುತ್ತದೆ : “ನಿನಗೆ ತಿಳಿದೇ ಇರುವಂತೆ, ಈಗ (ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ) ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸ್ನೇಹಿತರಾರೂ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಕೂಡ ನಾನು ಬೇಗನೆ ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಬರಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುತ್ತಾಳೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುದಿನ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಷ್ಟೇನೂ ಅಪೇಕ್ಷಣೀಯವಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ, ನನ್ನ ಆಯುಸ್ಸಾದರೂ ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಉಳಿದಿಲ್ಲ. ಕಡೆಯ ಪಕ್ಷ ನಾನಂತೂ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೇ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ನಾನೇನಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ ಇದೇ ಸಮಯ.”

ಈ ಪ್ರಯಾಣದ ಪ್ರಾರಂಭದಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಚಾರಧಾರೆ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಹರಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಮಿಂಚೊಂದು ಬೆಳಗು ತ್ತದೆಯೋ ಹೇಳಲು ಬರುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಮುಖದಿಂದ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನವನೂತನ ಸತ್ಯ ವೊಂದು ಹೊಮ್ಮುತ್ತಿತ್ತು ; ಬೆರಗಾಗಿಸುವಂತಹ ಉದ್ಗಾರವೊಂದು ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ನಿವೇದಿತೆಯೊಂದಿಗೆ ಮಾತುಕತೆಯಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅವರು ಹಠಾತ್ತನೆ ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಾರೆ: “ಹೌದು ; ದಿನ ಕಳೆದಂತೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ–ಎಲ್ಲವೂ ಇರುವುದು ಪೌರುಷ ದಲ್ಲಿ ಎಂದು. ಇದು ನನ್ನ ನೂತನ ಸಂದೇಶ : ಕೆಡಕನ್ನೂ ಕೂಡ ಪೌರುಷದಿಂದ ಮಾಡು ! ನೀನು ದುಷ್ಟನಾಗಲೇಬೇಕಿದ್ದರೆ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ದುಷ್ಟನಾಗು !” ಇದಕ್ಕೆ ಕೆಲದಿನ ಮುಂಚೆ ನಿವೇದಿತೆ, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕ್ರೌರ್ಯ-ಅಪರಾಧ ಬಹಳ ಕಡಿಮೆ ಎಂಬ ಅಂಶವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಮೆಚ್ಚಿಗೆ ಸೂಚಿಸುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದಳು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉದ್ವಿಗ್ನರಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ದೇವರ ದಯದಿಂದ ನನ್ನ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ತದ್ವಿರುದ್ಧವಾಗಲಿ ! ಏಕೆಂದರೆ, ಇದು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ಸಮೀಪವಾದಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಯೇ ಸರಿ !” ಒಳ್ಳೆಯತನದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಜನರು ದುರ್ಬಲರೂ ತಮೋಗುಣಿಗಳೂ ಆಗಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಅಪರಾಧಗಳನ್ನು ಮಾಡಬಲ್ಲ ಧೀರರಾದರೂ ಆಗಲಿ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಈ ಪ್ರಯಾಣದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಶಿವರಾತ್ರಿ ಕತೆ, ವಿಕ್ರಮಾದಿತ್ಯನ ನ್ಯಾಯಸಿಂಹಾಸನದ ಕತೆ, ಬುದ್ಧ-ಯಶೋಧರೆಯರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಐತಿಹ್ಯಗಳು, ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ನೂರಾರು ಕತೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದರು. ಒಂದು ಗಮನಾರ್ಹ ಸಂಗತಿಯೇನೆಂದರೆ, ಒಂದೇ ಕಥೆಯನ್ನು ಅವರು ಎಂದೂ ಎರಡು ಬಾರಿ ಹೇಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಸಂಭಾ ಷಣೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಲ್ಪಡದ ವಿಷಯವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಅವರು ಚಾತುರ್ ವರ್ಣ್ಯದ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ ಅದನ್ನು ಹೊಸ ಹೊಸ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳಿಂದ ಪರಿಶೀಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ; ಆ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಆಗಿರುವ, ಮುಂದೆ ಆಗಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭಾವಗಳೂ ವೈವಿಧ್ಯಪೂರ್ಣ, ಸಂಭಾಷಣೆಗಳೂ ವೈವಿಧ್ಯಪೂರ್ಣ. ಕೆಲ ವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಗಾಢ ಆಲೋಚನೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಮೌನವಾಗಿ ಕುಳಿತುಬಿಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಹಾಗೆ ಕುಳಿತಾಗ ಅವರು ನಿದ್ರೆಯ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕಿದ್ದಾರೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ಕಾಣಬಹು ದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಎದ್ದು ನಿಂತು ತಾವು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಹೊಸ ಸಂಶೋಧನೆಯನ್ನು ಹೊರಗೆಡಹುತ್ತಿದ್ದರು.

ಸಂಭಾಷಣೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು, “ನಾವು ಕಿತ್ತೊಗೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕಾದದ್ದು ಸ್ವಾರ್ಥಬುದ್ಧಿಯನ್ನು, ನಾನು ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ–ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ನನ್ನ ಯೋಜನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರ್ಥ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದೇ ಎಂದು. ಈ ಸ್ವಾರ್ಥ ಎಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುವುದಿಲ್ಲವೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲ ನನ್ನ ತೀರ್ಮಾನ ಸರಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ.”

ಹಡಗು ಸಿಸಿಲಿ ದ್ವೀಪದ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಸೂರ್ಯ ಅಸ್ತಮಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ದೂರದ ಎಟ್ನಾ ಅಗ್ನಿಪರ್ವತದಿಂದ ಸಣ್ಣಗೆ ಹೊಗೆ ಹೊಮ್ಮುತ್ತಿತ್ತು. ಆಕಾಶ ರಕ್ತವರ್ಣವನ್ನು ತಳೆದು ಶೋಭಿಸು ತ್ತಿತ್ತು. ಪ್ರಕೃತಿಯ ವೈಭವವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿವೇದಿತೆಯೊಂದಿಗೆ ಹಡಗಿನ ಅಂಗಳ ದಲ್ಲಿ ಅಡ್ಡಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ‘ಸೌಂದರ್ಯವಿರುವುದು ಅದನ್ನು ಆಸ್ವಾದಿಸುವ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಹೊರತು ಬಾಹ್ಯಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಲ್ಲ’ ಎಂಬ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ದಿಗಂತದಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರ ಉದಿಸಿದ. ಈಗ ಹಡಗು ಇಟಲಿಯ ಭೂಭಾಗವನ್ನೂ ಸಿಸಿಲಿ ದ್ವೀಪವನ್ನೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕಿಸುವ ಮೆಸ್ಸಿನಾ ಜಲಸಂಧಿಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಇತ್ತ ಇಟಲಿಯ ತೀರದ ಬೆಟ್ಟಗುಡ್ಡಗಳು ನಸುಗತ್ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಕರಗುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅತ್ತ ಸಿಸಿಲಿಯು ಚಂದ್ರನ ರಜತ ಕಿರಣಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಫಲಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ರಮ್ಯನೋಟವನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಮೆಸ್ಸಿನಾ (ಪ್ರದೇಶವೇ) ನನಗೆ ಕೃತಜ್ಞವಾಗಿರಬೇಕು ! ಏಕೆಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಈ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟವನು ನಾನು !” ತಾವು ಗುರುತಿಸಿದ್ದರಿಂದ ತಾನೆ ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಸೌಂದರ್ಯ ಉಂಟಾದದ್ದು ?

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮಗೆ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಪರಿಚಯವಿದ್ದ ಸಂತರ-ಮಹಾ ಪುರುಷರ ಕುರಿತಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವರ ಪೈಕಿ ಸರ್ವಪ್ರಧಾನರಾದವರೆಂದರೆ ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರು. ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ತಿಳಿಸಿದ ಅನೇಕ ವಿಷಯಗಳು ತುಂಬ ವಿಶೇಷವಾದವುಗಳೇ ಸರಿ.

ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅವರು ನಾಗಮಹಾಶಯರನ್ನು ಕುರಿತು ಉನ್ನತ ಭಾವದಿಂದ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಅವರು ಕಲ್ಕತ್ತವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಡುವ ಕೆಲವೇ ವಾರಗಳ ಹಿಂದೆ ಅವರನ್ನು ನೋಡಲು ನಾಗ ಮಹಾಶಯರು ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಿದ್ದ ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ನಾವು ಈಗಾಗಲೇ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಾವು ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಸ್ವಗ್ರಾಮವಾದ ದೇವಭೋಗಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗಲಾದರೊಮ್ಮೆ ಬರುವುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ಅತ್ಯಾನಂದವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹಡಗಿನಲ್ಲಿ ಹೊರಟು ಹೂಗ್ಲಿ ನದಿಯ ಮೇಲೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೇ ಅವರಿಗೆ ನಾಗಮಹಾಶಯರು ತೀರಿಕೊಂಡರೆಂಬ ಸುದ್ದಿ ತಲುಪಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಅದ್ಭುತ ತ್ಯಾಗ-ವೈರಾಗ್ಯಗಳನ್ನು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕೊಂಡಾಡಿದರು. ನಾಗ ಮಹಾಶಯರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲೊಂದು ಎಂದು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿದರು.

ಬಳಿಕ ಅವರು ಪವಾಹಾರಿ ಬಾಬ, ಮಹಾಜ್ಞಾನಿಗಳಾದ ತ್ರೈಲಿಂಗಸ್ವಾಮಿ, ಭಕ್ತವರೇಣ್ಯರಾದ ರಘುನಾಥ ದಾಸರು–ಇವರೇ ಮೊದಲಾದ ಅನೇಕ ಸಾಧುಸಂತರನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇವರೆಲ್ಲರ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಕೇಳುಗರಿಗೆ ‘ಅವರಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ ರಾದವರು ಇನ್ನಿರಲಾರರು’ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಮೂಡುತ್ತಿತ್ತು.

ಒಮ್ಮೆ ಮಾತುಕತೆಯ ಮಧ್ಯೆ, ಯೋಗಭ್ರಷ್ಟರಾದವರ ಗತಿ ಏನಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಬಂದಿತು. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ಮಧುರವಾದ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಇಂಥವರು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ನಾಶವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸತ್ಕರ್ಮಫಲವು ಎಂದಿಗೂ ಮನುಷ್ಯನ ಕೈಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಯೋಗಭ್ರಷ್ಟನಾದವನು ಹೆಚ್ಚು ಅನುಕೂಲಕರವಾದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಜನ್ಮವೆತ್ತುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಅವನಿಗೆ ತನ್ನ ವ್ರತವನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವ ಅವಕಾಶ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಕೆಲವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಇವುಗಳ ನೆನಪಿರುತ್ತದೆ. ಅಕ್ಬರನಿಗೆ ಆಗಾಗ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿತ್ತು–ತಾನು ಪೂರ್ವಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ವ್ರತಭ್ರಷ್ಟನಾದ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಯಾಗಿದ್ದೆ ಎಂದು. ಹೀಗೆ ರಾಜರುಗಳಿಗೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಅಭ್ಯಾಸಗಳು ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸ್ಮರಣೆಗೆ ಬರುವುದುಂಟು.”

ಹೀಗೆನ್ನುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನಿವೇದಿತೆಯತ್ತ ತಿರುಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ನೀನು ಏನಾದರೂ ತಿಳಿದುಕೊ ಮ್ಯಾರ್ಗಟ್, ನನಗೆ ಅಂತಹ ನೆನಪಿದೆ !”

ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೀರ್ಘ ಮೌನದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದರು. ಇಬ್ಬರೂ ನಕ್ಷತ್ರಗಳ ನಸುಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ವಿಶಾಲ ಸಾಗರವನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೌನದಿಂದೆದ್ದು ಮಾತಿನ ಸರಣಿಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು :

“ನಾನು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವನಾದಂತೆಲ್ಲ, ಸಣ್ಣಸಣ್ಣ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಒಬ್ಬ ಮಹಾಪುರುಷನೆನಿಸಿಕೊಂಡವನು ಏನನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತಾನೆ, ಎಂತಹ ಉಡಿಗೆ ತೊಡಿಗೆ ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ ಮತ್ತು ತನ್ನ ಸೇವಕರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಾನು ನೋಡಬಯಸುತ್ತೇನೆ. ಯಾವನು ಬೇಕಾದರೂ ದೊಡ್ಡ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ದೊಡ್ಡ ಮನುಷ್ಯನೆನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ದೀಪಗಳ ಪ್ರಖರ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಹೇಡಿಯೂ ಕೂಡ ಮಹಾ ಪರಾಕ್ರಮಶಾಲಿಯಾಗಿ ಬೆಳಗುತ್ತಾನೆ. ಇಡೀ ಜಗತ್ತು ತನ್ನನ್ನೇ ಬೆರಗುಗಣ್ಣಿನಿಂದ ನೋಡುತ್ತಿರು ವಾಗ ಯಾರ ಹೃದಯ ತಾನೆ ಉಬ್ಬದಿರದು ! ಯಾರು ತಾನೆ ತಮ್ಮ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸಿದ್ಧಿಯ ಮಟ್ಟ ಕ್ಕೇರಲಾರರು ! ಆದರೆ ನನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ, ತನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಕ್ಷಣದಿಂದ ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ, ಘಳಿಗೆಯಿಂದ ಘಳಿಗೆಗೆ ಮೌನವಾಗಿ, ನಿರಂತರವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡುಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಒಂದು ಕೀಟವೇ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಹತ್ವವುಳ್ಳದ್ದಾಗಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ.”

ಹಡಗು ಮುಂದೆಮುಂದೆ ಸಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಹೊಸಹೊಸ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ಹಾದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಅಗಾಧ ಜ್ಞಾನಭಂಡಾರದಿಂದ ಆಯಾಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹಲವಾರು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತೆಗೆದು ನಿವೇದಿತೆಯ ಮುಂದೆ ಧಾರೆಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದರಿಂದ ಆಕೆಯ ಪಾಲಿಗೆ ನಿಧಿಯೊಂದು ದೊರಕಿದಂತಾಯಿತು. ಭೂಪಟದ ಮೇಲಿನ ಒಂದೊಂದು ಸ್ಥಳದಲ್ಲೂ ಆಕೆ ನೂತನ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದಳು. ಹಡಗು ಇಟಲಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಸಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮದ ಹಾಗೂ ಚರ್ಚುಗಳ ವಿಷಯ ಬಂದಿತು. ಕೊರ್ಸಿಕಾ ದ್ವೀಪದ ತೀರದ ಬಳಿ ಸಾಗುತ್ತಿರುವಾಗ, ಯುದ್ಧವೀರನಾದ ನೆಪೋಲಿಯನ್ನನಿಗೆ ಜನ್ಮವಿತ್ತ ಆ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಿದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಮಾತುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಮನರಂಜನೆಗಾಗಿ ಅಥವಾ ಕಾಲಯಾಪನೆ ಗಾಗಿ ಆಡಿದವುಗಳಲ್ಲ ; ಇಲ್ಲವೆ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ತರಬೇತಿ ನೀಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಮಾತ್ರವೇ ಹೇಳಿದಂ ಥವೂ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಗಾಗ ಅವರ ಮಾತು ತಮ್ಮ ಜೀವಿತದ ಮಹೋದ್ದೇಶದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಳುತ್ತಿತ್ತು. ಇಂತಹ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ನಿವೇದಿತೆ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಗಮನವಿಟ್ಟು ಕಾತರತೆ ಯಿಂದ, ಅವರು ಉಚ್ಚರಿಸುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಶಬ್ದವನ್ನೂ ಹೆಕ್ಕಿ ಶೇಖರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಶ್ರಮಿಸು ತ್ತಿದ್ದಳು. ಬರಬರುತ್ತ ಆಕೆಗೆ ಒಂದು ವಿಷಯ ಮನವರಿಕೆಯಾಯಿತು–ಏನೆಂದರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿಯುತ್ತಿರುವ ಹಲವಾರು ಅದ್ಭುತ ಅಮೂಲ್ಯ ನುಡಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬರೆದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲು, ಮುಂದೆ ಅವು ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಜನರಿಗೆ ಚೇತೋದಾಯಕವಾಗುವಂತಾಗಲು, ತಾನೊಂದು ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರ ಎಂದು. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನೀಡುತ್ತಿರುವ ಈ ಅಮೂಲ್ಯ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತಗೊಳಿ ಸಲು ತನ್ನೊಬ್ಬಳ ಜೀವಿತಾವಧಿಯಲ್ಲಂತೂ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ ! ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭವ್ಯ ಕನಸುಗಳನ್ನು ನನಸಾಗಿಸಲು ಅವರ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲೇ ಹಲವಾರು ಪ್ರತಿಭಾನ್ವಿತರು ಉದಯಿಸಲಿ ದ್ದಾರೆ; ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಈ ಭವ್ಯ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ತಲುಪಿಸಲು ತಾನು ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ಮಧ್ಯವರ್ತಿ, ಕೇವಲ ಒಂದು ಸೇತುವೆ ಎಂಬ ಭಾವ ಅವಳಲ್ಲುಂಟಾಯಿತು. ಈ ಭಾವದಿಂದಲೇ ಅವಳು ಆ ನುಡಿಮುತ್ತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದಳು.

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ನುಡಿಮುತ್ತುಗಳ ಧಾರೆಯನ್ನು ಹರಿಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಅವನ್ನು ಆಯ್ದು ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳಲೂ ವ್ಯವಧಾನವಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆಕೆ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಅವರನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಳು–ತಮ್ಮ ವಾಕ್ ಪ್ರವಾಹವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ನಿಲ್ಲಿಸುವಂತೆ ! ತನ್ನ ಮಸ್ತಕ ದಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟನ್ನು ತನ್ನ ಪುಸ್ತಕಕ್ಕಿಳಿಸಿದ ಮೇಲೆಯೇ ಅವಳಿಗೆ ಸಮಾಧಾನ. ಬಳಿಕ ಆಕೆ ಮತ್ತೆ ಸಿದ್ಧಳಾಗುತ್ತಿದ್ದಳು.

ಒಂದು ದಿನ ಆಕೆ ಕೇಳಿದಳು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಭಾರತದ ಉನ್ನತಿಗಾಗಿ ನೀವು ಆಲೋಚಿಸಿರುವ ವಿಧಾನಗಳಿಗೂ ಇತರ ಹಲವಾರು ಜನ ಬೋಧಿಸುವ ಮಾರ್ಗಗಳಿಗೂ ಇರುವ ಭೇದಗಳನ್ನು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ವಿವರಿಸುವಿರಾ ?” ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ವಿವಾದಾತ್ಮಕವಾದ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಏನೂ ಹೇಳಲೇ ಇಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಇತರ ಮಾರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿರುವ ಹಲ ವಾರು ಮುಖಂಡರ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಅಂಶಗಳ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಅವರ ಕಾರ್ಯಧೋರಣೆಗಳ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯನ್ನೇ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತನ್ನ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಿದರು ಎಂದುಕೊಂಡು ನಿವೇದಿತೆ ಸುಮ್ಮನಾದಳು.

ಆದರೆ ಅಂದು ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅವಳ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಬಂದರು ; ಹೇಳಿದರು, “ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಪುನಃ ಅವರ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನೇ ಬೋಧಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುವವರನ್ನು ನಾನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಗತಕಾಲದ ಈಜಿಪ್ಟಿನ ಬಗ್ಗೆ ಪುರಾತತ್ವ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಇರುವ ಆಸಕ್ತಿ ಯಂತೆ ಈ ಜನರಿಗೆ ಭಾರತದ ಮೇಲಿರುವ ಆಸಕ್ತಿ ಕೇವಲ ಸ್ವಾರ್ಥಪ್ರೇರಿತವಾದದ್ದು. ಕೆಲವರು ತಾವು ಪುಸ್ತಕಗಳಲ್ಲಿ ಓದಿಕೊಂಡ ಅಥವಾ ಕನಸುಗಳಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಭಾರತವನ್ನು ಮತ್ತೆ ನೋಡಬಯಸಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಮಾತ್ರ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಶಗಳೊಂದಿಗೆ ಇಂದಿನ ಈ ಆಧುನಿಕ ಯುಗದ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಶಗಳೂ ಸಹಜವಾಗಿ ಸಮ್ಮಿಳಿತಗೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುವವನು. ಈ ಹೊಸ ಮಾರ್ಗವು ಬೆಳವಣಿಗೆಯ, ಪ್ರಗತಿಯ ಮಾರ್ಗವಾಗಬೇಕು.

“ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಾನು ನಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪೈಕಿ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರವೇ ಬೋಧಿಸುವುದು. ಗಮನಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ನಿನಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ–ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ಗ್ರಂಥವನ್ನೂ ನಾನು ಉದಾಹರಿಸಿಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಆ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲೂ ‘ಶಕ್ತಿ’ ಎಂಬ ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ವೇದ ವೇದಾಂತಗಳ ಸಾರವೆಲ್ಲ ಆ ಒಂದು ಪದದಲ್ಲಿ ಅಡಕವಾಗಿದೆ. ಬುದ್ಧನು ಅಹಿಂಸೆಯನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದ. ಆದರೆ ಅದೇ ಅಹಿಂಸಾತತ್ತ್ವವನ್ನೇ ಬೋಧಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಈ ‘ಶಕ್ತಿ’ ಎಂಬುದು ಹೆಚ್ಚು ಉತ್ತಮ ಮಾರ್ಗವೆಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಬುದ್ಧ ಬೋಧಿಸಿದ ಅಹಿಂಸೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರ ದೌರ್ಬಲ್ಯವಿದೆ. ವಿರೋಧದ ಕಲ್ಪನೆ ಹುಟ್ಟುವುದೇ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ. ಒಂದು ಹನಿ ನೀರು ಮೈಮೇಲೆ ಸಿಡಿದರೆ ನಾನು ಅದರಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದೋ ಅಥವಾ ಅದನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸಬೇಕೆಂದೋ ಆಲೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನಾನದನ್ನು ಗಣನೆಗೇ ತರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಒಂದು ಸೊಳ್ಳೆಗೆ ಅದೇ ಒಂದು ಗಂಭೀರ ವಿಷಯ. ನಾನು ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಹಿಂಸೆಯನ್ನೂ ಇದೇ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುತ್ತೇನೆ. ಶಕ್ತಿ ಮತ್ತು ನಿರ್ಭಯತೆ–ಇದು ನನ್ನ ಸಂದೇಶ. ಸಿಪಾಯಿ ದಂಗೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಶತ್ರುಗಳ ಬಲಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ತಲೆಬಾಗದೆ ಮೌನವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದು, ಕಡೆಗೆ ತನ್ನನ್ನು ಇರಿದು ಕೊಂದವನನ್ನೂ ‘ನೀನೂ ಕೂಡ ಅವನೇ !’ ಎನ್ನುತ್ತ ಪ್ರಾಣಬಿಟ್ಟ ಆ ಮಹಾ ಸಾಧುಪುರುಷನೇ ನನ್ನ ಆದರ್ಶ.

“ಆದರೆ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ನಡೆಸುವ ನನ್ನ ಈ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರ ಪಾತ್ರವೇನು ಎಂದು ನೀನು ಕೇಳಬಹುದು. ಅವರೇ ನನ್ನ ದಾರಿದೀಪ, ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕ ! ನಮ್ಮ ಅರಿವಿಗೇ ಬಾರದೆ ಗೋಪ್ಯವಾಗಿ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ನೀಡುತ್ತಿರುವವರು ಅವರೇ. ಅವರಿಗೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಬಗ್ಗೆಯಾಗಲಿ, ಇಂಗ್ಲಿಷರ ಬಗ್ಗೆಯಾಗಲಿ ಏನೇನೂ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರು ಅದ್ಭುತವಾದ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಿದರು, ನಾನದರ ಅರ್ಥವನ್ನು ಅರಿತೆ. ಅವರು ಒಮ್ಮೆಯಾದರೂ ಒಬ್ಬರನ್ನು ಜರೆದವರಲ್ಲ, ಖಂಡಿಸಿದವರಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ನಾನು ವಾಮಾಚಾರವನ್ನು ಖಂಡಿಸುತ್ತ ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವಷ್ಟು ಬೈದೆ. ಅವರು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮಾತಿಲ್ಲದೆ ಕೇಳಿಸಿ ಕೊಂಡರು. ನಾನು ಮುಗಿಸಿದ ಮೇಲೆ ‘ಇರಲಿ ಇರಲಿ, ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮನೆಗೂ ಒಂದು ಹಿತ್ತಲ ಬಾಗಿಲು ಇರಬಹುದಲ್ಲವೆ ?’ ಎಂದರು ಆ ಮುದುಕ !

“ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂಧರ್ಮಕ್ಕೆ ತಿಳಿದಿರುವುದು ಎರಡೇ ಶಬ್ದಗಳು–ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಮೋಕ್ಷ. ಇದೇ ಅದರ ದೊಡ್ಡ ದೋಷ. ಅಲ್ಲಿರುವುದು ಮೋಕ್ಷ ಮಾತ್ರ. ಗೃಹಸ್ಥರಿಗೆ ಏನೂ ದಾರಿಯೇ ಇಲ್ಲ ! ಆದರೆ ನಾನು ನೆರವಾಗಬೇಕೆಂದಿರುವುದು ಈ ಗೃಹಸ್ಥರಿಗೇ. ಏಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲರ ಆತ್ಮವೂ ಒಂದೇ ಅಲ್ಲವೆ ? ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯ ಗುರಿಯೂ ಅದೇ ಅಲ್ಲವೆ ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಗಮನವಿಟ್ಟು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ನಿವೇದಿತಾ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ, “ಆ ಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಅನ್ನಿಸಿತು, ಮತ್ತು ಆಲೋಚಿಸದಂತೆಲ್ಲ ದೃಢವಾಯಿತು– ಏನೆಂದರೆ ನನ್ನ ಗುರುದೇವನ ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೇ ಸಾಕು ; ನನ್ನ ಇಡೀ ಪ್ರಯಾಣ ಸಾರ್ಥಕವಾಯಿತು” ಎಂದು.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಅಮೂಲ್ಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಇಂತಹ ಗಂಭೀರ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲೆ ತೊಡಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂದಲ್ಲ. ಸಾರ್ವ ಜನಿಕ ಜೀವನದ ಬಿಸಿಯಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಬಿಡುಗಡೆ ಹೊಂದಿದ್ದ ಅವರು ಆಗಾಗ ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿ ಹಾಗೂ ಶಿಷ್ಯೆಯೊಡನೆ ಹಾಸ್ಯ ಚಟಾಕಿಗಳನ್ನು ಹಾರಿಸುತ್ತ ನಗುವಿನ ಲಹರಿಯಲ್ಲಿ ಈಜಾಡುತ್ತಿದ್ದರು.

೨೮“ಕ್ರಿಸ್ತನಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ !”

ನಲವತ್ತೆರಡು ದಿನಗಳ ದೀರ್ಘ ಪ್ರಯಾಣದ ನಂತರ ಜುಲೈ ೩೧ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹಡಗು ಲಂಡನ್ನಿಗೆ ಬಂದು ಸೇರಿತು. ಆಗ ಅದು ಬೇಸಿಗೆಯ ಸಮಯ ; ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರ ಭಕ್ತರು ಹಾಗೂ ವಿಶ್ವಾಸಿಗರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಮಂದಿ ವಿಹಾರಾರ್ಥವಾಗಿ ದೂರದೂರದ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಹೊರಟುಹೋಗಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಲು ಬಂದರಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಕೆಲವೇ ಜನ ರೆಂದರೆ ನಿವೇದಿತೆಯ ತಾಯಿ ಮತ್ತು ತಂಗಿ, ಮಿಸ್ ಪ್ಯಾಸ್ಟನ್ ಎಂಬೊಬ್ಬ ಭಕ್ತೆ ಮತ್ತು ಅಮೆರಿಕದಿಂದ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಲೆಂದೇ ಬಂದಿದ್ದ ಕುಮಾರಿ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ ಗ್ರೀನ್ಸ್ಟೈಡಲ್ ಮತ್ತು ಶ್ರೀಮತಿ ಮೇರಿ ಫಂಕೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡ ಶ್ರೀಮತಿ ಫಂಕೆ ಆಮೇಲೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಇಳಿದುಹೋಗಿದ್ದರು, ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗನಂತಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು” ಎಂದು. ಆದರೆ ದೀರ್ಘ ಸಮುದ್ರ ಪ್ರಯಾಣದಿಂದ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಎಷ್ಟೋ ಸುಧಾರಿಸಿತ್ತು. ಶಕ್ತಿ ಉತ್ಸಾಹಗಳು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ್ದುವು.

ಬಂದರಿನ ಬಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಎದುರುಗೊಳ್ಳಲು ಅವರ ಹಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತ ಇ. ಟಿ. ಸ್ಟರ್ಡಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದುದು ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವನು ಈ ಹಿಂದೆಯೇ ಪತ್ರ ಬರೆದು ತಾನು ವೇಲ್ಸ್ ಪ್ರದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿರುವುದಾಗಿಯೂ, ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಲಂಡನ್ನಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಎದುರುಗೊಳ್ಳಲು ತಾನು ಇರುವುದಿಲ್ಲವೆಂದೂ ತಿಳಿಸಿದ್ದ. ಈ ಪತ್ರ ತಲುಪಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ನಿರಾಶೆಯೇನೋ ಆಗಿತ್ತಾದರೂ ಅವರಿಗೆ ಸ್ಟರ್ಡಿಯ ಮೇಲಿದ್ದ ವಿಶ್ವಾಸವೇನೂ ಕುಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶದಲ್ಲಿ ಅವನು ಎಂದಿನ ನಿಷ್ಠೆ-ಉತ್ಸಾಹಗಳನ್ನೇ ಹೊಂದಿ ದ್ದಾನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಸ್ಟರ್ಡಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬದಲಾಗಿದ್ದ. ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ವಾಸ್ತವಾಂಶ ತಿಳಿದುಬಂದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಮೊದಲು ಉಂಟಾಗಿದ್ದ ನಿರಾಶೆಯು ತೀವ್ರ ಆಘಾತವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಹದಿನೈದು ದಿನ ಇದ್ದರು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ಟರ್ಡಿ ವೇಲ್ಸ್ನಿಂದ ಮೂರು ದಿನಗಳ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಬಂದುಹೋದ. ಆದರೆ ತನ್ನ ಗುರುವಿನ ಮುಂದೆ ಮುಖಕ್ಕೆ ಮುಖ ಕೊಟ್ಟು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಹೇಳಲಾರದೆಹೋದ. ಆದರೆ ಏನೋ ಹದಗೆಟ್ಟಿದೆ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಮುಂದೆ ಅವರು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ತೆರಳಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ಟರ್ಡಿ ಅವರಿಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದು ತನ್ನೆಲ್ಲ ಸಿಟ್ಟನ್ನೂ ಕಾರಿದ. ವಿವೇಕಾನಂದರ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಹ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಜೀವನಕ್ರಮವನ್ನೂ ಅವರ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನೂ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿದ. ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಆಗಲೆ ನಿವೇದಿತಾ, ಸ್ಟರ್ಡಿ ಹಾಗೂ ಇತರ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರ ನಡುವೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ಪತ್ರವ್ಯವಹಾರ ನಡೆದಿತ್ತು. ಮತ್ತು ಆಮೇಲೂ ಮುಂದುವರಿಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳ ಸಂನ್ಯಾಸದ ಹಾಗೂ ವೈರಾಗ್ಯದ ಪುಜುತ್ವವನ್ನೇ ಸ್ಟರ್ಡಿ ಶಂಕಿಸಿದ್ದ. ಅವನು ಇಂತಹ ತೀವ್ರ ಆರೋಪಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶಾಂತ ವಾಗಿಯೇ ಅವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಉತ್ತರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ಟರ್ಡಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಕುರುಡನಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದ. ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಎಲ್ಲ ಅಹಿತಕರ ವ್ಯವಹಾರಗಳಿಗೂ ಮಂಗಳ ಹಾಡುವ ಪತ್ರವೊಂದನ್ನು ಬರೆದರು, “ಸ್ಟರ್ಡಿ, . . . ಅಮರಪ್ರೇಮದ, ಅಳಿವಿಲ್ಲದ ವಿಶ್ವಾಸದ ಆ ನನ್ನ ಭಾರತವಿನ್ನೂ ಜೀವಂತವಾಗಿದೆ. ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಸ್ನೇಹಗಳು ಎಂದೆಂದೂ ಬದಲಾಗದ ಆ ಸನಾತನ ಭಾರತವಿನ್ನೂ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ಆ ಭಾರತದ ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ಶಿಶುವಾದ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ,–ಭಾರತೀಯ ಹೃದಯದಿಂದ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆ, ಈಗ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಭ್ರಮೆ ಯಿಂದ ನಿನ್ನನ್ನು ಮುಕ್ತನನ್ನಾಗಿಸಲು ನಾನು ಸಾವಿರ ಬಾರಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಲೂ ಸಿದ್ಧನಿದ್ದೇನೆ.”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ದೂರವಾದ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಸ್ನೇಹಿತರು ಸ್ಟರ್ಡಿಯಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರಿದ್ದರು. ಆ ವರ್ಷದ ಮೊದಲ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಾಣಲೆಂದೇ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಬೇಲೂರು ಮಠದ ಸ್ಥಾಪನಾಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಬಹಳಷ್ಟು ನೆರವಾದ ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರಳೂ ಈಗ ಅವರಿಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿದ್ದಳು. ಅವಳು ಭಾರತದಿಂದ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಮರಳು ವಾಗಲೇ ಅವರೊಂದಿಗಿನ ತನ್ನ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಡಿದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಳು. ಅಲ್ಲದೆ ಅದನ್ನು ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲೂ ಘೋಷಿಸಿದಳು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಶ್ರೀ ಸೇವಿಯರರು ಪತ್ರವೊಂದರಲ್ಲಿ ಬರೆಯು ತ್ತಾರೆ–“ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ತನ್ನ ಮೂರ್ಖತನವನ್ನು ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಜಾಹೀರಾತು ಮಾಡಬೇಕಾ ಗಿತ್ತೆ !” ಹೀಗೆ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಹಳಷ್ಟು ನೆರವಾಗಿದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬಳು ತಮ್ಮಿಂದ ದೂರವಾದುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬ ನಿರಾಶೆಯನ್ನೇ ಉಂಟುಮಾಡಿತೆನ್ನಬೇಕು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತಳಾದ ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಎಷ್ಟು ರಭಸದಿಂದ ಅನುಸರಿಸಿ ಬಂದಳೋ ಅಷ್ಟೇ ರಭಸದಿಂದ ಹೊರಟುಹೋದಳು. ವಿಶ್ವಾಸದ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ಶಾಶ್ವತ ವಾಗಿ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭದ ಮಾತೇನಲ್ಲ. ಹೀಗೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲಣ ಭಕ್ತಿವಿಶ್ವಾಸಗಳು ತಣ್ಣಗಾದ ಆಂಗ್ಲ ಅನುಯಾಯಿಗಳಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬಳೆಂದರೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯಷ್ಟನ್ ಜಾನ್ಸನ್ ಎಂಬವಳು. ಇವಳ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರು ಕಾಯಿಲೆ ಬೀಳಲೇಬಾರದು. ಇದು ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಪ್ರಚಲಿತವಿದ್ದ ಭಾವನೆ. ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಲ್ಲಿ ಬಗೆಬಗೆಯ ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಂದಾಗಿ ಮೊದಲಿನ ಶರೀರಸೌಷ್ಠವವನ್ನು ಕಾಣದ ಶ್ರೀಮತಿ ಜಾನ್ಸನ್ ಅವರನ್ನು ದೂರೀಕರಿಸಿಬಿಟ್ಟಳು. ಅವರು ಹಿಂದೆ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಬಳಿಕ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ, ಮತ್ತೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿದ ಕಠಿಣತಮ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆಕೆ ಪರಿಗಣಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಾರ್ಯವೆಸಗಿದ ಪರಿಯಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಭೀಮಕಾಯನೂ ಬಳಲಿ ಬೆಂಡಾಗಿ ಬಿದ್ದು ಹೋಗುವುದೇ ಖಂಡಿತ. ಅವರದೂ ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರವಲ್ಲವೆ ! ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ತಾವು ನಲವತ್ತನ್ನು ದಾಟುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು. ಆದರೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಜಾನ್ಸನ್ರಂಥವರು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕಾಯಿಲೆ ಬೀಳಬಹುದೆ ? ಎಂದು. ಇಂಥದನ್ನೆಲ್ಲ ಮನಗಂಡೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮುಂದೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಆಲದ ಮರವೊಂದು ಆರೋಗ್ಯ ವಾಗಿ ಸಾವಿರ ವರ್ಷ ಬದುಕಬಹುದು. ಆದರೆ ಕೊನೆಗೂ ಅದೊಂದು ಆಲದ ಮರ ಮಾತ್ರ !”

ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯವು ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಸ್ಥಗಿತಗೊಂಡಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಿಂದೆಯೇ ಮನಗಂಡಿದ್ದರು. ಈಗ ತಮ್ಮ ಅನೇಕ ವಿಶ್ವಾಸೀ ಸ್ನೇಹಿತರು ಸಂಪೂರ್ಣ ದೂರವಾ ಗಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಿಂದ ಹೊರಟ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮೊಬ್ಬ ಶಿಷ್ಯೆಗೆ ಬರೆಯು ತ್ತಾರೆ, “ಬಹುಶಃ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳೆಲ್ಲ ಮುರಿದುಬಿದ್ದಂತೆಯೇ ! ಅಲ್ಲಿನ ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತರೆಲ್ಲ ‘Shaky’ (ಅಸ್ಥಿರ) ಆಗಿದ್ದಾರೆ–ಸ್ಟರ್ಡಿಯೂ ಸಹ.” (ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಟರ್ಡಿ ಎಂದರೆ ಸ್ಥಿರ-ದೃಢ ಎಂದರ್ಥ.)

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ದೂರವಾದವರೆಂದರೆ ಸ್ಟರ್ಡಿ, ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಇವರು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಅವರ ಅಮೆರಿಕನ್ ಅನುಯಾಯಿಗಳಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಅಭಯಾನಂದಾ (ಮಿಸ್ ಮೇರಿ ಲೂಯಿಸ್) ಮೊದಲಾದವರು ಬೇರೆಬೇರೆ ಕಾರಣಗಳಿಂದಾಗಿ ಅವರಿಂದ ದೂರವಾದರು. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ನಿರಾಶೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು ಎಂಬುದೇನೋ ನಿಜವೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಅಂಶವನ್ನು ನಾವಿಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಏನೆಂದರೆ, ತಮ್ಮ ಈ ಎಲ್ಲ ಅನುಯಾಯಿ ಗಳಲ್ಲೂ ಅವರು ಇಂತಹ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನು ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಗುರುತಿಸಿದ್ದರು ಎಂಬುದು. ಆಯಾ ಶಿಷ್ಯರಿಗೂ ಇತರರಿಗೂ (ಅವರು ತಿರುಗಿಬೀಳುವುದಕ್ಕೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಮೊದಲೇ) ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬರೆದ ಕೆಲವು ಪತ್ರಗಳಿಂದ ಇದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ಮಿಸ್ ಹೆನ್ರಿಟಾ ಮುಲ್ಲರಳು ಮಹಾ ಹಟಮಾರಿಯೂ ಗರ್ವಿಷ್ಠಳೂ ಆಗಿದ್ದಳು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವಳು ತನ್ನ ಹಣದಿಂದ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂದು ನಂಬಿದ್ದಳು. ಅವಳಲ್ಲಿ ಇತರ ಸದ್ಗುಣಗಳೇನೇ ಇದ್ದರೂ ಈ ಅಹಂಕಾರದಿಂದಾಗಿ ಅವಳೊಂದಿಗೆ ಯಾರೂ ಇರುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ನಿವೇದಿತೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬರುವ ಮೊದಲೇ ಅವಳಿಗೆ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ನೀಡಿದ್ದರು, “ನೀನು ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರಳ ರೆಕ್ಕೆಯ ಕೆಳಗೆ ನಿಲ್ಲುವಂತಿಲ್ಲ !” ಎಂದು. ಅಂತೆಯೇ ಸ್ಟರ್ಡಿ, ಲ್ಯಾಂಡ್ಸ್ಬರ್ಗ್, ಮೇರಿ ಲೂಯಿಸ್ ಮೊದಲಾದವರ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಕೂಡ. ಎಂದಮೇಲೆ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಮ್ಮೆಗೇ ಏಕೆ ದೂರ ಮಾಡಿಬಿಡಲಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಸಂದೇಹವೇಳಬಹುದು. ಈಗ ನಾವಿಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಅಂಶವನ್ನೂ ಪರಿಗಣಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಏನೆಂದರೆ ಅವರಿಂದ ದೂರವಾದವರೂ ಕೂಡ ಒಂದು ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ನಿಷ್ಠಾವಂತ ಬೆಂಬಲಿಗರಾಗಿ ದುಡಿದು ಮಹತ್ತರವಾದ ಸೇವೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದರು ಎಂಬುದು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರ್ ಉದಾರವಾಗಿ ನೀಡಿದ ೩೯,0ಂಂ ರೂಪಾಯಿಗಳಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲವೆ ಬೇಲೂರು ಮಠದ ಆ ವಿಶಾಲ ನಿವೇಶನವನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾದುದು ? ತನ್ಮೂಲಕ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘಕ್ಕೆ ಆಧಾರವೊದಗಿ ದುದು ? ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಕೆಗೆ ತಮ್ಮ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನೇ ಧಾರೆಯಾಗಿ ಎರೆದರೆಂಬುದು ಬೇರೆ ವಿಚಾರ. (ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರಳಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಗ್ಗೆ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಅವರ ವಿಶ್ವಾಸಗಳಿನ್ನೂ ಇದ್ದುವೆಂಬುದು ಮುಂದೆ ಆಕೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರ ದಿಂದ ವಿದಿತವಾಯಿತು).

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹೀಗೆ ನಿರಾಶಾದಾಯಕವಾದ ಆಘಾತಗಳಾದರೂ ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಉಜ್ವಲತೆ ಮಾತ್ರ ಕುಂದಲಿಲ್ಲ. ಉತ್ಸಾಹ ಕರಗಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ದರ್ಶನಾರ್ಥಿಗಳಾಗಿ ಬಂದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅವರಿಂದ ನಿರಂತರ ಹೊರಹೊಮ್ಮುತ್ತಿದ್ದ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರಕಾಶವನ್ನು ಕಾಣದಿರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಲಂಡನ್ನಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದ ಮೊದಲ ದಿನ ನಗರದಲ್ಲಿಯೇ ಇಳಿದುಕೊಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮರುದಿನ ಹೊರವಲಯದಲ್ಲಿರುವ ವಿಂಬಲ್ಡನ್ನಿಗೆ ತೆರಳಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ನಿವೇದಿತೆಯ ಸೋದರಿ ಮೇ ನೋಬೆಲ್ ಅವರಿಗಾಗಿ ವಸತಿಗೃಹವೊಂದನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದಳು. ಅದೊಂದು ತುಂಬ ಪ್ರಶಾಂತ ವಾದ ಸ್ಥಳ. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ತುಂಬ ಶಾಂತಿಯಿಂದ ಕೆಲದಿನಗಳವರೆಗೆ ಇದ್ದರು. ಲಂಡನ್ನಿಗೆ ತಲುಪಿದಾಗ ಅವರು ಆರೋಗ್ಯದಿಂದಲೇ ಇದ್ದರೂ ಈಗ ಅದು ಮತ್ತೆ ಕೆಡಲಾರಂಭಿಸಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಹೆಚ್ಚು ವಿಶ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲೇ ಇರಬೇಕಾಯಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ಅದು ಬೇಸಿಗೆಯ ರಜೆಯ ಸಮಯವಾದ್ದರಿಂದ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವಂತೆಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹಿಂದೆ ಅವರನ್ನು ಮುತ್ತುತ್ತಿದ್ದ ಜನಸಮುದಾಯದ ಪೈಕಿ ಕೆಲವರು ಮಾತ್ರ ಹಿಂದಿನ ವಿಶ್ವಾಸ-ಶ್ರದ್ಧೆಗಳಿಂದ ಅವರಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು.

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನಿವೇದಿತೆಯ ಕುಟುಂಬವರ್ಗದವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ನಿಕಟ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಇದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲಿನ ಅವರ ಭಕ್ತಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಇನ್ನಷ್ಟು ಗಾಢವಾಯಿತು. ಅವರೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮಂಡಿಯೂರಿ ನಮಸ್ಕರಿಸುವು ದನ್ನು ಕಂಡಾಗಲಂತೂ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯಾನಂದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಉಜ್ವಲ ವಾಕ್ಲಹರಿ ಯಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಮಂತ್ರಮುಗ್ಧರನ್ನಾಗಿಸಿದರು, ಅವರೆಲ್ಲರ ಹೃದಯವನ್ನು ಮಿಡಿದರು. ಶೀಘ್ರದಲ್ಲಿಯೇ ವಿವಾಹವಾಗಲಿದ್ದ ನಿವೇದಿತೆಯ ತಂಗಿ ಮೇ ನೋಬೆಲ್ಲಳಿಗೂ ಕೂಡ ತನ್ನ ಅಕ್ಕನಂತೆಯೇ ತಾನೂ ತನ್ನ ಜೀವನವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿ ಅವರನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿ ಸುವ ಉತ್ಕಟೇಚ್ಛೆ ಉಂಟಾಯಿತು ! ನಿವೇದಿತೆಯ ಹದಿವಯಸ್ಕ ಸೋದರ ರಿಚ್ಮಂಡ್ನಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ‘ಕ್ರಿಸ್ತನಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ’ಯಾಗಿ ತೋರಿದರು. ಮುಂದೆ ಅವನು ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ :

“ನನ್ನ ಅಕ್ಕ ಅವರ ಕರೆಗೆ ಓಗೊಟ್ಟು ಹೋದುದರಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚರಿಯೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೂ ಕೂಡ ಅವರನ್ನು ಕಂಡವನು, ಅವರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅರಿತವನು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ಯಾರೇ ಆದರೂ ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗಲೇ ಬೇಕು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸತ್ಯವನ್ನೇ ನುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂಬುದು ಕೇಳುಗರಿಗೆ ಖಚಿತವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರೊಬ್ಬ ಪಂಡಿತನಂತಾಗಲಿ ಪಾದ್ರಿಯಂತಾಗಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ; ಅದು ಅಷ್ಟು ಅಧಿಕಾರಯುತ ವಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತತೆಯಿತ್ತು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದವರಲ್ಲೊಂದು ಭರವಸೆಯನ್ನು ಮೂಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಧೈರ್ಯ ತುಂಬುತ್ತಿದ್ದರು. ನನಗನ್ನಿ ಸುತ್ತದೆ, ಇದನ್ನೇ ಅವರು ನನ್ನ ಸೋದರಿಗೂ ಮಾಡಿರಬೇಕು, ಎಂದು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವಳು ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಅವರ ಕರೆಯನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿದಳು. ಒಮ್ಮೆ ತನ್ನನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಮೇಲೆ ಅವಳೆಂದೂ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ವಿಷಾದಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬರಲಿಲ್ಲ.”

ನಿವೇದಿತೆಯ ತಾಯಿ ಮೇರಿ ನೋಬೆಲ್ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ಮಗನೆಂದೇ ಭಾವಿಸಿ ಉಪಚರಿಸಿದಳು. ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಆಕೆಯ ಪ್ರೀತಿ-ಅಭಿಮಾನ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗಿತ್ತೆಂದರೆ, ಮಿಸ್ ಮುಲ್ಲರಳ ಅಪಪ್ರಚಾರದ ಮಾತುಗಳು ಅವಳ ಕಿವಿಗೆ ಬಿದ್ದಾಗ ತನಗೇ ಅಪಮಾನವಾಯಿ ತೆಂಬಂತೆ ಅವಳ ಕಣ್ಣುಗಳು ಹನಿಗೂಡಿದುವು.

ಈ ವೇಳೆಗೆ, ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ದಿನ ನಿಲ್ಲದೆ ಕೂಡಲೇ ಹೊರಡುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಅಮೆರಿಕದ ಭಕ್ತರಿಂದ ಪತ್ರಗಳ ಮೇಲೆ ಪತ್ರಗಳು ಬರಲಾರಂಭಿಸಿದುವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮಿಬ್ಬರು ಅಮೆರಿಕನ್ ಶಿಷ್ಯೆಯರ ಹಾಗೂ ತುರೀಯಾನಂದರ ಜೊತೆಗೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿ ನಿಂದ ಹೊರಡಲು ಅನುವಾದರು. ತನ್ನ ಗೃಹಕೃತ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೆಲಕಾಲ ನೆರವಾಗಿ, ಬಳಿಕ ಭಾರತದಲ್ಲಿನ ಶಾಲೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಹಣ ಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡಲು ಶ್ರಮಿಸುವಂತೆ ಅವರು ನಿವೇದಿತೆಗೆ ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದರು. ಆಗಸ್ಟ್ ೧೬ರಂದು ಲಂಡನ್ನಿನಿಂದ ಗ್ಲಾಸ್ಗೋಗೆ ಟ್ರೈನಿನಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಮರುದಿನ S. S. ನ್ಯುಮಿಡಿಯನ್ ಎಂಬ ಹಡಗನ್ನೇರಿ ಅಮೆರಿಕದೆಡೆಗೆ ಸಾಗಿದರು.

ಅಟ್ಲಾಂಟಿಕ್ ಸಾಗರವನ್ನು ದಾಟುವ ತಮ್ಮ ಈ ಪ್ರಯಾಣದ ಬಗ್ಗೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಮೇರಿ ಫಂಕೆ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ :

“ಸಾಗರದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಕಳೆದಂತಹ ಆ ಹತ್ತು ದಿನಗಳು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮರೆಯಲಾರ ದಂಥವು. ಪ್ರತಿದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಗೀತಾಪಾರಾಯಣ ಮತ್ತು ಗೀತಾಧ್ಯಯನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವೇದಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಅಥವಾ ಇತರ ಸಂಸ್ಕೃತ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಪಠಿಸುತ್ತಿದ್ದರು ; ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ (ನಿವೇದಿತೆಗಾಗಿ) ಸಂಸ್ಕೃತದ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಅನುವಾದಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಮುದ್ರ ಬಹಳ ಶಾಂತವಾಗಿತ್ತು. ರಾತ್ರಿಯ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಳದಿಂಗಳಂತೂ ಮೈಮರೆಸು ವಂತಿತ್ತು. ಆ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಡಗಿನ ಡೆಕ್ಕಿನ ಮೇಲೆ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವರ ಮನೋಹರ-ಗಂಭೀರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವು ಇನ್ನಷ್ಟು ಶೋಭಾಯಮಾನವಾಗಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗಾಗ ಅವರು ನಡೆದಾಟವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ನಮ್ಮೊಡನೆ ಪ್ರಕೃತಿ ಸೌಂದರ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ‘ಈ ಮಾಯೆಯೇ ಇಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿದ್ದರೆ ಇದರ ಹಿಂದಿರುವ ಸತ್ಯ ಇನ್ನೆಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿರ ಬಹುದೆಂದು ಆಲೋಚಿಸು !’ ಎಂದು ಅವರು ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

“ಒಂದು ರಾತ್ರಿಯಂತೂ ಆಗಸದಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರಮ ಸುಮನೋಹರ ಸುವರ್ಣವರ್ಣದಿಂದ ಕೂಡಿ ಪೂರ್ಣಕಾಂತಿಯಿಂದ ಬೆಳಗುತ್ತಿದ್ದ. ಆ ರಾತ್ರಿಯು ಮಂಕು ಕವಿಸುವಂತಹ ಮೋಹಕತೆ ಯಿಂದ ಕೂಡಿತ್ತು. ಈ ದಿವ್ಯ ಸುಂದರ ದೃಶ್ಯದ ಸೊಬಗನ್ನು ಹೀರುತ್ತ ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ಮೌನವಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನಮ್ಮತ್ತ ತಿರುಗಿ, ಆಗಸ-ಸಾಗರಗಳನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು : ‘ಕವಿತೆಯ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವವೇ ಅಲ್ಲಿರುವಾಗ ಕವನವನ್ನು ಹಾಡಬೇಕೇಕೆ ?’

“ನಾವು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕನ್ನು ಬಹಳ ಬೇಗ ತಲುಪಿಬಿಟ್ಟೆವು ಎನ್ನಿಸಿತು. ಗುರುದೇವನ ಸಾಮೀಪ್ಯ ದಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ಆ ಪವಿತ್ರ ಹತ್ತುದಿನಗಳಿಗೆ ನಾವೆಷ್ಟು ಕೃತಜ್ಞರಾಗಿದ್ದರೂ ಸಾಲದು ಎಂಬ ಭಾವನೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ತುಂಬಿತ್ತು.”

ದಿವ್ಯ ಪುರುಷರ ಸಹವಾಸದ ಮಹಿಮೆ ಮಹತ್ವಗಳನ್ನು ಹಲವರು ಅರಿಯದೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಆದರೆ ಅರಿತವರ ಆನಂದವನ್ನು ಅಳೆಯಬಲ್ಲವರಾರು !

೨೯“ನಾನು ವಿಶಾಲವಾಗುತ್ತಿದ್ದೇನೆ”

೧೮೯೯ರ ಆಗಸ್ಟ್ ೨೮ ಸೋಮವಾರದಂದು ‘ನ್ಯುಮಿಡಿಯನ್’ ಹಡಗು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್ ತೀರ ದಲ್ಲಿ ಲಂಗರು ಹಾಕಿತು. ಮೂರೂವರೆ ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ಅಮೆರಿಕದ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಪದಾರ್ಪಣ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಇದು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಅವರ ಎರಡನೆಯ ಹಾಗೂ ಕೊನೆಯ ಭೇಟಿ. ಈ ಬಾರಿ ಅವರು ಮತ್ತೆ ಹಿಂದಿನಂತೆಯೇ ಅತ್ಯಂತ ತೀವ್ರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿ ಹಲವಾರು ತಿಂಗಳ ದೀರ್ಘ ಕಾಲವನ್ನು ಕಳೆಯಲಿದ್ದರು–ಯಾರೂ ಊಹಿಸಿರದಿದ್ದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಅವರೊಳಗಿನ ಮಹಾ ಚೇತನವು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಜಾಗೃತವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದನ್ನು ಮತ್ತು ಜಗತ್ತಿಗೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಸಾರಿ ಹೇಳುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡಲಿದ್ದೇವೆ.

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ಬಂದಾಗ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಲಂಡನ್ನಿನಂತೆಯೇ ರಜಾದಿನಗಳ ಕಾಲ ; ನಗರದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅನುಕೂಲಸ್ಥ ಜನರು ದೂರದ ಊರುಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲದೆ, ಇಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಆತಿಥೇಯರಾಗಲಿದ್ದ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ ಲೆಗೆಟ್ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ ‘ರಿಡ್ಜ್ಲಿ ಮ್ಯಾನರ್’ ನಿವಾಸಕ್ಕೆ ಸೀದಾ ಹೊರಟರು. ರಿಡ್ಜ್ಲಿ ಇರುವುದು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಿಂದ ಸುಮಾರು ತೊಂಬತ್ತು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿ, ಹಡ್ಸನ್ ನದಿಯ ಕಣಿವೆಯಲ್ಲಿ. ಸುಮಾರು ಐವತ್ತು ಎಕರೆಯ ಈ ವಿಶಾಲ ಜಮೀನಿನಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಕಟ್ಟಡಗಳಿದ್ದುವು. ಇಲ್ಲಿ ‘ಲಿಟ್ಲ್ ಕಾಟೇಜ್’ ಎಂಬ ಸುಂದರವಾದ ಪುಟ್ಟ ಕಟ್ಟಡವೊಂದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ತುರೀಯಾನಂದರಿಗೆ ಬಿಟ್ಟುಕೊಡಲಾಯಿತು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೈಯಲ್ಲೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಬಾಟಲಿಯನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದರು. ರಿಡ್ಜ್ಲಿ ಮ್ಯಾನರನ್ನು ತಲುಪುವವರೆಗೂ ಅವರು ಅದನ್ನು ಯಾರ ಕೈಗೂ ಕೊಡದೆ ಬಹು ಜೋಪಾನವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆ ಬಾಟಲಿಯಲ್ಲಿ ಅಂಥಾದ್ದು ಏನಿರಬಹುದು ? ಏನೆಂದರೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಗೊಜ್ಜು ! ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದನ್ನು ‘ಜೋ’ಳಿಗೋಸ್ಕರ ಭಾರತದಿಂದ ಹೊತ್ತು ತಂದಿದ್ದರು. ‘ಜೋ’ ಎಂದರೆ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್. ಇವಳು ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ ಲೆಗೆಟ್ಟರ ಸೋದರ ಸೊಸೆ. ಅವಳಿಗೆ ಇಷ್ಟವಾದ ಗೊಜ್ಜನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾರತದಿಂದ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ತಂದಿದ್ದಾರೆ ! ಅವರ ಈ ವಿಶ್ವಾಸಕ್ಕೆ ‘ಜೋ’ ಮೂಕಳಾಗಿಬಿಟ್ಟಳು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಾಸವಾಗಿದ್ದ ಆ ಸ್ಥಳ ಸಾಕಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾದದ್ದು. ಹಸಿರು ಹುಲ್ಲು ಬಯಲು ಹಾಸಿಗೆಯಂತೆ ಹರಡಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಎದ್ದು ನಿಂತಿದ್ದ ಕ್ಯಾಟ್ಸ್ಕಿಲ್ ಪರ್ವತಗಳ ಸಾಲು ಮನಸ್ಸಿಗೊಂದು ಅನಿರ್ವಚನೀಯ ಅನುಭವ ಮಾಡಿ ಕೊಡುತ್ತಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಈ ತೋಟದ ಮನೆಯ ಸುತ್ತ ಪ್ರಸನ್ನ ವಾತಾವರಣ ಪಸರಿಸಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಭಗವದಿಚ್ಛೆ ಏನಿದೆಯೊ ಎಂಬು ದನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಶಾಂತವಾಗಿ ಕಾದುಕುಳಿತರು. ಭಗವದಾಜ್ಞೆ ಬಂದೇ ಬರುತ್ತದೆಂಬುದರಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ದೃಢವಿಶ್ವಾಸವಿತ್ತು. ಈ ವೇಳೆಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಮೂವರು ಸ್ವಾಮಿಗಳ ವಸತಿಗಾಗಿ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶಾಲವಾದ ಕುಟೀರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಡ ಲಾಯಿತು. ಮುಂದೆ ಆ ಕುಟೀರಕ್ಕೆ ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕುಟೀರ’ ಎಂದೇ ಹೆಸರಾಯಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾಸದಿಂದಾಗಿ ಲೆಗೆಟ್ ದಂಪತಿಗಳ ಮನೆವಾರ್ತೆಯು ವಿಶಾಲವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಅಲ್ಲಿ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಲ್ಲದೆ ಲೆಗೆಟ್ ದಂಪತಿಗಳ ಮಕ್ಕಳಾದ ಆಲ್ಬರ್ಟಾ ಮತ್ತು ಹಾಲಿಸ್ಟರ್ ಕೂಡ ಇದ್ದರು. ಲೆಗೆಟ್ಟರ ಸೋದರಳಿಯನಾದ ಥಿಯೊಡರ್ ವಿಟ್ಮಾರ್ಶ್ ತನ್ನ ಸಂಸಾರಸಮೇತನಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದ. ಇವರಲ್ಲದೆ ಮಾಡ್ ಸ್ಟಮ್ ಎಂಬೊಬ್ಬಳು ಕಲಾವಿದೆ ಹಾಗೂ ಇತರ ಕೆಲವರು, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿದ್ದ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ರಿಡ್ಜ್ ಲಿಯ ಖಾಯಂ ಅತಿಥಿಗಳಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿದ್ದ ಹತ್ತು ವಾರಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ಅತಿಥಿಗಳು ಅವರ ದರ್ಶನಾರ್ಥಿಗಳಾಗಿ ಬಂದು ಬೇರೆಬೇರೆ ಅವಧಿಗಳ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಇದ್ದರು. ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೩ಂರಂದು ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಲಂಡನ್ನಿನಿಂದ ಆಗಮಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಡುವವರೆಗೂ ಇದ್ದಳು. ಈ ನಡುವೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಹಾಗೂ ಅವಳ ಮಗಳು ಓಲಿಯಾ ಕೂಡ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕೂಡಿ ಕೊಂಡರು. ಶಿಕಾಗೋದಿಂದ ಹೇಲ್ ಕುಟುಂಬವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಇಸಾಬೆಲ್ ಹಾಗೂ ಹ್ಯಾರಿಯೆಟ್ ಸೋದರಿಯರು ಬಂದು ಕೆಲದಿನ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಗ್ರಗಣ್ಯ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್ ಶಿಷ್ಯೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಎಲೆನ್ ವಾಲ್ಡೊ ಕೂಡ ಬಂದಳು. ಅಲ್ಲದೆ, ಶಿಕಾಗೋದಿಂದ ಶ್ರೀಮತಿ ಫ್ಲಾರೆನ್ಸ್ ಮಿಲ್ವರ್ಡ್ ಆ್ಯಡಮ್ಸ್ ಮತ್ತು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಿಂದ ಮಿಸ್ ಫ್ಲಾರೆನ್ಸ್ ಗರ್ನ್ಸೇ ಬಂದರು. ಫ್ಲಾರೆನ್ಸ್ ಗರ್ನ್ಸೇ ಎಂಬವಳು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನ ಭಕ್ತರಾದ ಡಾ ॥ ಎಗ್ಬರ್ಟ್ ಗರ್ನ್ಸೇಯವರ ಮಗಳು. ಇವರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆತ್ಮೀಯರು, ತುಂಬ ಬೇಕಾದವರು. ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ಭೇಟಿಯಾದದ್ದು ಅವರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಈ ನಡುವೆ ಲೆಗೆಟ್ ದಂಪತಿಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯಸ್ಥಿತಿ ವೇಗವಾಗಿ ಸುಧಾರಿಸುವಂತಾಗಲು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ತಜ್ಞರಾದ ಡಾ ॥ ಹೆಲ್ಮರ್ರನ್ನು ಕರೆಸಿದರು. ಹೀಗೆ ರಿಡ್ಜ್ಲಿ ಮ್ಯಾನರ್ ಅತಿಥಿಗಳಿಂದ ವಿಶ್ವಾಸಿಗಳಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿತ್ತು.

ಈ ಎಲ್ಲ ಅತಿಥಿ ಅಭ್ಯಾಗತರ ಪೈಕಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬಹಳ ಪ್ರಿಯರಾದ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ರೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಅಭೇದಾನಂದರು ದೂರದ ಸ್ಥಳವೊಂದರಲ್ಲಿ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಕೂಡಲೇ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಭೇದಾನಂದರು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಹೊಣೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ಅಲ್ಲಿನ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಮುಂದು ವರಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿಯ ಯಶಸ್ಸಿನ ವಿವರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಹಳ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡರು. ಅಭೇದಾನಂದರು ಹತ್ತು ದಿನಗಳ ಮಟ್ಟಿಗೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಆನಂದದಿಂದಿದ್ದು ಮತ್ತೆ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದತ್ತ ಹೊರಟರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ರಿಡ್ಜ್ಲಿಯ ವನ್ಯ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಒತ್ತಡದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳಾ ವುವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಆರಾಮವಾಗಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಸಂಜೆಯ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ನೇಹಿತರೊಂದಿಗೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತ ಆ ಹಳ್ಳಿಯ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ವಾಯು ಸೇವನೆಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದಿವ್ಯ ಸನ್ನಿಧಿಯಿಂದಾಗಿ ಲೆಗೆಟ್ ದಂಪತಿಗಳು, ಅವರ ಪರಿವಾರದವರು, ಅತಿಥಿಗಳು, ವಿಶ್ವಾಸಿಗಳು ಎಲ್ಲರೂ ಆನಂದದಿಂದ ದಿನಕಳೆದರು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಆ ದಿನಗಳೇ ಅವರೆಲ್ಲರ ಜೀವನದ ಸಾರ್ಥಕದಿನಗಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಟ್ಟಿಗಂತೂ, ಇಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ಹತ್ತು ವಾರಗಳ ಅವಧಿಯು ಅತ್ಯಂತ ವಿಶ್ರಾಂತಿದಾಯಕವೂ ಉಲ್ಲಾಸಕರವೂ ಆಗಿತ್ತು. ಇದು ಅವರ ಜೀವನದಲ್ಲೇ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ಕಾಲಾವಧಿ. ಲೆಗೆಟ್ ದಂಪತಿಗಳ ಪ್ರೀತಿಯ ಆರೈಕೆಯಿಂದ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯವೂ ತುಂಬ ಸುಧಾರಿಸಿತು. ನವೆಂಬರ್ ೧ ರಂದು ಅವರು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರೆದರು :

“ಈಗ ನಾನು ತುಂಬ ಆರೋಗ್ಯವಂತನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ತುಂಬ ಬಲಿಷ್ಠನಾಗಿದ್ದೇನೆ ; ಎಷ್ಟೆಂದರೆ ನಾನೊಂದು ಸಿಂಹದಷ್ಟು ಬಲಿಷ್ಠನಾಗಿದ್ದೇನೆ ಎಂದೆನ್ನಿಸುತ್ತದೆ ನನಗೆ ! ಈಗ ನಾನು ಯಾವ ಕಾರ್ಯವನ್ನಾದರೂ ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಿದ್ಧ.”

ಈ ಪತ್ರವನ್ನು ಬರೆದ ಐದಾರು ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟರು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಅವರ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯ ದಿನಗಳು ಮುಗಿದಂತಾಯಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ರಿಡ್ಜ್ಲಿಯಿಂದ ಹೊರಡುವ ಮೊದಲೇ ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರು ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿಯಲ್ಲಿರುವ ಮಾಂಟ್ ಕ್ಲೇರ್ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಇದು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿ ನಿಂದ ಇಪ್ಪತ್ತು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಶ್ರೀಮತಿ ವೀಲರ್ ಎಂಬವಳು ಹಿಂದೆ ತನ್ನ ಮನೆ ಯಲ್ಲೇ ವೇದಾಂತ ಪ್ರಚಾರ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರಿಗೆ ಅವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಳು. ಅದೇ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಈಗ ತುರೀಯಾನಂದರು ಬಾಲಕಬಾಲಕಿಯರಿಗಾಗಿ ಕಥೆಗಳ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಇದಲ್ಲದೆ ಅವರು ವಾರಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ಬಂದು ಅಲ್ಲಿಯೂ ಕೂಡ ಎಳೆಯರಿಗಾಗಿ ಹಿತೋಪದೇಶವೇ ಮೊದಲಾದ ಪುಸ್ತಕಗಳಿಂದ ನೀತಿಪರವಾದ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತ, ಮಕ್ಕಳ ಮನೋಭಾವದಲ್ಲಿ ಸುಧಾರಣೆ ತರುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದರು. ಬಳಿಕ ಅದೇ ವರ್ಷ ಡಿಸೆಂಬರಿನಲ್ಲಿ ಅವರು ಮಸಾಚುಸೆಟ್ಸ್ ರಾಜ್ಯದ ಕೇಂಬ್ರಿಡ್ಜಿಗೂ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿನ ಕೇಂಬ್ರಿಡ್ಜ್ ಕಾನ್ಫರೆನ್ಸಸ್ನ ಗಣ್ಯ ಸಭಿಕರಿಗಾಗಿ ‘ಶ್ರೀಶಂಕರಾಚಾರ್ಯ’ ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಅವರ ಈ ಮೊತ್ತ ಮೊದಲ ಭಾಷಣವು ಹಾರ್ವರ್ಡ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಪ್ರೊಫೆಸರುಗಳ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಗಳಿಸಿತು. ಈ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ತಿಳಿದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಂತೃಪ್ತಿ.

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೫ರಂದು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯನ್ನು ಹೊಸ ವಿಶಾಲ ಸ್ಥಳ ವೊಂದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಯಿಸಲಾಯಿತು. ಒಂದು ವಾರದ ಬಳಿಕ, ಆ ಪುತುವಿನ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರು ಉದ್ಘಾಟಿಸಿದರು. ಈ ವೇಳೆಗಾಗಲೇ ಈ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯು ಅಭೇದಾ ನಂದರ ನೇತೃತ್ವ-ಮಾರ್ಗದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಸರಾಂತ ಸಂಸ್ಥೆಯಾಗಿ ಬೆಳೆದು ನಿಂತಿತ್ತು. ಅಮೆರಿಕ ದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಹರಡುವಲ್ಲಿ ಈ ಸಂಸ್ಥೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಸಾಧಿಸಿತ್ತು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತಷ್ಟು ಜನ ಈ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದು ಅದರ ಉತ್ಸಾಹೀ ಕಾರ್ಯಕರ್ತರಾಗಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಆಗಮಿಸಿರುವ ಸುದ್ದಿ ಕೇಳಿದ ಸಂಘದ ಹಳೆಯ ಮತ್ತು ಹೊಸ ಸದಸ್ಯರೆಲ್ಲರೂ ಅವರನ್ನು ಕಾಣಲು, ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಲು ಅತ್ಯಂತ ಕಾತರರಾಗಿದ್ದರು.

ನವೆಂಬರ್ ೭ರಂದು ರಿಡ್ಜ್ಲಿಯಿಂದ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ಬಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ಅದೇ ದಿನ ಸಂಜೆ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದರು. ಅಂದಿನ ಸಭೆಯನ್ನು ಅಧ್ಯಕ್ಷಸ್ಥಾನದಿಂದ ನಡೆಸಿಕೊಡುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು “ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಸಂಸ್ಥಾಪಕರು ಹಾಗೂ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವ ಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತರಿಸಿದ ಮಹಾ ಪ್ರವಾದಿ” ಎಂದು ಸಭೆಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಟ್ಟು, ಸಭಿಕರ ಸಂದೇಹಗಳಿಗೆ ಸಮಾಧಾನ ನೀಡಿದರು.

ನವೆಂಬರ್ ೧ಂರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸೊಸೈಟಿಯ ಪರವಾಗಿ ಸತ್ಕಾರ ಸಮಾರಂಭ ವೊಂದನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಲಾಯಿತು. ಅಂದು ಅವರ ಹಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತರು, ಶಿಷ್ಯರು, ಭಕ್ತರು, ವಿಶ್ವಾಸಿಗರು–ಎಲ್ಲರೂ ಆಗಮಿಸಿ ತಮ್ಮ ನೆಚ್ಚಿನ ಗುರುದೇವನನ್ನು ಕಣ್ತುಂಬ ಕಂಡು ಆನಂದಿಸಿ ದರು. ಇವರಲ್ಲದೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಷಯವನ್ನು ಕೇಳಿ, ಅವರ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದಿ ಪ್ರಭಾ ವಿತರಾಗಿದ್ದ ಇತರ ನೂರಾರು ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರು ಆಗಮಿಸಿದ್ದರು. ಅಂದು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನ ವೇದಾಂತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ತಮ್ಮ ಗೌರವ-ಪ್ರೀತಿಗಳ ಸಂಕೇತವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಒಂದು ಅಭಿ ನಂದನಾ ಪತ್ರವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದರು. ಅದಕ್ಕುತ್ತರವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಅವರೆಲ್ಲರ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳು ತಮ್ಮ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಆನಂದದ ಲಹರಿಯನ್ನು ಹರಿಯಿಸಿವೆಯೆಂಬುದನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಿದರು.

ಅಲ್ಲಿನ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬೀರಿದ ಪ್ರಭಾವ ಅಸದೃಶವಾದದ್ದು. ಅಂದಿನ ಆ ಸತ್ಕಾರಕೂಟದಲ್ಲಿದ್ದವರಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಗುರುದಾಸ್ ಎಂಬ ಅಮೆರಿಕನ್ನರೂ ಒಬ್ಬರು. ಇವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡದ್ದು ಅದೇ ಮೊದಲ ಬಾರಿ. ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಇವರು ಮುಂದೆ ಸ್ವಾಮಿ ಅತುಲಾನಂದರೆಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧರಾದರು. With the Swamis in America (ಸ್ವಾಮಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ) ಎಂಬ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಅತುಲಾನಂದರು ಆ ಸಮಾರಂಭದ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಹೀಗೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾರೆ :

“ಅದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಸಂತೋಷದ ಒಕ್ಕೂಟ. ಅಂದಿನ ಸಮಾರಂಭ ತುಂಬ ಅನೌಪಚಾರಿಕ ವಾಗಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸ್ನೇಹಿತನನ್ನು ಕಂಡಾಗಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮುಗುಳ್ನಕ್ಕರು, ವಿಶ್ವಾಸದ ಮಾತನಾಡಿದರು, ಇಲ್ಲವೆ ಒಂದು ಚಟಾಕಿ ಹಾರಿಸಿದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಅವರು ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಸುಖಾಸನದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತರು. ಅಲ್ಲಿ ಮಾತುಕತೆ ನಗು ಹರಟೆ ಬೇಕಾದಷ್ಟು ನಡೆಯಿತು. ತಮ್ಮ ಉದ್ಗಾರಗಳಿಂದ ಇಲ್ಲವೆ ಮುಖಭಾವದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವು ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಪರಿಚಿತರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನನ್ನೂ ಮರೆತಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸಿದರು. . .

“ಆದರೆ ನಾನು ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಅವರನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೆನಾದ್ದರಿಂದ, ನನಗೆ ಅವರ ನಡೆನುಡಿಗಳೆಲ್ಲ ತೀರಾ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಕಂಡುಬಂದುವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರನ್ನು ಎಲ್ಲರಂತೆಯೇ ಒಬ್ಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದೆ. ಅವರನ್ನು ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಕರೆದಿದ್ದಂತೆ ‘ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಸಿಂಹ’ ಎಂದು ಕರೆಯುವಷ್ಟು ವಿಶೇಷವೇನೂ ನನಗೆ ತೋರಲಿಲ್ಲ. ದೊಡ್ಡ ಮನುಷ್ಯ ರಾದವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಇತರರಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಅವರೇನೂ ನಮ್ಮಿಂದ ದೂರವಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಸರಾಗವಾಗಿ ಓಡಾಡಿದರು. ನೆಲದ ಮೇಲೆಯೇ ಕುಳಿತರು, ಸಲ್ಲಾಪ ನಡೆಸಿದರು, ನಕ್ಕರು, ತಮಾಷೆ ಮಾಡಿದರು–ಯಾವುದರಲ್ಲೂ ಔಪಚಾರಿಕತೆ ಯಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಒಂದು ವಿಷಯ ಮಾತ್ರ ನಿಜ : ಅವರ ರಾಜಸಹಜವಾದ ಮೈಕಟ್ಟು-ನಿಲುವು ಗಳನ್ನು ಅವರ ವಿಶಾಲ-ತೇಜೋವಂತ ನಯನದ್ವಯವನ್ನು ನಾನು ಗಮನಿಸಿದ್ದೆ ; ಇವುಗಳನ್ನು ಯಾವುದೂ ಮರೆ ಮಾಡುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರು ಕೆಲವು ಕ್ಷಣ ಕಾಲ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಇತರರೊಂದಿಗೆ ನಿಂತಿದ್ದಾಗ ಮಾತ್ರ, ಮಿಂಚಿನಂತೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹೊಳೆಯಿತು–‘ಆಹ್ ! ಇದೇನು ಭವ್ಯತೆ ! ಇದೇನು ಧೀರತೆ ! ಇದೇನು ಪುರುಷತ್ವ ! ಅವರಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಅವರ ಅಕ್ಕಪಕ್ಕದಲ್ಲಿರುವವರೆಲ್ಲ ತೀರ ಯಃಕಶ್ಚಿತ್ತುಗಳಂತೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದ್ದಾರಲ್ಲ !’ ಎಂದು. ಈ ಭಾವನೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಂದು ಆಘಾತದಂತೆ ಬಂದೆರಗಿತು ; ನಾನು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತನಾದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಇತರರಿಂದೆಲ್ಲ ಪ್ರತ್ಯೇಕಿಸಿದ ಆ ಅಂಶ ಯಾವುದಿರಬಹುದು ? ಅದು ಅವರ ಎತ್ತರವಿರಬಹುದೆ ? ಅಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಗಿಂತಲೂ ಎತ್ತರದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಅದು ಅವರ ಮೈಕಟ್ಟಿರಬಹುದೆ ? ಅಲ್ಲ, ಅಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೇ ಕಟ್ಟುಮಸ್ತಾದ, ಅಮೆರಿಕೆಯ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮಾದರಿಯ ಮೈಕಟ್ಟಿನವರಿದ್ದಾರೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಇನ್ನಾವ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವಿರಬಹುದು ? ಅವರ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಎದ್ದು ಕಾಣುವ ಭಾವಪ್ರಕಾಶವೇ ಆ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ! ಇದೇ ಅವರಲ್ಲಿ ಇತರರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಂಡುಬರು ತ್ತಿದ್ದ ವಿಶೇಷತೆ ! ಇದು ಅವರ ಪಾವಿತ್ರ್ಯದ ಹೊಳಪಿರಬಹುದೆ ? ಏನಿರಬಹುದು ? ನನಗದನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿ ತಿಳಿಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ನನಗೆ ಬುದ್ಧನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವ ಮಾತೊಂದು ನೆನಪಿಗೆ ಬಂತು : ‘ಪುರುಷರೊಳಗಿನ ಸಿಂಹ–ಪುರುಷಸಿಂಹ !’ ನಿಜ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರೊಬ್ಬ ಪುರುಷಸಿಂಹ. ನನಗನ್ನಿಸಿತು–ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ಶಕ್ತಿ ತುಂಬಿ ಕೊಂಡಿದೆ ; ಅವರು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದರೆ ಸ್ವರ್ಗ ಮರ್ತ್ಯ ಪಾತಾಳಗಳನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸಿಬಿಡ ಬಲ್ಲರು, ಎಂದು. ಇದೇ ಅವರ ದರ್ಶನದಿಂದ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲುದ್ಭವಿಸಿದ ಬಲವಾದ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.”

ನಿಜ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಲ್ಲಿ ಎಣಿಕೆಗೆ ಮೀರಿದ ಶಕ್ತಿಯಿತ್ತು. ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಬೆರಗಾಗಿ ಸುವಷ್ಟು ಶಕ್ತಿಯಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅವರೆಂದೂ ಯಾರ ಮೇಲೂ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿದವರಲ್ಲ ; ಬದಲಾಗಿ ಅವರು ಅಂತಹ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವನ್ನೇ ಕೊಡುತ್ತಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೊಂದು ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಉದಾಹರಿಸಬಹುದು : ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯಲ್ಲಿ ತರಗತಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಮಾತು ಗಳನ್ನೇ ಸ್ತಬ್ಧವಾಗಿ ಆಲಿಸುತ್ತ ಕಿಕ್ಕಿರಿದ ತರಗತಿ ಮೈಮರೆತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೂ ತಮ್ಮ ಮಾತುಗಳಲ್ಲೇ ಲೀನರಾಗಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ತನ್ಮಯರಾಗಿ ಕುಳಿತಿ ದ್ದಾರೆ, ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಏನನ್ನಿಸಿತೋ ಏನೋ, ಹಠಾತ್ತಾಗಿ ತಮ್ಮ ಪ್ರವಚನವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಎದ್ದು ನಡೆದುಬಿಟ್ಟರು. ವಿಷಯವೇನೆಂದು ಯಾರಿಗೂ ಅರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ. ತರಗತಿ ಮುಗಿದು ಹೋಯಿತು. ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ತೀವ್ರ ನಿರಾಶೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಬೇಕಾಯಿತು. ಬಳಿಕ ಒಬ್ಬ ಶಿಷ್ಯ ಕೇಳಿದ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಎಲ್ಲರೂ ನಿಮ್ಮ ಮಾತಿನಲ್ಲೇ ಮನಸ್ಸಿಟ್ಟು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಾಗ ನೀವು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟಿರಲ್ಲ, ಏಕೆ ?” ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಅಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದವರೆಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸೂ ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಆವೆಮಣ್ಣಿನ ಮುದ್ದೆಯಂತೆ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಇದು ನನ್ನ ಗಮನಕ್ಕೆ ಬಂದಿತು. ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ, ಅವರ ಮನಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಯಾವ ಆಕಾರಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದರೂ ತರಬಹುದಾದ ಶಕ್ತಿ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಆವಿರ್ ಭವಿಸಿತ್ತು. ಆದರೆ ನಾನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಾರೆ ; ಅದು ನನ್ನ ನೀತಿಗೆ ವಿರುದ್ಧ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಅವನವನ ಮನೋಭಾವಕ್ಕೆ, ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿಯೇ ಬೆಳೆಯಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ನನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿದೆ.” ಆಗ ಆ ಶಿಷ್ಯ ಆಕ್ಷೇಪಿಸಿದ, “ಆದರೆ ಜನ ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ–ನೀವು ಹೇಳಬೇಕಾದ್ದನ್ನು ಮರೆತುಬಿಟ್ಟಿರಿ ಎಂದು.” ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಸ್ವಭಾವಸಹಜ ಉತ್ತರ : “ಜನ ಏನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡರೆ ತಾನೆ ಏನು !”

ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಾವು, ಹಿಂದೆಯೇ ಹೇಳಲಾದ ಒಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಒಮ್ಮೆ ತರುಣ ನರೇಂದ್ರನಿಗೆ ತನ್ನಲ್ಲೊಂದು ಅಪೂರ್ವಶಕ್ತಿ ಆವಿರ್ಭವಿಸಿರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗಿತ್ತು. ಅವನಿಗೆ ಅದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆಯಾಗಿ, ತಾನು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಾಗ ತನ್ನನ್ನು ಮುಟ್ಟುವಂತೆ ಸ್ನೇಹಿತ ಕಾಳೀಪ್ರಸಾದನಿಗೆ (ಸ್ವಾಮೀ ಅಭೇದಾನಂದರಿಗೆ) ಹೇಳಿದ. ಅದರಂತೆ ನರೇಂದ್ರನನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿದಾಗ ಕಾಳೀಪ್ರಸಾದನಿಗೆ ವಿದ್ಯುಚ್ಛಕ್ತಿ ಹರಿದ ಅನುಭವ ವಾಯಿತು. ಆದರೆ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನರೇಂದ್ರನಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಛೀಮಾರಿ ಹಾಕಿದರು. ‘ತನ್ನದೇ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ಆತನ ಭಾವ ವನ್ನು ಕೆಡಿಸಿ ನಷ್ಟ ಮಾಡಿದೆಯಲ್ಲ ! ಇನ್ನೆಂದೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಡ’ ಎಂದು ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿದರು. ಇಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅಂತಹ ಘಟನೆಯನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಎರಡು ವಾರದ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರು, ಸಂಭಾಷಣೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದರು, ಅಲ್ಲಿನ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ, ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಾಗೂ ತಾತ್ವಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಬಗೆಹರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಈ ತರಗತಿಗಳು ತುಂಬ ಉಪಯುಕ್ತವಾಗಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉತ್ತರ ಗಳು ಕೇಳುಗರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಬ್ಬಿಬ್ಬುಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು ; ಅನಿರೀಕ್ಷಿತ ಹೊಡೆತಗಳಂತೆ ಇರುತ್ತಿ ದ್ದುವು.

ಈ ತರಗತಿಗಳಲ್ಲಿ ಯಾರು ಯಾವ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನಾದರೂ ಕೇಳಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ತರಗತಿ ಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳು ‘ಚರ್ಚಿನ’ ಮುದುಕಿ ಕೇಳಿದಳು, “ನೀವು ಪಾಪದ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹೇಳುವುದೇ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ. ಏಕೆ ?” ಕ್ರೈಸ್ತ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಿ ಪಾಪಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ಪಾಪಪರಿಹಾರಕ್ಕೆ ಅಗ್ರಸ್ಥಾನ. ಹಾಗಿರುವಾಗ ಪಾಪದ ವಿಷಯವನ್ನೇ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸದೆ ಧರ್ಮವನ್ನು ಬೋಧಿಸಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದು ಆ ಮುದುಕಿಯ ಸಮಸ್ಯೆ. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚರಿಯ ಮುದ್ರೆ ಮೂಡಿತು. ಅವರೆಂದರು, “ಮೇಡಂ, ನನ್ನ ಪಾಪಗಳಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದಗಳು ! ಈ ಪಾಪಗಳ ಮೂಲಕವೇ ಅಲ್ಲವೆ ನಾನು ಪುಣ್ಯ ಮಾಡುವುದನ್ನು ಕಲಿತದ್ದು ! ಇಂದು ನಾನೇನಾಗಿರುವೆನೋ ಅದಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಪುಣ್ಯಗಳಷ್ಟೇ ಪಾಪಗಳೂ ಕಾರಣ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮನುಷ್ಯನ ದೋಷಗಳ ಮೇಲೆಯೇ ಏಕೆ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಬೇಕು ! ಪರಮ ಪಾಪಿ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವ ನಲ್ಲೂ ಎಷ್ಟೋವೇಳೆ ಒಬ್ಬ ಸಂತನಲ್ಲಿ ಕಾಣಬರದ ಸದ್ಗುಣವೊಂದನ್ನು ಕಂಡಿಲ್ಲವೆ ? ಇರುವ ಶಕ್ತಿ ಒಂದೇ. ಅದೇ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿಯೂ ಕೆಟ್ಟದಾಗಿಯೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ದೇವರು ಮತ್ತು ಸೈತಾನ–ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಎರಡು ದಿಕ್ಕುಗಳಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವ ಒಂದೇ ನದಿ.”

ಈ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೇಳಿ ಮುದುಕಿ ಬೆಚ್ಚಿಬಿದ್ದಳು. ಆದರೆ ಉಳಿದವರು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮಾನವನ ಅಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿರುವ ದೈವತ್ವದ ಕುರಿತಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆತ್ಮ ಹೇಗೆ ಪರಿಪೂರ್ಣ, ಶಾಶ್ವತ ಹಾಗೂ ಅಮರ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ಅತುಲಾನಂದರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ :

“ಇಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭರವಸೆ ದೊರಕುತ್ತದೆ ; ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡು ದೇವನೇ ಆಗಬಹುದು ಎಂಬ ಒಂದು ಸಮಾಧಾನ, ಒಂದು ಧೈರ್ಯ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಯಾರು ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅವರಿಗಿನ್ನೂ ಅವನನ್ನು ಕಾಣಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲವೊ, ಯಾರು ಅವನ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತಟ್ಟಿಯೂ ಅವರಿಗಿನ್ನೂ ಅದು ತೆರೆದಿರಲಿಲ್ಲವೊ ಅಂಥವರ ಪಾಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬೋಧನೆಗಳು ಅದೆಷ್ಟು ಸಮಾಧಾನ ನೀಡಿದುವೆಂದು ಊಹಿಸಬಲ್ಲಿರಾ ? ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಉದ್ಧಾರಕನಂತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರ ಹೃದಯಗುಡಿಗೇ ಬಂದು ಬಾಗಿಲು ತಟ್ಟಿದರು ! ಯಾರು ತಮ್ಮ ಹೃದಯದ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತೆರೆದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದಿವ್ಯ ಸನ್ನಿಧಿಯಿಂದ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡರೋ ಅವರೇ ಧನ್ಯರು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಾವು ಈ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕಾದ ಅವಧಿಯ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಆಗಾಗ ಅಪೂರ್ವ ಮುನ್ಸೂಚನೆಗಳು ದೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದುವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಒಂದು ದಿನ ಅವರು ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರ ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡು ಸೋದರ, ನನ್ನ ಆಯುಸ್ಸು ಮುಗಿಯುತ್ತ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಇನ್ನು ನಾನು ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ ಕೇವಲ ಮೂರು-ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷ ಬದುಕಬಹುದು.” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಆಗಿನ್ನೂ ಮೂವತ್ತಾರು ವರ್ಷ. ಇಂತಹ ಯೌವನ ದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೇ ‘ನಾನಿನ್ನು ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ ಮೂರುನಾಲ್ಕು ವರ್ಷ ಇರಬಹುದು’ ಎಂದರೆ ಅಭೇದಾ ನಂದರಿಗೆ ಹೇಗೆನ್ನಿಸಬೇಡ ! ಅವರು ಹೇಳಿದರು :

“ನರೇನ್, ದಯವಿಟ್ಟು ನೀನು ಆ ಮಾತನ್ನಾಡಬಾರದು. ನಿನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ಬಹಳ ಬೇಗ ಸುಧಾರಿಸುತ್ತಿದೆ. ನೀನಿನ್ನೂ ಕೆಲಸಮಯ ಇಲ್ಲೇ ಇದ್ದುಬಿಟ್ಟರೆ ನಿನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ಮತ್ತೆ ಹಿಂದಿ ನಂತೆಯೇ ಆಗುತ್ತದೆ, ನೀನು ಹಿಂದಿನಷ್ಟೇ ದೃಢಿಷ್ಠನಾಗುತ್ತೀ. ಅಲ್ಲದೆ, ನಾವಿನ್ನೂ ಎಷ್ಟೊಂದು ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಲಿಕ್ಕಿದೆ ! ಈಗ ಆಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ಪ್ರಾರಂಭ ಅಷ್ಟೇ, ಅಲ್ಲವೆ !”

ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಒಂದು ಮಾತು ಹೇಳಿದರು, “ನನ್ನ ವಿಷಯ ನಿನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ ಸೋದರ. ನಾನು ವಿಶಾಲವಾಗುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ; ಎಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾಗುತ್ತಿದ್ದೇನೆಂದರೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ, ಈ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ನಾನು ಹಿಡಿಸಲಾರೆ ಎಂದು. ನನ್ನ ಶರೀರ ಇನ್ನೇನು ಬಿರಿಯುವುದರಲ್ಲಿದೆ. ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳು, ಈ ರಕ್ತಮಾಂಸಗಳ ಪಂಜರವು ನನ್ನನ್ನು ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಹಿಡಿದಿಡಲಾರದು.”

ಚಳಿಗಾಲ ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಚಳಿ ಹೆಚ್ಚಲಾರಂಭಿಸಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈಗಿದ್ದ ಪೂರ್ವ ಕರಾವಳಿ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಚಳಿ ತುಂಬ ಹೆಚ್ಚು. ಇದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಅನನುಕೂಲವೇ ಆಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮ ವೈದ್ಯಸ್ನೇಹಿತರಾದ ಡಾ ॥ ಎಗ್ಬರ್ಟ್ ಗರ್ನ್ಸೆಯವರ ಮನೆಗೆ ಬಂದಿಳಿದುಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶರೀರವನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ಅವರನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಆರೋಗ್ಯವಂತರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಲು ಡಾ ॥ ಗರ್ನ್ಸೇ ಉತ್ಸಾಹಿತ ರಾಗಿದ್ದರು. ಇವರಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶುಶ್ರೂಷೆಗಾಗಿ ಡಾ ॥ ಹೆಲ್ಮರ್ ಕೂಡ ಮುಂದಾ ದರು. ಹೀಗೆ ಈ ಇಬ್ಬರು ವಿಖ್ಯಾತ ಡಾಕ್ಟರರೂ ಸೇರಿ ತುಂಬ ಮುತುವರ್ಜಿಯಿಂದ ನೋಡಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಶೀತ ಮತ್ತು ಜ್ವರ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿತು. ಇದಕ್ಕೆ ನ್ಯೂ ಯಾರ್ಕಿನ ಚಳಿಯೇ ಕಾರಣವಾಗಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಬಹುಶಃ ಅದಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದೂ ಕಾರಣವೂ ಇದ್ದಿರಬಹುದು–ಅದೇ ವೇಳೆಗೆ ಅವರಿಗೆ ಸ್ಟರ್ಡಿಯಿಂದ ಮೊದಲನೆಯ ದೂಷಣೆಯ ಪತ್ರ ಬಂದು ಸೇರಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಗೆ ಅದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಆಘಾತವೇ ಸರಿ. ಅಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ಶರೀರದ ಸೂಕ್ಷ್ಮತೆಯನ್ನು ಬಹುಶಃ ಅವರೊಬ್ಬರೇ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲವರು. ಅವರು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಿಂದ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಬ್ಬರಿಗೆ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ, “ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಶರೀರದ ಬಗ್ಗೆ ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಕಳವಳಗೊಳ್ಳುವ ಅಗತ್ಯವೇನೂ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಈ ನನ್ನ ಶರೀರವು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅದ್ಭುತ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಹೊಮ್ಮಿಸುವ, ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ನಿಡುಸುಯ್ಯುವ ಒಂದು ವಾದ್ಯ ಮಾತ್ರ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಕೇಂಬ್ರಿಡ್ಜಿನಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾಳ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಚಳಿಗಾಲದ ದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆಯುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಬದಲಾಯಿತು. ಅವರು ಅಮೆರಿಕದ ಪಶ್ಚಿಮ ತೀರದ ಕ್ಯಾಲಿಪೋರ್ನಿಯಾ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಹೊರಡುವುದೆಂದು ನಿಶ್ಚಯವಾಯಿತು. ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಿಂದ ಎರಡು ಸಾವಿರ ಕಿಲೋಮೀಟರಿಗೂ ಹೆಚ್ಚು ದೂರವಿರುವ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ತೆರಳಬೇಕೆಂಬ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಿರ್ಧಾರದ ಹಿಂದಿದ್ದ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣವೆಂದರೆ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಣೆ. ಅವರು ಚಳಿ ಕಡಿಮೆಯಿರುವ ಪಶ್ಚಿಮ ತೀರಕ್ಕೆ ಹೋದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದೆಂದು ಡಾಕ್ಟರುಗಳು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಟ್ಟರು. ಆದರೆ ಇದು ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ ಕಂಡುಬರುವ ಕಾರಣ. ಇದರ ಹಿಂದಿನ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವೆಂದರೆ ವೇದಾಂತ ಪ್ರಸಾರ ಮತ್ತು ಹಣ ಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡುವುದೇ. ಈ ಆಲೋಚನೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಸುಪ್ತವಾಗಿ ಇದ್ದೇ ಇತ್ತು. ಅಮೆರಿಕದ ಪಶ್ಚಿಮ ತೀರದ ಈ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಅವರು ಹಿಂದೆಂದೂ ಸಂದರ್ಶಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಗ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುವ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದರಿಂದ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಗಳಿಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ-ನೆರವು ದೊರಕೀತೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡುವ ಇಚ್ಛೆ ಅವರಿಗಿತ್ತು.

ಇದೇ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯೆ ಜೋಸೆಫಿನ್ನಳು ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದ್ದಳು. ಅಲ್ಲಿ ಮರಣಾಂತಿಕ ಕಾಯಿಲೆಗೆ ಗುರಿಯಾಗಿದ್ದ ತನ್ನ ಸೋದರ ಟೈಲರ್ ಮೆಕ್ ಲಾಡ್ನ ಆರೈಕೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವಳು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೊರಟಿದ್ದು. ಅವಳು ರಿಡ್ಜ್ಲಿ ಮ್ಯಾನರಿಂದ ಹೊರಡುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನೂ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದಳು. ಆಗ ಅವರು, ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಾಡು ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ತಾವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದ್ದರು. ನವೆಂಬರಿನ ಮೊದಲ ವಾರದಲ್ಲಿ ಟೈಲರ್ ತೀರಿಕೊಂಡ. ಆದರೆ ಇದಾದ ಬಳಿಕವೂ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡಳಲ್ಲದೆ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಿಸಿ ಮತ್ತೆ ಪತ್ರ ಬರೆದಳು.

ಹೀಗೆ ಡಾಕ್ಟರುಗಳ ಸಲಹೆಯೊಂದಿಗೆ ಮೆಕ್ಲಾಡಳ ಒತ್ತಾಯವೂ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಕ್ಕೆ ಹೊರಡಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಯೋಜನೆಗಳೆಲ್ಲ ಇದ್ದ ಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಬದಲಾದದ್ದರ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗೇ ಆಶ್ಚರ್ಯ. ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ, “ಇರಲಿ, ನಾನು ಯೋಜನೆ ಹಾಕುವುದು, ಅದು ಮುರಿದುಬೀಳುವುದು ಹೀಗೆಯೆ!”

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ನಿರ್ಧಾರ ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ತರವಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ಜೀವನೋ ದ್ದೇಶವು ಪೂರ್ಣವಾಗುವಲ್ಲಿ, ಈ ಪ್ರಯಾಣವು ಎಂತಹ ಪ್ರಮುಖ ಪಾತ್ರವಹಿಸಿತೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡಲಿದ್ದೇವೆ. ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಿಂದ ಹೊರಡುವಾಗ ಅವರು ತಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶಿತ ಕಾರ್ಯ ಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಯಾರಿಗೂ ಏನೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಆಗಿನ ಸ್ಥಿತಿ ನೋಡಿದರೆ, ಯಾವುದೇ ಬಗೆಯ ಪರಿಶ್ರಮವನ್ನೂ ಇನ್ನು ಅವರು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಾರರು ಎಂಬಂತೆ ತೋರುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ‘ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಕಾರ್ಯ’ಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಕಟಿಬದ್ಧರಾಗಿ ನಿಂತಾಗ, ಅವರೊಳಗಿನ ಪ್ರಚಂಡ ಶಕ್ತಿ ಹೇಗೆ ಚಿಮ್ಮಿತು, ಅವರು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹೇಗೆ ತ್ರಿವಿಕ್ರಮ ಗಾತ್ರಕ್ಕೆ ಬೆಳೆದು ನಿಂತರು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡು ನಾವು ವಿಸ್ಮಿತರಾಗದಿರುವಂತಿಲ್ಲ.

೩ಂಪೌರ್ವಾತ್ಯ ಪ್ರವಾದಿ

ನವೆಂಬರ್ ೨೨ರಂದು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಿಂದ ಹೊರಟ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ತಮ್ಮ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯರ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ, ದಾರಿಯಲ್ಲಿನ ಶಿಕಾಗೋ ನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಅವರಿಗೆ ಪರಮ ಪ್ರಿಯ ರಾದ ಹೇಲ್ ಕುಟುಂಬದವರು ಇರುವುದು ಇಲ್ಲಿಯೇ. ಅಲ್ಲದೆ ರಿಡ್ಜ್ಲಿ ಮ್ಯಾನರಿಂದ ಹೊರಟ ನಿವೇದಿತೆ, ತನ್ನ ಭಾರತದ ಯೋಜನೆಗಳಿಗಾಗಿ ಧನಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡಲು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಳು. ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ಭೇಟಿಯಾಗುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಒಂದು ಉದ್ದೇಶ. ಇದರೊಂದಿಗೆ, ನ್ಯೂಯಾರ್ ಕಿನಿಂದ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯವವರೆಗಿನ ಎರಡು ಸಾವಿರ ಕಿಲೋಮೀಟರಿನಷ್ಟು ದೀರ್ಘ ಪ್ರಯಾಣದ ನಡುವೆ ಕೆಲಕಾಲ ವಿರಮಿಸುವುದೂ ಅವರ ಇನ್ನೊಂದು ಉದ್ದೇಶ.

ಶಿಕಾಗೋದ ರೈಲುನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಮೇರಿ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರ ಆಪ್ತರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಎದುರುಗೊಂಡರು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಲ್ ಕುಟುಂಬದವರ ಮನೆಗೆ ತೆರಳಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ, ಅಷ್ಟೇಕೆ ಇಡೀ ವಿಶ್ವಕ್ಕೇ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಟ್ಟ ನಗರ ಈ ಶಿಕಾಗೋ. ಅವರು ಹಿಂದೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಅನೇಕ ಬಾರಿ ಬಂದಿದ್ದರು, ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಬಾಷಣಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರು, ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಲ್ಲಿ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರು, ಭಕ್ತರು, ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ಅಸಂಖ್ಯಾತ. ಹಿಂದೆ ಅವರ ಆತಿಥೇಯರಾಗಿದ್ದ ಲಿಯಾನ್ ದಂಪತಿಗಳು, ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ಅಪೇರಾ ನಟಿ ಎಮ್ಮಾ ಕಾಲ್ವೆ ಮುಂತಾದ ಹಳೆಯ ಪರಿಚಯಸ್ಥರು ಸೇರಿದಂತೆ ಹಲವಾರು ಜನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ದರ್ಶನ ಪಡೆದು, ಆನಂದದಿಂದ ಮಾತುಕತೆಯಾಡಿದರು.

ಇವರುಗಳಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶಿಕಾಗೋದಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನು, ಅನುಯಾಯಿಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅವರು ಬರೆದ ರಾಜಯೋಗವೇ ಮೊದಲಾದ ಗ್ರಂಥಗಳು ಅಲ್ಲಿನ ಸಮಾಜದ ಮೇಲೆ ಆಳವಾದ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿದ್ದುವು. ಅವರ ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕ ಬೋಧನೆಗಳಿಂದ ಹಲವಾರು ಜನ ಆಕರ್ಷಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ವಿದ್ಯಾವಂತ ಜನವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಭಾರತ ಹಾಗೂ ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಗೌರವ ಮೂಡಿಸುವಲ್ಲಿ ಈ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿದ್ದುವು. ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಹಲವಾರು ಪರಿಚಿತರ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅವರ ಆತಿಥ್ಯ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು. ನವೆಂಬರ್ ೨೭ರಂದು ಹೇಲ್ ಸೋದರಿಯರು ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದ ಚಹಾ ಕೂಟದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಹಾಗೂ ಹೊಸ ಪರಿಚಿತರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾತನಾಡಿದರು.

ಈ ಮಾತುಕತೆ-ಓಡಾಟಗಳ ನಡುವೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೆಲಕಾಲ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯಲೂ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಅವರ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರರಾದ ಹೇಲ್ ಸೋದರಿಯರ ಸಾನ್ನಿ ಧ್ಯವೇ ಅವರಿಗೊಂದು ಆನಂದದ ಸಂಗತಿ. ಇವರ ಮನೆಯೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸ್ವಂತ ಮನೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು, ಮೇರಿ ಮತ್ತು ಹ್ಯಾರಿಯೆಟ್ಟಳ ದ್ವಂದ್ವ ಪಿಯಾನೋ ವಾದನವನ್ನು ಆಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ಮುದ್ರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟರು. ಆದರೆ ಮೇಣ ಸವರಿದ ತಟ್ಟೆಗಳ ಮೇಲೆ ಮಾಡಿದ ಆ ಧ್ವನಿಮುದ್ರಿಕೆಗಳು ಇಂದು ಲಭ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಆ ಮುದ್ರಿಕೆಗಳು ದೀರ್ಘಕಾಲ ಬಾಳಿಕೆ ಬರುವಂಥವೂ ಅಲ್ಲ.

ಹೀಗೆ, ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದತ್ತ ಹೊರಟ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶಿಕಾಗೋದಲ್ಲಿ ಕೆಲದಿನಗಳನ್ನು ಆನಂದದಿಂದ ಕಳೆದು, ನವೆಂಬರ್ ೩ಂರಂದು ತಮ್ಮ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಡಿಸೆಂಬರ್ ೩ರಂದು ಅವರು ದಕ್ಷಿಣ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದ ಪ್ರಮುಖ ನಗರವಾದ ಲಾಸ್ ಏಂಜೆಲಿಸ್ಗೆ (‘ದೇವತೆಗಳ ನಗರ’) ಬಂದರು. ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳು ಇದ್ದದ್ದು ಇಲ್ಲಿಯೇ. ಇವಳಲ್ಲದೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದ ಮತ್ತೊಬ್ಬಳೆಂದರೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಬ್ಲಾಜೆಟ್. ಈಕೆ ಲಾಸ್ ಏಂಜೆಲಿಸ್ನಲ್ಲಿ ಅವರ ಆತಿಥೇಯಳಾಗಲಿದ್ದಳು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶ್ರೀಮತಿ ಬ್ಲಾಜೆಟ್ಟಳ ಮನೆಗೆ ತೆರಳುವ ಮುನ್ನ ಒಂದು ವಾರ ಕಾಲ ಜೋಸೆಫಿನ್ನಳೊಂದಿಗೆ ಮಿಸ್ ಸ್ಪೆನ್ಸರ್ ಎಂಬವಳ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಇವಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಟ್ಟಾ ಅನುಯಾಯಿಗಳಲ್ಲೊಬ್ಬಳಾದಳು. ಮಿಸ್ ಸ್ಪೆನ್ಸರ್ ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ತನ್ನ ಕುರುಡಿ ತಾಯಿಯ ನಿರಂತರ ಪ್ರೇಮಪೂರ್ಣ ಸೇವೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದವಳು. ಈಗ ಆ ತಾಯಿ ಮರುಣೋನ್ಮುಖಳಾಗಿದ್ದಳು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಯ ಹಾಸಿಗೆಯ ಬಳಿಯಲ್ಲೇ ಕುಳಿತು ಆಕೆಯ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಒಮ್ಮೆ ಮಿಸ್ ಸ್ಪೆನ್ಸರ್ ಕೇಳಿದಳು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನನ್ನ ತಾಯಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಆಸಕ್ತಿ ತೋರುತ್ತೀರಲ್ಲ, ಏಕೆ ?” ಎಂದು. ಅದಕ್ಕೆ ಅವರು ಹೇಳಿದರು, “ಈ ಮರಣ ಎಂಬುದು ಜನನದಂತೆಯೇ ಒಂದು ರಹಸ್ಯ ; ಅದೊಂದು ಕುತೂಹಲದ ಸಂಗತಿ. ಮರಣಕಾಲ ಸನ್ನಿಹಿತ ವಾದಂತೆ ಜೀವಾತ್ಮನು ಶರೀರದಿಂದ ಹೊರಹೋಗಲು ಅನುವಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಇಂದ್ರಿಯಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ತಬ್ಧವಾಗುತ್ತವೆ. ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಗಮನಿಸಿದರೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು.” ಸಾಮಾನ್ಯರ ಪಾಲಿಗೆ ಇದೊಂದು ಹೃದಯವಿದ್ರಾವಕ ನೋಟ ; ಅಸಹನೀಯ ಅನುಭವ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಂತಹ ಯೋಗಿಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯೇ ಬೇರೆ. ಅವರಿಗೆ ಇದೊಂದು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾದ, ಮಹತ್ವ ಪೂರ್ಣವಾದ ವಿಷಯ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಲಾಸ್ ಏಂಜೆಲಿಸ್ಗೆ ಬಂದ ಎರಡು-ಮೂರು ದಿನ ಪ್ರಮುಖವಾದ ದ್ದೇನೂ ನಡೆಯಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಡಿಸೆಂಬರ್ ಆರನೇ ತಾರೀಕಿನಿಂದ ಅವರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತ ಘಟನೆಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತವೆಂದು ನಿವೇದಿತಾ ಮುನ್ನುಡಿದಿದ್ದಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಾಸ್ಯವಾಗಿ ಅವಳಿಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದರು : “ನಿನ್ನ ಆರನೇ ತಾರೀಕೇನೋ ಬಂದಿತು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಅದೃಷ್ಟವೇನೂ ಖುಲಾಯಿಸಲಿಲ್ಲ !. . . ಇರಲಿ, ಕೆಲವರು ಕಷ್ಟವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸಲೆಂದೇ ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತಾರೆ. (ನಾನು ಅಂಥವರಲ್ಲೊಬ್ಬ). ನಾನು ಯಾರ ನಡುವೆ ಹುಟ್ಟಿದೆನೋ ಆ ದೇಶಬಾಂಧವರಿಗಾಗಿ ನನ್ನ ರಕ್ತವನ್ನು ಬಸಿದಿರದಿದ್ದರೆ, ಬೇರೆ ಇನ್ಯಾರಿಗೋಸ್ಕರವಾದರೂ ಬಸಿಯುತ್ತಿದ್ದೆ. ಇದು ಖಂಡಿತ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಕ್ಕೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ಜೋಸೆಫಿನ್ನಳು ಅಲ್ಲಿನ ತನ್ನ ಹಲ ವಾರು ಪರಿಚಿತರಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದಳು. ಅಲ್ಲದೆ ಆ ದೂರದ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲೂ ಅವರ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಹಾಗೂ ಭಾಷಣಗಳ ವರದಿಗಳ ಮೂಲಕ ಅವರ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿ ದ್ದವರು ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಜನರಿದ್ದರು. ಇವರೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬರವನ್ನೇ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಎದುರು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಈ ಜನರೆಲ್ಲ ಅವರ ದರ್ಶನಾರ್ಥಿಗಳಾಗಿ ಧಾವಿಸತೊಡಗಿದರು. ಹೀಗೆ ಬಂದವರಲ್ಲಿ ಬರ್ನ್ಹಾರ್ಡ್ ಎಂಬವ ನೊಬ್ಬ. ಈತ ‘ಸದರ್ನ್ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯ ಅಕಾಡೆಮಿ ಆಫ್ ಸೈನ್ಸಸ್’ ಎಂಬ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿ. ಇವನು ಬಹಳ ಮೇಧಾವಿ, ಹಲವಾರು ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಭಾವಂತ. ಈತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹಾಗೂ ಅವರ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತೀವ್ರ ಆಸಕ್ತಿ ತೋರಿದ. ಅಲ್ಲದೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಕ್ಕೆ ಬರುವ ಮೊದಲೇ ಈತ ಲಾಸ್ ಏಂಜೆಲಿಸ್ನಲ್ಲಿ ಅವರ ಪ್ರಥಮ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದ. ನಗರದಲ್ಲೇ ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾದ ‘ಬ್ಲಾಂಕರ್ಡ್ ಹಾಲ್’ ಎಂಬ ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಡಿಸೆಂಬರ್ ೮ರ ಸಂಜೆ ಉಪನ್ಯಾಸವೆಂದು ಪ್ರಕಟ ವಾಗಿತ್ತು.

ಈ ವೇಳೆಗಾಗಲೇ ನಗರದ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಕುರಿತು ವರದಿಗಳು, ಲೇಖನ ಗಳು ಪ್ರಕಟವಾಗತೊಡಗಿದ್ದುವು. ಅವರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವ ಹಿಂದಿನ ದಿನವೇ ಅಲ್ಲಿನ ‘ಕ್ಯಾಪಿಟಲ್’ ಎಂಬ ವಾರಪತ್ರಿಕೆ ಅವರ ಛಾಯಾಚಿತ್ರವನ್ನು ಮುದ್ರಿಸಿ, A Prince From India (‘ಭಾರತದಿಂದ ಬಂದ ರಾಜ ಈತ !’) ಎಂಬ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯಡಿಯಲ್ಲಿ ಸುದೀರ್ಘ ವರದಿಯೊಂದನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿತು. ಅದರ ಕೆಲವಂಶಗಳು ಹೀಗಿದ್ದುವು :

“ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಲಾಸ್ ಏಂಜೆಲಿಸ್ ನಗರವು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಭೇಟಿಯ ಸೌಭಾಗ್ಯಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರವಾಗಲಿದೆ. ಅವರು ಅಕ್ಷರಶಃ ಒಬ್ಬ ರಾಜನೇ ಸರಿ–ಬುದ್ಧಿಮತ್ತೆಯಲ್ಲಿ, ಜ್ಞಾನದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಅಧ್ಯಾತ್ಮವೆಂದು ನಾವು ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕರೆಯುವ ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ. ಈ ನಗರದ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರಿಗೆ ಆ ಪೌರ್ವಾತ್ಯ ಪ್ರವಾದಿಯ ಅಪೂರ್ವ ಹೃದಯದ ಚಿಲುಮೆಯ ತೀರ್ಥವನ್ನು ಪಾನಮಾಡುವ ಸದವಕಾಶ ಲಭ್ಯವಾಗಲಿದೆ. ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ನಮಗೆಲ್ಲ ಅವರು ಹೊಸ ರಸಾನುಭವ ವೊಂದನ್ನು ಮಾಡಿಸಿ ಕೊಡುತ್ತಾರೆಂದು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬಹುದು.

“ವಿವೇಕಾನಂದರು ಶಿಕಾಗೋದ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದವರು . . . ಪೌರ್ವಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಿಂದ ಬರುವ ಹಲವಾರು ಪಂಡಿತರಂತೆ ಅವರು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿ ಯೊಬ್ಬನಿಗೆ ಸಲಾಮು ಹೊಡೆಯಲು ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ ; ಬದಲಾಗಿ ಇಲ್ಲಿನ ಜನಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಜನಾಂಗದ ಸನಾತನ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಸರಿಸಲು ಬರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ . . .

“ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನವಾಗಿ ಆಗಲೇ ಆರು ವರ್ಷಗಳು ಕಳೆದುಹೋಗಿವೆ. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿಗಳ ವಿಚಿತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವು ಅನೇಕ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಕಂಡಿರಬಹುದು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರು ಹಲವಾರು ಹೊಸ ದೇಶಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿಯಿತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಈಗಲೂ ಅವರು ತಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದಿನಷ್ಟೇ ಪೌರ್ವಾತ್ಯರಾಗಿದ್ದಾರೆಯೇ ? ಅಥವಾ, ಸ್ವಲ್ಪ ‘ಸಂಮಿಶ್ರಣ’ಗೊಂಡಿದ್ದಾರೆಯೇ ? ಈ ಪ್ರಚಂಡ ಬುದ್ಧಿಯು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಏನನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದೆಯೆಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಲು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿರುತ್ತದೆ . . . ”

ಬ್ಲಾಂಕರ್ಡ್ ಹಾಲಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಡಿದ ಮೊದಲ ಉಪನ್ಯಾಸ ‘ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವ’. ಇದಕ್ಕೆ ೫ಂ ಸೆಂಟ್ (ಅರ್ಧ ಡಾಲರ್) ಪ್ರವೇಶ ಶುಲ್ಕವಿದ್ದು ಸುಮಾರು ಆರುನೂರು ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ಸೇರಿದ್ದರು. ಅವರ ಮೊದಲ ಉಪನ್ಯಾಸವೇ ಭಾರೀ ಯಶಸ್ಸು ಗಳಿಸಿತು. ಸಭಿಕರೆಲ್ಲ ಮಂತ್ರಮುಗ್ಧರಂತೆ ಕುಳಿತು ಆಲಿಸಿದರು. ಹಾಗೂ ಸೂಜಿ ಬಿದ್ದರೂ ಕೇಳಿಸುವಂತಹ ನೀರವತೆ ತುಂಬಿತ್ತು ಎಂದು ವರದಿ ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. ಎಷ್ಟೇ ಅನಾರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಬಲಿಯಾದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ವಾಕ್ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಾಗಲಿ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ಕಿಂಚಿತ್ತಾದರೂ ಕುಂದಿರಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದಕ್ಕೆ ಇದು ಪ್ರಥಮ ಕುರುಹು.

ಅಂದು ಅವರ ಭಾಷಣವನ್ನು ಮೈಮರೆತು ಕೇಳಿದವರಲ್ಲಿ ಮೂವರು ಸೋದರಿಯರಿದ್ದರು. ಇವರು ಮುಂದೆ ಅಮೆರಿಕದ ಪಶ್ಚಿಮ ಕರಾವಳಿಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಧರ್ಮಪ್ರಸಾರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಹು ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರವನ್ನು ವಹಿಸಲಿದ್ದರು. ಇವರೇ ದಕ್ಷಿಣ ಪಸಾಡೆನದ ‘ಮೀಡ್ ಸೋದರಿ ಯರು’. ಇವರ ಹೆಸರುಗಳು ಕ್ರಮವಾಗಿ ಶ್ರೀಮತಿ ಕ್ಯಾರೀ ಮೀಡ್ ವೈಕಾಫ್, ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯಲಿಸ್ ಮೀಡ್ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಮತ್ತು ಕುಮಾರಿ ಹೆಲೆನ್ ಮೀಡ್.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಲಾಸ್ಏಂಜಲಿಸ್ನ ಯೂನಿಟಿ ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿ ದಕ್ಷಿಣ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದ ಅಕಾಡೆಮಿ ಆಫ್ ಸೈನ್ಸಸ್ನ ಆಶ್ರಯದಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಎರಡು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನ ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಲಿಸಿದರು. ಈ ಭಾಷಣವು ಜನರಲ್ಲಿ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೆರಳಿಸಿತು. ಈ ಕುರಿತಾಗಿ ಇನ್ನೂ ಕೇಳಬೇಕೆಂಬ ತವಕವನ್ನು ಜನ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು. ಈ ವೇಳೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯವೂ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿ ಸುಧಾರಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಇನ್ನಷ್ಟು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳಲು ಉತ್ಸುಕರಾದರು.

ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೇ ಅವರು ಮಿಸ್ ಸ್ಪೆನ್ಸರಳ ಮನೆಯಿಂದ ಶ್ರೀಮತಿ ಬ್ಲಾಜೆಟ್ಟಳ ಮನೆಗೆ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಬ್ಲಾಜೆಟ್ ವೃದ್ಧ ವಿಧವೆ. ಹಾಸ್ಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವಳು, ತುಂಬ ವಾತ್ಸಲ್ಯದ ಸ್ವಭಾವ. ಈಕೆ ಹಿಂದೆ ಶಿಕಾಗೋದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಧರ್ಮಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ ದ್ದಳು, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೊತ್ತಮೊದಲ ಭಾಷಣವನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದಳು. ಹೇಗೋ ಮಾಡಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ವರ್ಣಚಿತ್ರವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಮನೆಗೆ ತಂದು ತೂಗುಹಾಕಿದ್ದಳು. ಅವಳು ಆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಮನೆಗೆ ತರುವಾಗ, ಸ್ವತಃ ಆ ಮಹಾಪುರುಷನೇ ಒಂದು ದಿನ ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ಬರಬಹುದು, ಬಂದು ತನ್ನ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಇರಬಹುದು ಎಂದು ಕನಸುಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ ಎಣಿಸಿದವ ಳಲ್ಲ. ಅವಳು ಅಂದು ತಾಳಿದ ಭಕ್ತಿ ಇಂದು ಫಲ ಕೊಟ್ಟಿದೆ !

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಎರಡನೆಯ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಮಾಡಿದ ಮರುದಿನ ಇಬ್ಬರು ಮೀಡ್ ಸೋದರಿಯರು–ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯಲಿಸ್ ಮತ್ತು ಮಿಸ್ ಹೆಲೆನ್–ಅವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದರು. ‘ಕರ್ಮಯೋಗ’ ಮತ್ತು ‘ರಾಜಯೋಗ’ಗಳನ್ನು ಓದಿ ಇವರು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಮತ್ತು ಆ ಗ್ರಂಥದ ಕರ್ತೃವನ್ನು ಎಂದಾದರೂ ನೋಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾದೀತೆ ಎಂದು ಹಂಬಲಿಸಿ ದ್ದರು. ಅಂದು ಮಾತಿನ ಮಧ್ಯೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಸೋದರಿಯರಿಗೆ, “ನೀವೇನಾದರೂ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸುವ ಹಾಗಿದ್ದರೆ ನಾನು ಬರಲು ಸಿದ್ಧ” ಎಂದರು. ಈ ಸೋದರಿಯರಿಗೆ ಅಷ್ಟೇ ಬೇಕಿತ್ತು. ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಸಮಯ ನಷ್ಟ ಮಾಡದೆ ಬ್ಲಾಂಕರ್ಡ್ ಕಟ್ಟಡದ ಕೋಣೆಗಳಲ್ಲಿ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿ ಆಸಕ್ತಿಯುಳ್ಳ ಜನರಿಗೆ ಆಮಂತ್ರಣ ನೀಡಿದರು. ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೯, ೨೧, ೨೨ರಂದು ಮೂರು ತರಗತಿಗಳು ಏರ್ಪಾಡಾದುವು. ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಪೆಸಿಫಿಕ್ ಸಾಗರದ ತೀರಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಪ್ರಸಾರಕ್ಕೆ ದಾರಿ ತೆರೆದುಕೊಂಡಿತು.

ಅವರು ತಮ್ಮ ಮೊದಲ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸಿದ ವಿಷಯ ‘ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿ ಮನಶ್ಶಾಸ್ತ್ರ’. ಈ ತರಗತಿಯು ಎಷ್ಟು ಜನಪ್ರಿಯವಾಯಿತೆಂದರೆ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಲು ಇನ್ನೂ ದೊಡ್ಡ ಸ್ಥಳ ವನ್ನು ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಅವರು ‘ಹೋಂ ಆಫ್ ಟ್ರೂತ್’ ಎಂಬ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಂಘ ದಲ್ಲಿ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು.

ಈ ಮೊದಲ ಮೂರು ತರಗತಿಗಳು ಸಂಪೂರ್ಣ ಯಶಸ್ವಿಯಾದ್ದರಿಂದ ಇವು ತಾವಾಗಿಯೇ ಮುಂದುವರಿಯತೊಡಗಿದುವು. ಈ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಹಲವಾರು ಸದಸ್ಯರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಟ್ಟಾ ಅನುಯಾಯಿಗಳಾದರು. ಅವರ ವಿಚಾರಧಾರೆಯಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತರಾದ ಈ ಸಂಸ್ಥೆಯ ನಾಯಕರು ಅಲ್ಲಿನ ಪತ್ರಿಕೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ, “. . . ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಕುಲಪತಿಗಳ ವಿದ್ಯೆ, ಆರ್ಚ್ ಬಿಷಪ್ಪರ ಗಾಂಭೀರ್ಯ ಮತ್ತುಅತ್ಯಂತ ಸಹಜ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದಿಂದ ಓಡಾಡುವ ಸರಳ-ಮುಗ್ಧ ಶಿಶುವಿನ ಶೋಭೆ–ಇವು ಸೇರಿಕೊಂಡಿವೆ. . . ಇವರು ಒಂದು ನಿಮಿಷದ ಪೂರ್ವತಯಾರಿಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ವೇದಿಕೆಯನ್ನೇರಿ ವಿಷಯದಾಳದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಅದಕ್ಕೆ ಸಕ್ಕರೆಯ ಲೇಪವನ್ನು ಸವರುತ್ತಲೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಈ ಜನರಿಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಗಲೆಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವುಗಳ ಸತ್ಯತೆಯನ್ನು ಮರೆಮಾಚುತ್ತಲೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ, ಆಯ್ದ ಕೆಲವೇ ಮಂದಿ ಬುದ್ಧಿವಂತರಿಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಅರ್ಥವಾಗುವಂತಹ ಕಠಿಣ ಶೈಲಿಯನ್ನು ಬಳಸಿ ಬೆರಗುಗೊಳಿಸಲೂ ಇಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಪರಮ ಸತ್ಯದ–ಆತ್ಮವಿಚಾರದ–ಭಯನಿವಾರಕ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಪಾರ ನಂಬಿಕೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಂತಹ ಮಹಾಸತ್ಯವನ್ನು ಮನುಷ್ಯನಿಂದ ಮುಚ್ಚಿಡಬಾರದು ಎಂಬುದು ಅವರ ವ್ರತ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವರು ಗರ್ಜಿಸುತ್ತಾರೆ, “ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಮರೆಯದಿರಿ. ಅವನಿಗೆ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಹಾಗೂ ಶ್ರೇಷ್ಠತಮವಾದ ತತ್ತ್ವವನ್ನೇ ನೀಡಿ ; ಅವನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿಸಿಕೊಡಿ. ಸುಮ್ಮನೆ ಅವನನ್ನು ಹೊಗಳಬೇಡಿ, ಸುಮ್ಮನೆ ಕಣ್ಣೊರೆಸುವ ಮಾತನಾಡಬೇಡಿ. ಮತ್ತು ಸತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡಲು ಹಿಂಜರಿಯಬೇಡಿ.” ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಶಿವನನ್ನು ಕಾಣುವ ವಿಧಾನವನ್ನು ಅವರು ಬೋಧಿಸಿದುದು ಹೀಗೆ.

ಈ ದಿವ್ಯವಾಣಿಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದವರಲ್ಲಿ ಯಾರು ಚರ್ಚುಗಳ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಗೆ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದಿರ ಲಿಲ್ಲವೋ, ಯಾರ ಮನಸ್ಸು ಪೂರ್ವಗ್ರಹಪೀಡಿತವಾಗಿರಲಿಲ್ಲವೋ ಅವರೆಲ್ಲರ ಮನೋರಂಗ ದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನೂತನ ವಿಚಾರಧಾರೆಯು ಶಾಶ್ವತ ಜ್ಯೋತಿಯನ್ನು ಬೆಳಗಿತು, ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಆನಂದಗಳನ್ನು ನೀಡಿತು. ಆದರೆ ಇನ್ನುಳಿದವರು ಮಾತ್ರ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಾಹಸಮಯ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಬೆಕ್ಕಸಬೆರಗಾಗದಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ನೀಡಿದ “ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಅನುಷ್ಠಾನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಸಲಹೆಗಳು” ಎಂಬ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೇಳಿದ ಯಾರೇ ಆದರೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು, “. . . ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನಾವು ಅತ್ಯಂತ ಉದಾರ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಬೇಕು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಮನುಷ್ಯ ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಿರುವುದು ಅಷ್ಟೇನೂ ಸುಲಭದ ಮಾತಲ್ಲ. ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಸ್ವತಂತ್ರರಾಗುವವರೆಗೂ ನೀವು ಕೇವಲ ಯಂತ್ರಗಳಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು ? ನೀವು ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಿರುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ಜಂಬ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದೆ ? ಖಂಡಿತ ಸಲ್ಲದು. ನೀವು ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಿರುವುದೇಕೆಂದರೆ ಬೇರೆ ದಾರಿಯಿಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ ! ಮತ್ತೊಬ್ಬನು ಕೆಟ್ಟವನಾ ಗಿರುವುದೇಕೆಂದರೆ ಹಾಗಿರದೆ ಅವನಿಗೂ ಬೇರೆ ಗತ್ಯಂತರವಿಲ್ಲ ! ನೀವೇ ಅವನ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ನೀವು ಏನಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದಿರೋ ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು ? ವೇಶ್ಯಾವಾಟಿಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ಒಬ್ಬಳು ವಾರಾಂಗನೆ ಯಾಗಲಿ, ಸೆರೆಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಒಬ್ಬ ಕಳ್ಳನಾಗಲಿ, ಅವರೆಲ್ಲ ನೀವು ಒಳ್ಳೆಯವರಾಗಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವಂತೆ ದಿನದಿನವೂ ಬಲಿಯಾಗುತ್ತಿರುವ ಕ್ರಿಸ್ತರೇ ! ಇದೇ ಸಮತೋಲನದ ನಿಯಮ. ಇಲ್ಲಿ ದುರ್ಜನರೂ ಕಳ್ಳರೂ ಕೊಲೆಗಾರರೂ ಅನ್ಯಾಯಗಾರರೂ ದುರ್ಬಲರೂ ನೀಚರೂ ಪಿಶಾಚಿಗಳೂ–ಇವರೆಲ್ಲರೂ ನನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕ್ರಿಸ್ತರೇ ! ಭಗವಾನ್ ಕ್ರಿಸ್ತನಂತೆಯೇ ಈ ಸೈತಾನ ರೂಪೀ ಕ್ರಿಸ್ತನಿಗೂ ನನ್ನ ಪೂಜೆ ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ ! ಇದೇ ನನ್ನ ಸಿದ್ಧಾಂತ, ಈ ಬಗ್ಗೆ ನಾನು ಇನ್ನೇನೂ ಮಾಡಲಾರೆ. ಸಜ್ಜನರ, ಸಂತರ ಪಾದಗಳಿಗೆ ನನ್ನ ಪ್ರಣಾಮಗಳು. ಅಂತೆಯೇ ದುಷ್ಟರ, ಸೈತಾನರ ಪಾದಗಳಿಗೂ ನನ್ನ ಪ್ರಣಾಮಗಳು. ಅವರೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಗುರುಗಳು, ನನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪಿತರು, ನನ್ನ ರಕ್ಷಕರು. ನಾನು ಒಬ್ಬನನ್ನು ನಿಂದಿಸಬಹುದು, ಆದರೆ ಅವನ ಪತನದಿಂದಲೇ ನಾನು ಪಾಠ ಕಲಿಯಬಹುದು. ನಾನು ಇನ್ನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಬಹುದು ಮತ್ತು ಅವನ ಸತ್ಕಾರ್ಯಗಳಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನೂ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಈ ಮಾತು ಈಗ ನಾನಿಲ್ಲಿ ನಿಂತಿರುವಷ್ಟೇ ಸತ್ಯ. ಹೊಸಲು ದಾಟಿದ ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳನ್ನು ನಾನು ತಿರಸ್ಕಾರದಿಂದ ನೋಡಬೇಕಂತೆ, ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಹಾಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಸಮಾಜ ಬಯಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆ ವ್ಯಭಿಚಾರಿಣಿಯೇ ನಮ್ಮ ರಕ್ಷಕಿ. ಏಕೆಂದರೆ ನಮ್ಮ ಇತರ ಸ್ತ್ರೀಯರು ತಮ್ಮ ಪಾವಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಂಡಿರುವುದಕ್ಕೆ ಈಕೆ ಹೊಸಲು ದಾಟಿದ್ದೇ ಕಾರಣ. ಈ ಬಗ್ಗೆ ನೀವು ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ. ಓ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರೇ, ನಿಮ್ಮೊಳಗೇ ಚಿಂತಿಸಿ ನೋಡಿ. ಇದೊಂದು ಸತ್ಯ ; ನಗ್ನ ನಿರ್ಭೀತ ಸತ್ಯ. ನಾನೀ ಜಗತ್ತನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಕಂಡಂತೆ, ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರನ್ನು ಕಂಡಂತೆ ಈ ನನ್ನ ನಂಬಿಕೆ ದೃಢವಾಗುತ್ತಿದೆ. ನಾನು ಯಾರನ್ನು ಹೊಗಳಲಿ, ಯಾರನ್ನು ತೆಗಳಲಿ ? ನಾಣ್ಯದ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖವನ್ನೂ ನಾವು ನೋಡಬೇಕಲ್ಲವೆ?”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಸ್ಪಷ್ಟ ಹಾಗೂ ಪುರೋಗಾಮಿ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ನೀಡಿದಾಗ ‘ಹೋಮ್ ಆಫ್ ಟ್ರೂತ್’ನ ಹಲವು ಸದಸ್ಯರು ಅವರ ವಿಚಾರಧಾರೆಗೆ ವಶರಾದರು. ಆದರೆ ಇನ್ನುಳಿದ ಕೆಲವರಿಗೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಜೀರ್ಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮೊದಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ಬಹುವಾಗಿ ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಬ್ರಾನ್ಸ್ಬಿ ಎಂಬವನು ಕೂಡ ಅವರ ಈ ನೂತನ ವಿಚಾರಧಾರೆಯನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ ಒಮ್ಮೆ ಅವರನ್ನು ವ್ಯಂಗ್ಯವಾಗಿ ಕೇಳಿದ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ, ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ ಎನ್ನುವಿರಲ್ಲ, ಹಾಗಾದರೆ ಒಂದು ಎಲೆ ಕೋಸಿಗೂ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ಏನು ವ್ಯತ್ಯಾಸ ?” ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉತ್ತರ ಮರುಕ್ಷಣ ದಲ್ಲೇ ಚಿಮ್ಮಿತು, “ಒಂದು ಚಾಕುವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನಿನ್ನ ಕಾಲಿಗೆ ಚುಚ್ಚಿ ನೋಡಿಕೊ. ಆಗ ನಿನಗೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ !”

ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯಲಿಸ್ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನೂತನ ವಿಚಾರಧಾರೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿ ದವರು ಕ್ರೈಸ್ತ ಪಾದ್ರಿಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿನ ಇತರ ಹಲವಾರು ತತ್ತ್ವಬೋಧಕರು ಹಾಗೂ ಗುರುಗಳೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರು ಅವರನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿ ನಿಂದಿಸತೊಡಗಿದರು. ಏಕೆಂದರೆ, ಅವರೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಗಳಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಚಾರಧಾರೆ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠಮಟ್ಟದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರೆಲ್ಲರ ಪೊಳ್ಳುತನವನ್ನು ಬಹಿರಂಗಪಡಿಸಿ ದ್ದರಿಂದ ಅವರ ‘ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಾಪಾರ’ಕ್ಕೆ ಕಲ್ಲು ಬೀಳುವಂತಾಗಿತ್ತು.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಟೀಕಿಸುತ್ತಿದ್ದವರಲ್ಲಿ ಬ್ರಾನ್ಸ್ಬಿ ಒಬ್ಬ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನೂ ಒಬ್ಬ ತತ್ತ್ವಬೋಧಕನೆ ಆಗಿದ್ದ. ಅವನ ಒಂದು ಟೀಕೆಯೇನೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಸಂನ್ಯಾಸದ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಧನ ಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದು. ಒಮ್ಮೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯಲಿಸ್ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದಳು. ಯಾವುದೋ ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಗುನುಗಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಕ್ಷಣ ಸುಮ್ಮನಾಗಿ ಮುಗು ಳ್ನಕ್ಕರು. ಬಳಿಕ ಹೇಳಿದರು, “ಹೌದು, ಅದು ನಿಜ. ಆದರೆ ನಿಯಮಗಳು ನನಗೆ ಹೊಂದಿಕೆಯಾಗ ದಿದ್ದರೆ, ನಾನವುಗಳನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತೇನೆ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಕುರಿತಾಗಿ ಕೇವಲ ‘ಭಾಷಣ’ ಮಾಡುತ್ತಿರ ಲಿಲ್ಲ ; ಅವರು ತಮ್ಮ ಶ್ರೋತೃಗಳ ಮೇಲೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಭೆಯನ್ನೇ ಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕಾಣುವ ಕಣ್ಣಿದ್ದವರಿಗೆ ಅವರು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜ್ಯೋತಿಯ ಮೂರ್ತಸ್ವರೂಪವೇ ಆಗಿದ್ದರು. ಕ್ರಿಸ್ಮಸ್ ದಿನದಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ‘ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕ್ರಿಸ್ತನ ಸಂದೇಶ’ ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡಿದರು. ಇದು ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ನೀಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅತ್ಯಪೂರ್ವವಾದುದೆನ್ನಬಹುದು. ಆ ಉಪನ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಹಾಜರಿದ್ದ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ, “ಅವರು ಅಂದು ಮಾತನಾಡು ತ್ತಿದ್ದಾಗ ಕ್ರಿಸ್ತನ ಅದ್ಭುತ ಲೀಲೆಯಲ್ಲಿ ಅದೆಷ್ಟು ತನ್ಮಯರಾಗಿದ್ದರೆಂದರೆ, ನಖಶಿಖಾಂತ ಅವರ ಶರೀರವು ಶ್ವೇತಜ್ಯೋತಿಯಿಂದ ಪ್ರಜ್ವಲಿಸುತ್ತಿತ್ತು.” ಅವರ ಸುತ್ತ ಹರಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಆ ದಿವ್ಯ ಪ್ರಭೆಯಿಂದ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಿತಳಾಗಿದ್ದಳೆಂದರೆ, ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರು ಗುವಾಗಲೂ ಆಕೆ ಮೌನವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅದೇ ಭಾವದಲ್ಲಿರಬಹುದು, ತಾನದಕ್ಕೆ ಭಂಗ ತರಬಾರದು ಎಂದು ಎಚ್ಚರದಿಂದ ಅವರ ಹಿಂದೆ ಸದ್ದಿಲ್ಲದೆ ನಡೆದುಬರುತ್ತಿದ್ದಳು.

ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತು ಮೌನವಾಗಿಯೇ ಸಾಗಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನಿಂತು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆಂದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತು !”

ಜೋಸೆಫಿನ್ ತಕ್ಷಣ ಕೇಳಿದಳು, “ಅದನ್ನು ಎಂದರೆ ಯಾವುದನ್ನು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ?”

“ಮಿಳುಹು ತಣ್ಣಿಯನ್ನು (ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ Mulligatawny soup–ಮೆಣಸಿನ ಸಾರು) ಅದಕ್ಕೆ ಆ ಘಮಲು ಬರಲು ಅವರು ‘ಬೇ’ ಎಲೆಯನ್ನು ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಕುತ್ತಾರೆ–ಮೊದಲೇ ಅಲ್ಲ !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಯಾವುದೋ ಗಹನ ವಿಚಾರದ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳಬಹುದೆಂದು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದ್ದ ಜೋಸೆಫಿನ್ ತಬ್ಬಿಬ್ಬು ! “ಇದು ಅವರ ನಿರಹಂಭಾವ ಸ್ಥಿತಿ. ಅವರಿಗೆ ತಾವೊಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ಗಣ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇದು ಅವರ ಹಲವಾರು ಶ್ರೇಷ್ಠ ಗುಣಗಳಲ್ಲಿ ಎದ್ದುಕಾಣು ವಂತಿದ್ದ ಒಂದು ಅಂಶ” ಎಂದಾಕೆ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ.

ಯೋಗಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ತಲುಪಿ ಪರಮಹಂಸಾವಸ್ಥೆಗೇರಿದ ಮಹಾತ್ಮರು ಬಾಲ ವತ್, ಎಂದರೆ ಮಕ್ಕಳಂತೆ ಇರುತ್ತಾರೆ ಎಂಬುದು ಶಾಸ್ತ್ರವಾಕ್ಯ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೂ ಮಿಳುಹು ತಣ್ಣಿಯಂತಹ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋಚಿಸಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು. ಸಕಲವನ್ನೂ ಭಗವನ್ಮಯವಾಗಿ ಕಾಣುವವರಿಗೆ ಯಾವ ವಸ್ತು ತಾನೆ ಭಗವಚ್ಚಿಂತನೆಗೆ ಅಡ್ಡಿಯುಂಟುಮಾಡಬಲ್ಲುದು ?

ಲಾಸ್ ಏಂಜಲಿಸ್ನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆತಿಥೇಯಳಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಮತಿ ಬ್ಲಾಜೆಟ್ಟಳಿಗೆ ಅವರನ್ನು ಅವರ ವರ್ತನೆಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲ ಕಾಲಗಳಲ್ಲೂ ಕಾಣುವ ಅವಕಾಶ ಲಭಿಸಿತ್ತು. ಮುಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿರ್ಯಾಣಹೊಂದಿದ ಮೇಲೆ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರವೊಂದರಲ್ಲಿ ಅವರ ಕುರಿತಾದ ತನ್ನ ಮಧುರ ಸ್ಮೃತಿಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತಾಳೆ :

“. . . ಅವರನ್ನು ನಾನು ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಕಂಡದ್ದು ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯ ಮಾತ್ರ. ಆದರೆ ಆ ಅಲ್ಪಾವಧಿಯಲ್ಲೇ ನಾನು ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಶಿಶುಸಹಜ ಅಂಶವನ್ನು ನೂರಾರು ವಿಧದಲ್ಲಿ ಕಂಡೆ. ಅವರ ಈ ಶಿಶುಭಾವವು ಸ್ತ್ರೀಯರ ಸಹಜ ಮಾತೃಭಾವಕ್ಕೆ ಒಂದು ನಿರಂತರ ಪ್ರಚೋದನೆ ಯಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಬಳಿಯಿದ್ದವರ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ಅವಲಂಬಿತರಾಗುತ್ತಿದ್ದರೆಂದರೆ ಅವರುಗಳ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಅತಿ ಸಮೀಪದವರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಉಪನ್ಯಾಸ ಮುಗಿದ ಬಳಿಕ ತಮ್ಮನ್ನು ಮುತ್ತಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೋತೃಗಳಿಂದ ಬಲವಂತವಾಗಿ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು, ತಾವಿಳಿದು ಕೊಂಡಿದ್ದವರ ಮನೆಗೆ ಓಡಿ ಬಂದು, ಶಾಲೆ ಬಿಟ್ಟೊಡನೆಯೇ ಓಡಿಬರುವ ಹುಡುಗನಂತೆ ಅಡಿಗೆಮನೆಯೊಳಗೆ ನುಗ್ಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ‘ಈಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಏನಾದರೂ ತಿಂಡಿ ಮಾಡೋಣ !’ ಎಂದು. ಆಗ ಅವರಲ್ಲಿನ ಪ್ರವಾದಿಯೂ ಪುಷಿಯೂ ಮಾಯವಾಗಿ, ಶಿಶುಸಹಜ ಸರಳ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿತ್ತು.”

ಲಾಸ್ಏಂಜಲಿಸ್ನ ‘ಹೋಮ್ ಆಫ್ ಟ್ರೂತ್’ನಲ್ಲಿಸ್ವಾಮೀಜಿ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರವಚನಗಳು ತುಂಬ ಜನಪ್ರಿಯವಾದುವು. ಆದರೆ ಅವರ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರೀ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ‘ಹೋಮ್’ನ ಹಲವರು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡರೂ ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಅವು ಸಹ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಆಶ್ರಯದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಷ್ಟಪಡಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿನ ಸದಸ್ಯರ ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯಕ್ಕೆ ಕಟ್ಟು ಬಿದ್ದು, ಅವರಿಗೆ ಹಿತವಾಗುವಂತೆ ಮಾತನಾಡುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆಂತು ಸಾಧ್ಯ ? ಆದ್ದ ರಿಂದ ಅವರು ೧೯ಂಂರ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ತರಗತಿಗಳ ಸ್ಥಳವನ್ನು ಪೇನ್ಸ್ ಹಾಲ್ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಬದಲಾಯಿಸಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ನಡೆಸಿದ ಹಲವಾರು ತರಗತಿಗಳಲ್ಲಿ ಎರಡರ ವಿಷಯಗಳೆಂದರೆ ‘ಯಶಸ್ಸಿನ ರಹಸ್ಯ’ ಮತ್ತು ‘ನಾವು ನಾವೇ’. ‘ಯಶಸ್ಸಿನ ರಹಸ್ಯ’ ಎಂಬುದು ಕರ್ಮ ಯೋಗವನ್ನು ಕುರಿತದ್ದಾಗಿತ್ತು, ಇದರಲ್ಲಿ ನಿರ್ಲಿಪ್ತತೆಯ ಅಂಶದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ :

“ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಾವು ಇಚ್ಛಾಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವಿನಿಂದ ಹಿಂದೆಗೆದು ಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆವಾದರೆ ಆಗ ಯಾವ ಕಷ್ಟವೂ ಇರುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ಮನುಷ್ಯನು ಒಂದು ವಸ್ತು ವಿಗೆ ಬಲವಾಗಿ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ, ಸಮಯವೊದಗಿದಾಗ ತಕ್ಷಣ ಅದರಿಂದ ದೂರವಾಗಬಲ್ಲ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಹೊಂದಿರುತ್ತಾನೋ ಅವನೇ ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಲಾಭ ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ನಿಜಕ್ಕೂ ಇದು ತುಂಬ ಕಷ್ಟದ ಮಾತೇ ಸರಿ. . . ಗೋಡೆಗೆ ಎಂದೂ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದಿಲ್ಲ, ಗೋಡೆ ಯೆಂದೂ ಪ್ರೀತಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಗೋಡೆಗೆ ದುಃಖವೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದು ಎಂದೆಂದೂ ಗೋಡೆಯೇ. ಇಂತಹ ಗೋಡೆಯಾಗಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ, ವ್ಯಾಮೋಹ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಅದರಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಮೇಲು ! ಆದ್ದರಿಂದ ಯಾವನು ಎಂದೂ ಯಾವುದನ್ನೂ ಪ್ರೀತಿಸುವು ದಿಲ್ಲವೋ, ಕಲ್ಲಿನಂತೆ ಬರಡಾಗಿರುತ್ತಾನೋ ಅವನು ಜೀವನದ ಆನಂದಗಳಿಂದಲೂ ವಂಚಿತ ನಾಗುತ್ತಾನೆ. ನಮಗದು ಬೇಕಿಲ್ಲ. ಅದು ದುರ್ಬಲತೆ, ಅದು ಮರಣ.”

‘ನಾವು ನಾವೇ !’ ಎಂಬುದು ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವ ಒಂದು ಸ್ಫೂರ್ತಿಯುತ ಭಾಷಣವಾಗಿತ್ತು. ಇದೇ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಬ್ಲಾಂಕರ್ಡ್ ಸಭಾಂಗಣ ದಲ್ಲಿ ಎರಡು ದಿನ ‘ಭಾರತ ಮತ್ತು ಭಾರತೀಯರು’ ಹಾಗೂ ‘ಭಾರತದ ಇತಿಹಾಸ’ ಎಂಬ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಜನವರಿ ೭ರ ಭಾನುವಾರದಂದು ಅವರು ಪೇನ್ಸ್ ಹಾಲಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ‘ದೇವದೂತ ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ’ ಎಂಬ ಭಾಷಣವು ಅತ್ಯುತ್ಕೃಷ್ಟವಾದುದು. ಕ್ರಿಸ್ತನ ಕುರಿತಾಗಿ ಅವರು ಮಾಡಿದ ಭಾಷಣಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರಕಟವಾಗಿರುವುದು ಇದೊಂದೇ. ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತನ ಜೀವನ- ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುವ ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಷ್ಟು ಪೂಜ್ಯಭಾವ ಹೊಂದಿದ್ದರು ಎಂಬುದು ಇದರಲ್ಲಿ ಸುವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಅವರು ಘೋಷಿಸಿ ದರು, “ಹೊಸ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯು (ಬೈಬಲಿನ ನ್ಯೂ ಟೆಸ್ಟಮೆಂಟ್) ಕ್ರಿಸ್ತನ ಜನನವಾದ ಐನೂರು ವರ್ಷಗಳೊಳಗಾಗಿ ಬರೆಯಲ್ಪಟ್ಟಿತೇ ಇಲ್ಲವೇ ಎಂಬುದು ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಅದರಲ್ಲಿ ಬರೆಯಲ್ಪಟ್ಟಿರುವ ಅವನ ಜೀವನ ಕಥೆಯು ಸಂಪೂರ್ಣ ಸತ್ಯವೇ ಎಂಬುದೂ ಕೂಡ ಮುಖ್ಯ ವಿಚಾರವಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಏನೋ ಒಂದು ಇದೆ ; ನಾವು ಅನುಕರಿಸಬೇಕಾದ್ದು ಏನೋ ಇದೆ. . . ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಂಡ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯೊಂದು ಪ್ರಕಟಗೊಂಡು ಕೇಂದ್ರಬಿಂದುವಿ ನಂತೆ ಇದ್ದಿರಲೇಬೇಕು. ಅದು ಮಾತ್ರವೇ ಇಂದಿಗೂ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ನಾವಿಂದು ಆಸಕ್ತರಾಗಿ ರುವುದು ಅದರಲ್ಲಿ.”

ಜನವರಿ ೮ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ‘ಮನಸ್ಸಿನ ಶಕ್ತಿಗಳು’ ಎಂಬ ಭಾಷಣದೊಂದಿಗೆ ಲಾಸ್ ಏಂಜೆಲಿಸ್ ನಗರದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಉಪನ್ಯಾಸ-ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸಿದರು. ಈ ವೇಳೆಗೆ ಅವರಿಗೆ ಸಮೀಪದ ದಕ್ಷಿಣ ಪಸಾಡೆನ ನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡುವಂತೆ ಆಹ್ವಾನ ಬಂದಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರ ಆತಿಥೇಯರಾಗಲಿದ್ದವರು ಮೂವರು ಮೀಡ್ ಸೋದರಿ ಯರು. ಇವರು ಲಾಸ್ ಏಂಜೆಲಿಸ್ನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲೂ ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದರು ; ಅವರಿಗೆ ಹಲವು ವಿಧದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಿ ಅವರ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯೆಯರಾಗಿದ್ದರು. ದಕ್ಷಿಣ ಪಸಾಡೆನಕ್ಕೆ ತೆರಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಜನವರಿ ೧೫ರಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು.

ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿ ಈವರೆಗಿನ ವಾಸ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬ ಅನುಕೂಲಕರವಾ ಗಿತ್ತು. ಅವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯದ ಸುಧಾರಣೆಯೊಂದಿಗೆ, ಅವರ ಇನ್ನೆರಡು ಮುಖ್ಯೋದ್ದೇಶಗಳಾದ ವೇದಾಂತ ಪ್ರಸಾರ ಹಾಗೂ ಧನ ಸಂಗ್ರಹಣೆಯೂ ತುಂಬ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಸಾಗಿತ್ತು. ಅದರಲ್ಲೂ ಧನಸಂಗ್ರಹಣೆಯಂತೂ ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಆಗ ಅತಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಬೇಲೂರು ಮಠದ ಹೊಸ ನಿವೇಶನದ ಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿನ ಪುರಸಭೆ ಭಾರೀ ಮೊತ್ತದ ತೆರಿಗೆ ಹಾಕಿದ್ದು, ಮಠ ತೀವ್ರ ಆರ್ಥಿಕ ಒತ್ತಡಕ್ಕೆ ತುತ್ತಾಗಿತ್ತು. ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠದ ನಿರ್ವಹಣೆಯನ್ನು ಟ್ರಸ್ಟ್ ಒಂದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಸಿರಲಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಆ ನಿವೇಶನವನ್ನೆಲ್ಲ ಒಬ್ಬರ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಆಸ್ತಿ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸಿ ಆ ತೆರಿಗೆ ಹಾಕಲಾಗಿತ್ತು. ಇದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠ ಮನವಿ ಸಲ್ಲಿಸಿ ದಾಗಲೂ ಪುರಸಭೆ ಅದನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಿತು. ಪುರಸಭೆ ಹಾಕಿದಷ್ಟು ತೆರಿಗೆ ನೀಡಿದರೆ ಮಠ ಉಳಿಯುವಂತೆಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ ! ಆದ್ದರಿಂದ ಪುರಸಭೆಯ ಆಜ್ಞೆಯ ವಿರುದ್ಧ ನ್ಯಾಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜಿ ಸಲ್ಲಿಸಲಾಯಿತು. ಆದರೆ ಆ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ವಕೀಲರ ಖರ್ಚು ಹಾಗೂ ಕೋರ್ಟು ಫೀಸಿಗೇ ಸಾವಿರಾರು ರೂಪಾಯಿ ಬೇಕಾಯಿತು. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಅನ್ನಾಹಾರಗಳಿಗೇ ಕುತ್ತು ಬರುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಒದಗಿತು. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಆತಂಕ ಗೊಂಡರು. ಆದರೆ ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಿಂದ ಸಾಕಷ್ಟು ಹಣ ಸಂಗ್ರಹವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ತಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸುಮಾರು ೨ಂಂಂ ರೂಪಾಯಿಯನ್ನು ಅವರು ತಕ್ಷಣ ಮಠಕ್ಕೆ ಕಳಿಸಿ ಕೊಟ್ಟರು. ಇದು ಕೂಡ ಸಾಲದೆ ಬಂದಿತು. ಆಗ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಹಾಗೂ ಅವಳ ತಂಗಿ ಬೆಸ್ಸಿ ಧಾರಾಳವಾಗಿ ನೆರವು ನೀಡಿದರು. ಮೆಕ್ಲಾಡಳೊಬ್ಬಳೇ ತಾನು ಕೂಡಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ ೮ಂಂ ಡಾಲರುಗಳನ್ನು (ಆಗ ಸುಮಾರು ೨೫ಂಂ ರೂಪಾಯಿ) ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟುಬಿಟ್ಟಳು. ಹೀಗೆ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನೆರವು ಒದಗಿಬಂದದ್ದರಿಂದ ಮಠ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ತೊಂದರೆ ಯಿಂದ ಪಾರಾಯಿತು ; ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲಿದ್ದ ಭಾರವೂ ದೂರವಾಯಿತು.

೩೧ಬಗೆಬಗೆಯ ಬೋಧನೆಗಳು

ಪಸಾಡೆನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಾರ್ಯವು ಆಗ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಹಾಗೂ ವೈಭವಪೂರ್ಣವಾದ ಹೋಟೆಲೊಂದರ ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಉಪನ್ಯಾಸದೊಂದಿಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಅಂದಿನ ವಿಷಯ ‘ಭಕ್ತಿಯೋಗ’. ಈ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಅವರು ಅತಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಖ್ಯೆ ಹಾಗೂ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ್ದು ಶೇಕ್ಸ್ಪಿಯರ್ ಕ್ಲಬ್ ಎಂಬ ಮಹಿಳಾ ಸಂಘದಲ್ಲಿ. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ಜನವರಿ-ಫೆಬ್ರುವರಿ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಕಡೆಯಪಕ್ಷ ಹನ್ನೆರಡು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರೆಂದು ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ. ಉಪನ್ಯಾಸದ ವಿಷಯಗಳಂತೂ ವೈವಿಧ್ಯಮಯವಾದವು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲ ವೆಂದರೆ, ‘ಭಾರತದ ಸ್ತ್ರೀಯರು’, ‘ಪರ್ಶಿಯದ ಕಲೆ ’ (ಪುರಾತನ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಪರ್ಶಿಯದ ಕಲೆ ಎಂಬುದು ಅತಿ ಶ್ರೇಷ್ಠಮಟ್ಟದ್ದು ಎಂದು ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಇದು ಭಾರತದ ತಾತ್ತ್ವಿಕ-ಆಧ್ಯಾ ತ್ಮಿಕ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಕೆಯಿರುವಂಥದು), ‘ವಿಶ್ವಧರ್ಮವೊಂದರ ಆದರ್ಶ’, ‘ಯೋಗ ವಿಜ್ಞಾನ’, ‘ನನ್ನ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಧ್ಯೇಯ ’, ‘ಆರ್ಯಜನಾಂಗ’, ‘ಬೌದ್ಧಕಾಲೀನ ಭಾರತ’ ಮತ್ತು ‘ಜಗತ್ತಿನ ಮಹಾ ಗುರುಗಳು’. ಇವುಗಳಲ್ಲದೆ ಜಡಭರತನ ಹಾಗೂ ಪ್ರಹ್ಲಾದನ ಕಥೆಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡಂತೆ ‘ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಥೆಗಳು’ ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹಾಗೂ ‘ರಾಮಾಯಣ’ ಮತ್ತು ‘ಮಹಾಭಾರತ’ ಎಂಬ ವಿಷಯಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡು ಹಿಂದೂ ಪುರಾಣಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಹಲವಾರು ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಈ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪಸಾಡೆನದಲ್ಲಲ್ಲದೆ ಲಾಸ್ಎಂಜಲಿಸ್ ನಗರದಲ್ಲೂ ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟಣೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರಿಂದ ದೂರದ ಸ್ಥಳಗಳಿಂದಲೂ ಜನರು ಬಂದು ಭಾಗವಹಿಸಿದರು. ಜನವರಿಯ ಅಂತ್ಯಭಾಗದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪ್ರತಿದಿನವೆಂಬಂತೆ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ್ದರೂ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯದ ಪರಿಮಾಣದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗೇ ತೃಪ್ತಿಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರವೊಂದರಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಸದ್ಯಕ್ಕಂತೂ ನಾನು ಸಾಕಷ್ಟು ಪರಿಶ್ರಮ ವಹಿಸಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಮಾಡಲು ನನಗೆ ಕೈತುಂಬ ಕೆಲಸವೇ ಇಲ್ಲ. ಉಪನ್ಯಾಸಕ್ಕೆ, ಮೊದಲಿನ ನೂಕುನುಗ್ಗಲು ಈಗಿಲ್ಲ. ಕಾರಣ–ಜನಗಳಿಗೆ ಹಣ ತೆತ್ತು ಬರುವ ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನು ಸ್ಯಾನ್ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋಗೆ ಹೋಗುವ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಅದೊಂದು ಹೊಸ ಕ್ಷೇತ್ರ. ನಾನು ಬಹಳ ಬಳಲಿದ್ದೇನೆ. ಕೆಲಸದ ಬಗ್ಗೆ ಹಿಂದಿನ ಉತ್ಸಾಹ ಈಗಿಲ್ಲ.” ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನಿವೃತ್ತ ಜೀವನದ ಮನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವಂತೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಅವರಿಂದ ಹೊಮ್ಮುವುದು ಮಾತ್ರ ಶಕ್ತಿ-ಉತ್ಸಾಹದ ಮಾತುಗಳೇ. ಅದೇ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ :

“ನಾನು ಯಾವ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯನ್ನೂ ಶಾಂತಿಯನ್ನೂ ಅರಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆಯೋ ಅದು ನನಗೆಂದಿಗೂ ದೊರೆಯಲಾರದೆಂದು ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಜಗನ್ಮಾತೆ ನನ್ನ ಮೂಲಕ ಇತರರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ–ಕಡೇ ಪಕ್ಷ ನನ್ನ ಮಾತೃಭೂಮಿಯ ಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ. ನಮ್ಮ ವಿಧಿಯನ್ನೇ ‘ತ್ಯಾಗ’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಸುಲಭವಾದುದು ! ನಾವು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅವರವರದೇ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬಲಿಪಶುಗಳೇ. ಒಂದು ಮಹಾ ಯಜ್ಞ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ; ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಮಹಾ ತ್ಯಾಗವೆಂಬಂತಲ್ಲದೆ ಬೇರಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾಗದು. ಯಾರು ಸ್ವಇಚ್ಛೆ ಯಿಂದ ಇದರಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳುತ್ತಾರೋ ಅವರು ಬಹಳಷ್ಟು ಯಾತನೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಯಾರು ಅದನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಾರೋ ಅವರು ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಕೆಳಕ್ಕೆ ತಳ್ಳ ಲ್ಪಟ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿನ ಯಾತನೆಗೆ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತಾರೆ. ನಾನಂತೂ ಸ್ವಇಚ್ಛೆಯಿಂದಲೇ ಬಲಿಯಾಗಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಕರ್ಮ ಮಾಡಲೆಂದೇ ಹುಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ, ಮತ್ತು ಈ ದೇಹ ಬಿದ್ದುಹೋಗು ವವರೆಗೂ ದುಡಿಯುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತೇನೆ . . . ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಾ, ಉತ್ಸಾಹ ತಂದುಕೊ. ಈ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ನಿರಾಶೆಗಾಗಲಿ ದೌರ್ಬಲ್ಯಕ್ಕಾಗಲಿ ಸಮಯವಿಲ್ಲ. ಒಂದೋ ಶಕ್ತಿವಂತನಾಗಿರಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೆ ಇಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟುಬಿಡಬೇಕು. ಇದೇ ನಿಯಮ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ‘ತಮಗೆ ಹಿಂದಿನ ಉತ್ಸಾಹ ಈಗಿಲ್ಲ’ವೆಂದು ಹೇಳಿದರೂ ಅವರ ಭಾಷಣ ಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅದರ ಕುರುಹು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವು, ಅವರು ಹಿಂದೆ ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾಗ ಮಾಡಿದ ಭಾಷಣಗಳಷ್ಟೇ ಶಕ್ತಿಯುತವೂ ರಸಪೂರ್ಣವೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕವೂ ಆಗಿದ್ದುವು. ಅವುಗಳ ಪೈಕಿ ಹಲವು ಶೀಘ್ರಲಿಪಿಯ ಮೂಲಕ ಕಾಗದಕ್ಕಿಳಿದು, ನಮಗಿಂದು ತಮ್ಮ ಮೂಲ- ಸುಲಲಿತ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಲಭ್ಯವಿದೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವಂತೂ ತಮ್ಮ ವಿಷಯ-ವಿಚಾರಗಳ ದೃಷ್ಟಿ ಯಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದವು. ಅವರು ಪಸಾಡೆನದಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ‘ಭಾರತದ ಸ್ತ್ರೀಯರು’, ‘ನನ್ನ ಜೀವನ ಮತ್ತು ಧ್ಯೇಯ’ ಮತ್ತು ‘ಜಗತ್ತಿನ ಮಹಾಗುರುಗಳು’ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದುವೆನ್ನ ಬಹುದು. ‘ಜಗತ್ತಿನ ಮಹಾಗುರುಗಳು’ ಎಂಬುದರ ಒಂದೆರಡು ಪಂಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಉದಾ ಹರಿಸಬಹುದು :

“ಈ ಮಹಾಗುರುಗಳು ಭೂಮಿಯ ಮೇಲಿನ ಜೀವಂತ ದೇವರುಗಳೇ ಸರಿ. ಅವರನ್ನಲ್ಲದೆ ನಾವು ಇನ್ನಾರನ್ನು ಪೂಜಿಸಬೇಕು ? ನಾನು ನನ್ನ ದೇವರನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಆಗ ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ, ಆ ನನ್ನ ಕಲ್ಪನೆ ಎಷ್ಟು ಕ್ಷುದ್ರವಾದದ್ದು ಎಂದು. ನನ್ನ ಕಲ್ಪನೆಯ ಆ ದೇವರನ್ನು ಪೂಜಿಸುವುದೊಂದು ಪಾಪವೇ ಸರಿ ! ಬಳಿಕ ನಾನು ಕಣ್ತೆರೆದು ಈ ಮಹಾಪುರುಷರ ನಿಜಜೀವನವನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇನೆ ; ಅದು ನನ್ನ ಕಲ್ಪನೆಯ ಯಾವುದೇ ದೇವರಿಗಿಂತಲೂ ಉನ್ನತವಾಗಿದೆ ! ಏಕೆಂದರೆ, ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಏನನ್ನಾದರೂ ಕದ್ದರೆ, ಅವನನ್ನು ಬೆನ್ನಟ್ಟಿ ಹಿಡಿದು ಸೆರೆಮನೆಗೆ ದೂಡುವ ನನ್ನಂಥವನೊಬ್ಬನ ದಯೆಯ ಕಲ್ಪನೆಯಾದರೂ ಎಂಥ ದಿರಬಹುದು ? ಅಥವಾ ಕ್ಷಮೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ನನ್ನ ಅತ್ಯಂತ ಉದಾತ್ತ ಕಲ್ಪನೆಯಾದರೂ ಏನಿರ ಬಹುದು ? ಅದು ನನ್ನತನವನ್ನು ಮೀರಿದ್ದಂತೂ ಅಲ್ಲ ! ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರು ‘ನಿಮ್ಮತನ’ವನ್ನು ಮೀರಿ ಹೊರಜಿಗಿಯಬಲ್ಲಿರಿ ? ಯಾರು ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲಿರಿ ? ಒಬ್ಬರೂ ಇಲ್ಲ ! ನೀವು ಇತರರಿಗೆ ಕೊಡಬಲ್ಲ ಪ್ರೇಮಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನದಾದ ದೈವೀ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ಊಹಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲಿರಾ ? ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಎಂದೂ ಅನುಭವಿಸಿಲ್ಲವೋ ಅದರ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರೆವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಭಗವಂತನ ಒಂದು ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬಯಸುವ ನಮ್ಮೆಲ್ಲ ಪ್ರಯತ್ನಗಳೂ ನಿಷ್ಫಲವಾಗುತ್ತವೆ.

“ನಾವು ಈ ಮಹಾತ್ಮರಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದು ಗೊಡ್ಡು ಆದರ್ಶಗಳನ್ನಲ್ಲ, ಸರಳ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು. ನಾವು ಊಹಿಸಲೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದಂತಹ ಪ್ರೀತಿ, ದಯೆ, ಪರಿಶುದ್ಧತೆಗಳ ವಾಸ್ತವಿಕತೆಯನ್ನು ಇವರಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾವು ಈ ಮಹಾಪುರುಷರ ಪಾದಗಳಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಭಗವಂತನೆಂದು ಆರಾಧಿಸಿದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನು ? ಅಲ್ಲದೆ, ಇನ್ನಾರೇ ಆದರೂ ಹೀಗಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ ? ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಎಷ್ಟೇ ಮಾತನಾಡಬಹುದು ; ಆದರೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೇನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆಂದು ನಾನು ನೋಡಬೇಕು. ಮಾತನಾಡುವುದೆಲ್ಲ ವಾಸ್ತವಿಕತೆಯಲ್ಲ. ಭಗವಂತ, ಅವನ ನಿರಾಕಾರ ಸ್ವರೂಪ, ಅದು-ಇದು ಎಂದೆಲ್ಲ ಮಾತನಾಡು ವುದು ಬಹಳ ಒಳ್ಳೆಯದೇ. ಆದರೆ ಈ ಮನುಷ್ಯ ದೇವರೇ ಎಲ್ಲ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ, ಎಲ್ಲ ಜನಾಂಗಗಳ ನಿಜವಾದ ದೇವರುಗಳು. ಈ ದೈವೀ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಹಿಂದೆಯೂ ಪೂಜಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ, ಮತ್ತು ಮನುಷ್ಯನು ಮನುಷ್ಯನಾಗಿರುವವರೆಗೂ ಹಾಗೆಯೇ ಪೂಜಿಸಲ್ಪಡುತ್ತಾರೆ. ಸತ್ಯದ ಮೇಲಿನ ನಮ್ಮ ಭರವಸೆ-ವಿಶ್ವಾಸ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗಿದೆ. ಕೈಗೆಟುಕದ ತತ್ತ್ವಗಳಿಂದ ಏನು ತಾನೆ ಪ್ರಯೋಜನ ?

“ನಾನು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಬೇಕೆಂದಿರುವುದು ಇದನ್ನು–ಏನೆಂದರೆ, ನಾನು ಸ್ವತಃ ನನ್ನ ಜೀವನ ದಲ್ಲೇ ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಪೂಜಿಸಲು ಸಮರ್ಥನಾಗಿದ್ದೇನೆ ; ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಹುಟ್ಟಿಬರಲಿರು ವವರನ್ನೂ ಪೂಜಿಸಲು ಸಿದ್ಧನೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿತಿದ್ದೇನೆ. ಒಬ್ಬ ತಾಯಿ, ತನ್ನ ಮಗ ಯಾವುದೇ ವೇಷದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ, ಅವನನ್ನು ಗುರುತು ಹಿಡಿಯುತ್ತಾಳೆ. ಹಾಗೇನಾದರೂ ಅವಳು ಗುರುತು ಹಿಡಿಯದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಅವಳು ಅವನ ತಾಯಿಯಲ್ಲವೆಂಬುದು ನಿಶ್ಚಯ. ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರು ಸತ್ಯವನ್ನೂ ಭಗವಂತನನ್ನೂ ದಿವ್ಯತೆಯನ್ನೂ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಹೊರತು ಬೇರಾರಲ್ಲೂ ಕಾಣಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದಿರುವಿರೋ ಅಂಥವರ ಬಗ್ಗೆ ನನ್ನ ತೀರ್ಮಾನ ಇದು–ನಿಮ್ಮಿಂದ ಯಾರೊಬ್ಬರಲ್ಲೂ ದಿವ್ಯತೆಯನ್ನು ಕಾಣಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು. ನೀವು ಕೇವಲ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನು ನುಂಗಿಕೊಂಡು, ರಾಜಕೀಯ ಪಕ್ಷಗಳವರಂತೆ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವು ಯಾವುದೋ ಮತಸ್ಥರು ಎಂದು ನಂಬಿಕೊಂಡಿದ್ದೀರಿ–ಅದು ಕೇವಲ ಒಬ್ಬನ ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೋ ಎಂಬಂತೆ. ಆದರೆ ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಅದಲ್ಲವೇ ಅಲ್ಲ . . .

“ಈ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಇತರ ಹೆಚ್ಚು ಮಹಾತ್ಮೆಯುಳ್ಳ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಉದಿಸಲಿದ್ದಾರೆಯೆ? ಹೌದು, ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಅಂಥವರು ಉದಿಸಲಿದ್ದಾರೆ, ಆದರೆ ಅದನ್ನೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತಿರ ಬೇಡಿ. ನಿಜ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ, ನಾನು ನಿಮ್ಮಲ್ಲೇ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ, ಎಲ್ಲ ಪೂರ್ವ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಗಳೂ ಸೇರಿ ಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟ ಈ ಹೊಸ ಹಾಗೂ ನಿಜ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಬೋಧಿಸುವ ಪ್ರವಾದಿ ಗಳಾಗಬೇಕೆಂದು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ. ಹಿಂದಿನ ಎಲ್ಲ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನೂ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ, ಅವುಗಳಿಗೆ ನಿಮ್ಮದೇ ಆದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಗಳ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ, ಮತ್ತು ಇತರರ ಪಾಲಿಗೆ ನೀವೇ ಪ್ರವಾದಿಗಳಾಗಿ. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಉದಿಸಿದ ಗುರುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮಹಾತ್ಮರೇ ಸರಿ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ನಮಗಾಗಿ ಏನಾದರೊಂದನ್ನು ಉಳಿಸಿ ಹೋಗಿದ್ದಾರೆ ; ಅವರೇ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ದೇವರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ನಾವು ಅವರಿಗೆ ಶಿರಬಾಗಿ ನಮಿಸೋಣ. ನಾವು ಅವರ ಕಿಂಕರರು. ಜೊತೆಗೆ ನಾವು ನಮಗೂ ನಮಸ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳೋಣ ! ಏಕೆಂದರೆ ಅವರನ್ನು ಪ್ರವಾದಿಗಳು, ಭಗವಂತನ ಪುತ್ರರು ಎನ್ನುವುದಾದರೆ ನಾವೂ ಅದೇ ಆಗಿದ್ದೇವೆ ! ಅವರು ತಮ್ಮದೇ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದರು ; ನಾವೀಗ ನಮ್ಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸಲಿದ್ದೇವೆ. ಈ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೇ ನಾವು ದೃಢ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳೋಣ : ‘ನಾನೊಬ್ಬ ಪ್ರವಾದಿಯಾಗುತ್ತೇನೆ, ನಾನು ದಿವ್ಯಜ್ಯೋತಿಯ ದೂತನಾಗುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಭಗವಂತನ ಪುತ್ರನಾಗುತ್ತೇನೆ, ಅಲ್ಲ, ನಾನು ಭಗವಂತನೇ ಆಗುತ್ತೇನೆ !’ ಎಂದು.”

ಪಸಾಡೆನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಆಸಕ್ತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗಾಗಿ ಹಲವಾರು ಹೊರಾಂಗಣ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದರು. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ ಇವು ನಡೆದದ್ದು ಮೀಡ್ ಸೋದರಿಯರ ಮನೆಯ ಬಳಿಯಿದ್ದ ಗುಡ್ಡದ ಮೇಲೆ. ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಆ ದಿನಗಳ ಹವೆ ಬೆಚ್ಚಗಿದ್ದು ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಅನುಕೂಲಕರವಾಗಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ನಿರಂತರ ಕಾರ್ಯಗಳ ನಡುವೆಯೂ ಅವರು ಓದುತ್ತಲೋ ಬರೆಯುತ್ತಲೋ ತೋಟದಲ್ಲಿ ಅಡ್ಡಾಡುತ್ತಲೋ ನಿರಾಳವಾ ಗಿದ್ದುಬಿಟ್ಟರು. ನಿವೇದಿತೆಯ ಉಪಯೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಹಿಂದೂ ಪುರಾಣಗಳ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಅವರು, “Who knows How Mother Plays?” “ತಾಯಿ ಲೀಲೆಯಾಡುವ ಪರಿಯನ್ನು ಬಲ್ಲವರಾರು ?” ಎಂಬ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಕವನವನ್ನು ರಚಿಸಿದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಸುದೀರ್ಘ ಸಂಭಾಷಣೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗು ತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗಾಗ ಅವರುಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ಪ್ರವಾಸಗಳಿಗೂ ಹೋಗಿಬರುತ್ತಿದ್ದರು.

ದಕ್ಷಿಣ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದ ಜನರು ಸ್ವಭಾವತಃ ಪ್ರವಾಸಪ್ರಿಯರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆತಿಥೇಯರೂ ಇದಕ್ಕೆ ಅಪವಾದವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮೊಡನೆ ಪ್ರವಾಸದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನವೊಲಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಈ ಪ್ರವಾಸಗಳೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟೇನೂ ಪ್ರಿಯವಾದುವಲ್ಲ. ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಒಂದು ಕುತೂಹಲಕರ ಘಟನೆಯನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತಾಳೆ : ಒಮ್ಮೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಒಂದು ಗುಡ್ಡದ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿ ದ್ದಾಗ ಆಕೆಯ ಸೋದರಿ ಹೆಲೆನ್, ವಿವಿಧ ದೃಶ್ಯಗಳತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಗಮನ ಸೆಳೆಯು ತ್ತಿದ್ದಳು. ಆಗ ಅವರೆನ್ನುತ್ತಾರೆ, “ಸೋದರಿ ಹೆಲೆನ್, ನನಗೆ ಈ ದೃಶ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತೋರಿಸಬೇಡ. ನಾನು ಹಿಮಾಲಯವನ್ನೇ ನೋಡಿದವನು ! ಅಲ್ಲದೆ ಪ್ರಕೃತಿಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಲು ನಾನು ನಾಲ್ಕು ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನು ಇಡಲಾರೆ. ಆದರೆ ಒಬ್ಬ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮಾನವನನ್ನು ನೋಡಲು ಸಾವಿರ ಮೈಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ನಡೆದೇನು !”

ಆದರೂ ತಮ್ಮ ವಿಶ್ವಾಸಿಗರ ಒತ್ತಾಯಕ್ಕೆ ಮಣಿದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೆಲವು ಪ್ರವಾಸಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬರಬೇಕಾಯಿತು. ಜನವರಿಯಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಪಸಾಡೆನದ ಬಳಿಯ ಉನ್ನತ ಗಿರಿಶೃಂಗವಾದ ಮೌಂಟ್ ಲೋವ್ಗೆ ಪ್ರವಾಸ ಹೋದರು. ಅಂದು ಅವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿದ್ದವರೆಂದರೆ ಬಾಮ್ ಗಾರ್ಟ್ ದಂಪತಿಗಳು, ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಮತ್ತು ಶ್ರೀಮತಿ ಲೆಗೆಟ್. ಪ್ರಯಾಣದ ದಾರಿ ಯಲ್ಲಿ ಅವರು ರಾತ್ರಿಯನ್ನು ಹೋಟೆಲೊಂದರಲ್ಲಿ ಕಳೆದರು. ಮರುದಿನ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿ ಸುಂದರ ದೃಶ್ಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ರೈಲುಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿ ಬಳಿಕ ಟ್ರಾಲಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಟ್ಟದ ತುದಿಯನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಅಂದು ರಾತ್ರಿ ಅಲ್ಲಿನ ವೀಕ್ಷಣಾಲಯಕ್ಕೆ ಭೇಟಿಯಿತ್ತು ದೂರದರ್ಶಕದ ಮೂಲಕ ನಕ್ಷತ್ರಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಿಸಿ, ಮರುದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಮೀಡ್ ಕುಟುಂಬವರ್ಗದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಟ್ಟು ಏಳು ಮಂದಿ ಸದಸ್ಯರಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಕಿರಿಯರು– ಶ್ರೀಮತಿ ವೈಕಾಫ್ಳ ಹದಿನೇಳು ವರ್ಷದ ಮಗ ರಾಲ್ಫ್ ಹಾಗೂ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಳ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷದ ಮಗಳು ಡೊರೋತಿ. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆತ್ಮೀಯ ಗೆಳೆಯರಾಗಿ ಬಿಟ್ಟರು. ಬೆಳಗಿನ ತರಗತಿಗಳು ಇಲ್ಲದಿದ್ದ ದಿನಗಳಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಡೊರೋತಿ, ರಾಲ್ಫ್ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸ್ನೇಹಿತರೊಂದಿಗೆ ತೋಟದಲ್ಲಿ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಬಾಲ ಸಹಜವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಗ್ಧ ಮಕ್ಕಳಂತೆಯೇ ಸಂತೋಷ ಪಡುವುದಲ್ಲದೆ, ಮಕ್ಕಳ ವಿಧಾನಗಳನ್ನೂ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ಗಮನಿಸುತ್ತ ಆನಂದಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಕ್ಕಳ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ವಿಶೇಷ ಆಸಕ್ತಿ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸುವುದನ್ನು, ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೆದರಿಕೆ ಹುಟ್ಟಿಸುವುದನ್ನು ಅವರು ವಿರೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಮಕ್ಕಳೊಂದಿಗೆ ತೋಟದ ಷೆಡ್ಡಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಮಕ್ಕಳ ಚಿತ್ರಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು. Alice in Wonderland ಮತ್ತು Alice Through the Looking Glass ಎಂಬ ಮಕ್ಕಳ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಪ್ರಿಯವಾದುವು.

ರಾಲ್ಫ್ನಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲೆ ವಿಶೇಷ ಪ್ರೀತಿ. ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಾದರೂ ತಾನು ಅವರಿಗೆ ನೆರವಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವನನ್ನು ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಆತ್ಮೀಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಅವನನ್ನು ಕೇಳಿದರು, “ಏನು ರಾಲ್ಫ್, ನೀನು ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನೇ ಕಾಣಬಲ್ಲೆಯಾ ?” ರಾಲ್ಫ್ ಹೇಳಿದ, “ಇಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ; ಆದರೆ ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.” ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು, “ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವಂತನೂ ಕೂಡ. ಅವನು ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣುಗಳಷ್ಟೇ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ನೀನು ಅವನನ್ನು ಕಾಣಲಾರೆಯಾದರೂ ಅವನು ನಿನ್ನವನೇ.”

ಅವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿದ್ದವರಾರಿಗೂ ‘ಇವರೊಬ್ಬರು ದೊಡ್ಡಮನುಷ್ಯರು’ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೇ ಉಂಟಾಗದಂತಿತ್ತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಡವಳಿಕೆ. ಮೀಡ್ ಕುಟುಂಬ ವರ್ಗದ ಹಿರಿಯರೆಲ್ಲರೂ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಸಲಿಗೆಯಿಂದಲೇ ಇದ್ದರಾದರೂ ‘ಸ್ವತಃ ಕ್ರಿಸ್ತಭಗವಂತನೇ ನಮ್ಮ ನಡುವೆ ಇದ್ದಾನೆ’ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಅಪ್ರಯತ್ನವಾಗಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಹಾ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವೂ ಅವರ ಮಾತುಗಳೂ ಅವರ ಸುತ್ತ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ತಾವೇತಾವಾಗಿ ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು. ಅವರ ಸಾಗರೋಪಮವಾದ ಅನುಕಂಪೆಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದ ವರ ದುಃಖಸಂಕಟಗಳನ್ನು ತನ್ನೊಡಲೊಳಗೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಮರೆಯಾಗಿಸುತ್ತಿತ್ತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪಸಾಡೆನದಿಂದ ಹೊರಡುವ ಮೊದಲು ಒಂದು ದಿನ ಮೀಡ್ ಸೋದರಿ ಯರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ಯಾವಾಗಲೂ ಹೋಗುವಾಗ ನನ್ನ ನೆನಪಿಗಾಗಿ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದು ನನ್ನ ಕ್ರಮ. ನಾನು ಸ್ಯಾನ್ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ಈ ನನ್ನ ಚುಟ್ಟಾ ಕೊಳವೆಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿಯೇ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು. ಅದರಂತೆಯೇ ಅವರು ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯೇ ಬಿಟ್ಟುಹೋದರು. ಅದನ್ನು ಮನೆಯವರೆಲ್ಲ ವಿಶೇಷ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಒಂದು ಅಲಂ ಕಾರದ ವಸ್ತುವಿನಂತೆ ಇಟ್ಟಿದ್ದರು. ಮುಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಶ್ರೀಮತಿ ವೈಕಾಫ್ ಒಮ್ಮೆ ಅದನ್ನು ಅಕಾರಣವಾಗಿ ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡಳು. ಬಹಳ ಕಾಲದಿಂದ ಆಕೆ ಯಾವುದೋ ನರಮಂಡಲದ ತೊಂದರೆಯಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅಲ್ಲದೆ ಹಲವಾರು ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳೂ ಅವಳನ್ನು ಮುತ್ತಿಕೊಂಡಿದ್ದುವು. ಕೆಲವು ದಿನಗಳಿಂದಂತೂ ಆ ತೊಂದರೆಗಳೆಲ್ಲ ವಿಪರೀತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆಕೆ ಅತ್ಯಂತ ಅಸಹಾಯಕ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ್ದಳು. ಈಗ ಅವಳು ಕೊಳವೆಯನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡ ತಕ್ಷಣ ಅವಳಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದನಿ ಕೇಳಿಸಿತು, “Madam, is it so hard !” “ಮೇಡಮ್, ಅದು ನಿಜಕ್ಕೂ ಅಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾಗಿದೆಯೇ !” ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಚಕಿತಳಾದ ಆಕೆ ತನಗರಿವಿಲ್ಲದಂತೆಯೇ ಆ ಕೊಳವೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಹಣೆಗೆ ಒತ್ತಿಕೊಂಡಳು. ಮರುಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಅವಳ ಎಲ್ಲ ತೊಂದರೆಗಳೂ ಮಾಯವಾದುವು ! ಅವಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಅಪೂರ್ವ ಶಾಂತಿ ಸಮಾಧಾನ ನೆಲಸಿತು ! ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ತಿಳಿದ ಆಕೆಯ ಕುಟುಂಬದವರೆಲ್ಲ ಆ ಕೊಳವೆಯು ಅವಳಿಗೇ ಸೇರಬೇಕಾದ್ದು ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿ ಅವಳಿಗೆ ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟುಬಿಟ್ಟರು. ಈಗ ಅದು ದಕ್ಷಿಣ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಅಧೀನದಲ್ಲಿದೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಈ ಮೂವರು ಮೀಡ್ ಸೋದರಿಯರೂ ಅವರ ಒಬ್ಬ ಸೋದರನೂ ತಮ್ಮಿಂದಾದ ಎಲ್ಲ ಸೇವೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಅದರಲ್ಲೂ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ತರಗತಿ ಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸುವಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬೇಕಾಗುವಂತಹ ಇನ್ನಾವುದೇ ಅನುಕೂಲತೆ ಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸುವಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಪರಿಶ್ರಮ ವಹಿಸಿದಳು.

ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲೂ ತರಗತಿಗಳಲ್ಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅನು ಷ್ಠಾನ ವೇದಾಂತ ಹಾಗೂ ಯೋಗದ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರಿಗೂ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹತೋಟಿಯನ್ನು ಹೊಂದುವ, ತನ್ಮೂಲಕ ಮುಕ್ತರಾಗುವ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಂತರಂಗದ ಅಭಿಲಾಷೆಯಾಗಿತ್ತು. “ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ನೀವು ಹಿಡಿತವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ” ಎನ್ನುವುದು ಅವರು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ ಸಂದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಬೋಧಿಸಲು ಬಯಸಿದ್ದು ‘ಪುರುಷ ನಿರ್ಮಾಣಕಾರಿ’ಯಾದ ಧರ್ಮವನ್ನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶ್ರೋತೃಗಳನ್ನು ಶಿಶುಗಳಂತೆ ನೋಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ; ಎಂದರೆ ಮಕ್ಕಳೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುವಂತೆ ಮೃದುವಾದ ಮುಗ್ಧ ನುಡಿಗಳನ್ನೇ ಯಾವಾಗಲೂ ಬಳಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲ ವೊಮ್ಮೆ ಅಪ್ರಿಯವಾದ ಕಹಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳುವುದರಿಂದ ಕೇಳುಗರಿಗೆ ಒಳಿತಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದೆನ್ನಿಸಿ ದಾಗ, ತಮ್ಮ ಆ ಬಗೆಯ ಎದೆಗಾರಿಕೆಯ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಕೇಳುಗರ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಪರಿಣಾಮವುಂಟಾಗಬಹುದೆಂಬುದನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ, ಆ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಯೇ ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಬಹಳ ಹಿಂದೆಯೇ–ಅವರಿನ್ನೂ ನರೇಂದ್ರನಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ–ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಅವರನ್ನು ಒರೆ ಯಿಂದ ತೆಗೆದ ಖಡ್ಗ ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮನ್ನು ಎಂದೆಂದೂ ಒರೆಯೊಳಗೆ ಇರಿಸಿಕೊಂಡವರೇ ಅಲ್ಲ. ಪಸಾಡೆನದ ತಮ್ಮ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು, ಸರಿಯಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಯಿಲ್ಲದೆ ಭಾರತದ ಸನಾತನ ನಿತ್ಯನೂತನ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನೂ ಆಚಾರ-ಪದ್ಧತಿಗಳನ್ನೂ ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಟೀಕಿಸುತ್ತಿದ್ದವರಿಗೆ ಮಾತಿನ ಚಾಟಿಯೇಟುಗಳನ್ನು ಮುಟ್ಟಿಸಿದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಆತ್ಮಘಾತಕವಾದ ಪೊಳ್ಳು ದುರಹಂಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಕಟುವಾಗಿ ಟೀಕಿಸಿದರು. ತಮಗೆ ಸರಿ ಯೆಂದು ತೋರಿದ್ದನ್ನು ಯಾವ ಮುಚ್ಚುಮರೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳಿಬಿಟ್ಟರು. ಒಂದು ಸಂಜೆ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಾದ ಮೇಲೆ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವಾಗ ಅವರು ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಳನ್ನು ಕೇಳಿದರು, “ಹೇಗಿತ್ತು ಉಪನ್ಯಾಸ ?” ಆಕೆಯೆಂದಳು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನೇನೋ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಆನಂದಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಕೆಲವು ಸಲ ನಿಮ್ಮ ಮಾತುಗಳಿಂದ ನೀವು ಶ್ರೋತೃ ಗಳನ್ನು ಎದುರುಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರೇನೊ ಎನ್ನುವ ಭಯ ನನಗೆ.” ಇದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯ ದಿಂದ ನಸುನಕ್ಕು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಮೇಡಮ್, ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನಾನು (ಈ ಬಗೆಯ ಮಾತು ಗಳಿಂದ) ಸಭಾಂಗಣಕ್ಕೆ ಸಭಾಂಗಣಗಳನ್ನೇ ಖಾಲಿ ಮಾಡಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದೆ !”

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ನಿರ್ಭಿಡೆಯ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಕೆಲವರ ವೈರ ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾಯಿತು. ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಇವರೆಲ್ಲ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲೆ ಅಪವಾದದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹಬ್ಬಿಸುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು. ಆದರೆ ಈ ಸಲ ಅದು ಅವರ ಪ್ರಥಮ ಭೇಟಿಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿದ್ದಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಂತೂ ಇದರಿಂದೆಲ್ಲ ವಿಚಲಿತರಾಗಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಮೀಡ್ ಸೋದರಿಯರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಕೆಲವು ನಿಷ್ಠಾವಂತ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ಇಂತಹ ಒಂದು ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೌನವಾಗಿ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ನಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಕಡೆಗೊಮ್ಮೆ ನುಡಿದರು, “ನೋಡಿ, ನಾನು ಯಾರು–ಏನು ಎನ್ನುವುದು ನನ್ನ ಹಣೆಯ ಮೇಲೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಬರೆದಿದೆ. ನಿಮಗದನ್ನು ಓದುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ನೀವು ಧನ್ಯರು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ನಷ್ಟವೇನಿದ್ದರೂ ನಿಮ್ಮದೇ ಹೊರತು ನನ್ನದಲ್ಲ.”

೧೯೦೦ರ ಫೆಬ್ರುವರಿ ೩ರಂದು ನೀಡಿದ ‘ಜಗತ್ತಿನ ಮಹಾಗುರುಗಳು’ ಎಂಬ ಉಪನ್ಯಾಸ ದೊಂದಿಗೆ ದಕ್ಷಿಣ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭಾಷಣಗಳ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಕೊನೆಗೊಂಡಿತು. ಸುಮಾರು ಎರಡು ತಿಂಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಪಸಾಡೆನ ನಗರದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಖಾಸಗಿ ತರಗತಿಗಳಲ್ಲದೆ ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತೆಂಟು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡಿ ದ್ದರು!ಇದೇ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಲಾಸ್ ಏಂಜಲಿಸ್ ಹಾಗೂ ಪಸಾಡೆನಗಳಲ್ಲಿ ಅವರ ಉತ್ಸಾಹೀ ಶಿಷ್ಯರು ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಈ ಸಂಘಗಳು ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲವಾದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಬಿತ್ತಿದ್ದ ಬೋಧನೆಗಳು ಬೀಜರೂಪದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡುವು. ಮುಂದೆ ೧೯೩ಂರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರಭವಾನಂದರಿಂದ ‘ದಕ್ಷಿಣ ಕ್ಯಾಲಿ ಫೋರ್ನಿಯ ವೇದಾಂತ ಸಂಘ’ವು ಸ್ಥಾಪಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿತು. ಆ ಮೂಲಕ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಬಿತ್ತಿದ್ದ ಬೀಜಗಳು ಮೊಳೆತು ಬೆಳೆಯತೊಡಗಿದುವು.

೩೨ಬಾಂಬುಗಳ ಎಸೆತ !

ಲಾಸ್ ಏಂಜಲಿಸ್ನಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ಎರಡು ತಿಂಗಳ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯವು ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿ ಸುಧಾರಿಸಿತು. ಅಲ್ಲದೆ, ಅಮೆರಿಕದ ಪಶ್ಚಿಮ ಕರಾವಳಿಯ ಪ್ರದೇಶಗಳು ವೇದಾಂತದ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕೆ ತುಂಬ ಸೂಕ್ತವಾದುವೆಂದು ಅವರು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಇದರಿಂದ ಉತ್ಸಾಹಗೊಂಡು ಅವರು ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಟು ವಿಸ್ತರಿಸುವ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋಚಿಸ ಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ಬಹಳ ದಿನಗಳಿಂದಲೂ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರಾದರೂ ಇನ್ನೂ ಯಾವ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೂ ಬರಲಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ವೇಳೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದ ಓಕ್ ಲ್ಯಾಂಡಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯಲಿದ್ದ ‘ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಆಫ್ ರಿಲಿಜನ್ಸ್’ ಎಂಬ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವಂತೆ ರೆವರೆಂಡ್ ಬೆಂಜಮಿನ್ ಫೆ ಮಿಲ್ಸ್ ಎಂಬವರಿಂದ ಒಂದು ಆಹ್ವಾನ ಬಂದಿತು. ಈ ಸಮ್ಮೇಳನವು ಪ್ರತಿ ಭಾನುವಾರ ಹಲವಾರು ವಾರಗಳವರೆಗೆ ನಡೆಯಲಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದರಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲಿ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿಯೂ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುವುದೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು. ಅವರ ವಸತಿಗೆ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಮುಂದಾಗಿಯೇ ಹೊರಟಳು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರು ಮಾಡಲಿದ್ದ ಮೊದಲ ಭಾಷಣಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದಳು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೦ರಂದು ಪಸಾಡೆನದಿಂದ ಹೊರಟು ೪೦೦ ಮೈಲಿ ಉತ್ತರ ಕ್ಕಿರುವ ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ಮಹಾನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು. ೨೩ರಂದು ಅವರು ಅಲ್ಲಿನ ‘ಗೋಲ್ಡನ್ ಗೇಟ್ ಹಾಲ್’ನಲ್ಲಿ “ವಿಶ್ವಧರ್ಮವೊಂದರ ಆದರ್ಶ” ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಇದಾದ ಎರಡು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಸಮೀಪದ ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡ್ ನಗರದಲ್ಲಿ ‘ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಆಫ್ ರಿಲಿಜನ್ಸ್’ನ ಅಂಗವಾಗಿ ಅವರ ಉಪನ್ಯಾಸ ಏರ್ಪಾಡಾಗಿತ್ತು. ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡ್ ಇರುವುದು ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರದಲ್ಲಿ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ದೋಣಿಯ ಮೂಲಕ ಕೊಲ್ಲಿಯನ್ನು ದಾಟಿ ಹೋಗಬೇಕು. ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತನಾಡಿದ ವಿಷಯ ‘ಆಧುನಿಕ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ವಾರಸುದಾರತ್ವ’. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹೆಸರು ಆಗಲೇ ಆ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಚಾರವೂ ದೊರಕಿದ್ದರಿಂದ ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಅದರ ಪಕ್ಕದ ಹಜಾರದಲ್ಲಿ ಜನ ಕಿಕ್ಕಿರಿದಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ಥಳಾವಕಾಶ ಸಾಲದೆ ಇನ್ನೂ ನೂರಾರು ಜನರು ನಿರಾಶೆಗೊಳ್ಳುವಂತಾಯಿತು. ಈ ಉಪನ್ಯಾಸ ಅತ್ಯಂತ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ, ವಿವೇಕಾನಂದರ ಹೆಸರು ಮನೆಮಾತಾಯಿತು. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ಮೂಲಕ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಮುಖ ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮಾಧಿಕಾರಿಗಳ ಪರಿಚಯವುಂಟಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಆಳವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತರಾದ ಫೆ ಮಿಲ್ಸರು ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಈ ವ್ಯಕ್ತಿ ನನ್ನ ಜೀವನದ ಗತಿಯನ್ನೇ ಬದಲಾಯಿಸಿದರು” ಎಂದು.

ಫೆಬ್ರವರಿ ೨೮ರಂದು ಇದೇ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಉಪನ್ಯಾಸ ನೀಡುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಆಹ್ವಾನ ಬಂದಿತು. ಮತ್ತೆ ಜನ ಕಿಕ್ಕಿರಿದು, ಕೇಳಿ ಆನಂದಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯ ಎಷ್ಟು ಸುಧಾರಿಸಿತ್ತೆಂದರೆ ಅವರೀಗ ಸುಮಾರು ಮೂರು ಸಾವಿರ ಜನರಿಗೆ ಕೇಳುವಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲು ಶಕ್ತರಾಗಿದ್ದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ ಸಾವಿರಾರು ಅದೃಷ್ಟವಂತರ ಪೈಕಿ ಕೆಲವು ನೂರು ಮಂದಿಗಾದರೂ ಅರಿವಾಗಿರಬೇಕು–ತಾವು ಕೇಳಿದುದು ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ಸಾಧಾರಣ ಉಪನ್ಯಾಸಕನ ಮಾತುಗಳನ್ನಲ್ಲ ಎಂದು. ಇಂತಹ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಥಾಮಸ್ ಅಲನ್. ಈತನೊಬ್ಬ ಯುವಕ. ಇವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದುದು ಅದೇ ಮೊದಲ ಸಲ. ಅಲ್ಲಿನ ಯೂನಿಟೇರಿಯನ್ ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿ ನೀಡಿದ ‘ವೇದಾಂತ ಹಾಗೂ ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮ’ ಎಂಬ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಕೇಳಿದ ಈತ ಅಂದಿನ ತನ್ನ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೀಗೆ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ :

“ಅವರೊಬ್ಬ ಮಹಾ ವಾಗ್ಮಿ ಹಾಗೂ ಅದ್ಭುತ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದ ನಾನು ಅಂದು ವಿಶೇಷ ಉತ್ಸಾಹ-ಕುತೂಹಲಗಳಿಂದ ಉಪನ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದೆ. ಆಗ ನನಗನ್ನಿಸಿದ್ದು ಇದು–‘ತಾವು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವ ವಿಷಯವನ್ನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅರಿತಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಇವರು. ಯಾರೋ ಹೇಳಿ ದ್ದನ್ನು ಇವರು ಪುನರುಚ್ಚರಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ‘ಅನ್ನಿಸಿ’ದ್ದನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತಿಲ್ಲ. ತಮಗೆ ಏನು ‘ಅರಿವಾಗಿದೆ’ಯೋ ಅದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ’ ಎಂದು. ಅಂದು ಮನೆಗೆ ಹೋಗುವಾಗ ನಾನು ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ತೇಲಿಕೊಂಡೇ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೆ ! ಮನೆಗೆ ಹೋದ ಮೇಲೂ ನಾನೊಬ್ಬ ಮರುಳನಂತೆಯೇ ವರ್ತಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ‘ಎಂತಹ ಮನುಷ್ಯ ಅವರು ?’ ಎಂದು ಯಾರೋ ಕೇಳಿದಾಗ ನಾನೆಂದೆ, ‘ಅವರೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ ಅಲ್ಲ, ದೇವರು !’ ಎಂದು. ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಅವ ರೊಂದು ಅದ್ಭುತವೇ ಸರಿ. ಆ ಉಪನ್ಯಾಸವಾದ ನಂತರ, ಅವರು ಆ ಕರಾವಳಿ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ಉಪನ್ಯಾಸ ಕೊಟ್ಟಲ್ಲೆಲ್ಲ ನಾನವರನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದೆ.”

ಥಾಮಸ್ ಅಲನ್ ಆ ಕ್ಷಣದಿಂದಲೇ ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅನುಯಾಯಿಯಾಗಿ ಬಿಟ್ಟ. ಅಲ್ಲದೆ, ವೇದಾಂತ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ತನ್ನನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ. ಮುಂದೆ ೧೯೫೩ರವರೆಗೂ ಈತ ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷನಾಗಿದ್ದ.

ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡಿನ ನಾಗರಿಕರ ಬೇಡಿಕೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮೂರು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳ ಎರಡು ಸರಣಿಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಈ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಪ್ರವೇಶಶುಲ್ಕವಿದ್ದಿತಾದರೂ ಇವು ಹೆಚ್ಚಿನ ಜನಸಂದಣಿಯನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಿದುವು. ಮೊದಲ ಸರಣಿಯ ವಿಷಯಗಳು–‘ಜನನ ಮರಣಗಳ ನಿಯಮಗಳು’, ‘ವಾಸ್ತವಿಕತೆ ಮತ್ತು ಅದರ ನೆರಳು ’ (‘ಪರಬ್ರಹ್ಮ ಮತ್ತು ಮಾಯೆ’) ಹಾಗೂ ‘ಮುಕ್ತಿಯ ದಾರಿ’. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು ಅಲ್ಲಿನ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಜನರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೋಲಾಹಲವನ್ನೇ ಉಂಟುಮಾಡಿತು. ಇದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯು ಘೋಷಿಸಿದರು– “ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಉಪಾಯವೇನು ಎಂಬುವುದಲ್ಲ, ಬದಲಾಗಿ, ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ತಡೆಯುವುದು ಹೇಗೆ–ಹಿಂದೂಗಳು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬಯಸುವುದು ಇದನ್ನು.” ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಇದೊಂದು ಕ್ರಾಂತಿಕಾರೀ ಕಲ್ಪನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಸ್ವರ್ಗ ಗಳಿಸುವುದೇ ಸಾಮಾನ್ಯ ಕ್ರೈಸ್ತರ ಉಚ್ಚತಮ ಆದರ್ಶ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಭಾಷಣವು ಅಲ್ಲೊಂದು ಹೊಸ ವಿಚಾರಲಹರಿಯನ್ನೇ ಎಬ್ಬಿಸಿತು.

ಎರಡನೆಯ ಉಪನ್ಯಾಸಮಾಲಿಕೆಯು ಭಾರತದ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಹಾಗೂ ಆದರ್ಶಗಳನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಅವುಗಳ ವಿಷಯಗಳು ಕ್ರಮವಾಗಿ ‘ಭಾರತದ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳು ಹಾಗೂ ರೀತಿನೀತಿಗಳು’, ‘ಭಾರತದ ವಿಜ್ಞಾನ ಮತ್ತು ಕಲೆ’ ಮತ್ತು ‘ಭಾರತದ ಆದರ್ಶಗಳು’. ಈ ಎರಡನೆಯ ಸರಣಿಯೂ ಮೊದಲದರಂತೆಯೇ ಜನರಿಗೆ ಹೊಸ ಭಾವನೆಗಳ ರಸದೌತಣವನ್ನುಣಿಸಿತು. ಭಾರತದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿದ್ದ ವಿಕೃತ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು, ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ಬುಡಮೇಲು ಮಾಡಿ, ಭವ್ಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಪರಂಪರೆಯ ಹಾಗೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳ ಸತ್ಯಚಿತ್ರಣವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮುಂದಿಟ್ಟರು. ಉನ್ನತ ನೀತಿಗಳನ್ನೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನೂ ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯುವ ಭಾರತೀಯ ಇತಿಹಾಸ-ಪುರಾಣಗಳ ಹಲವಾರು ಅದ್ಭುತ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಜನರ ಮನಮುಟ್ಟುವಂತೆ ವರ್ಣಿಸಿದರು. ಕಥೆ ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರದು ಎತ್ತಿದ ಕೈ. ಅವರು ಹೇಳಿದ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಆಸ್ವಾದಿಸಿದವರು, ಪರಿವರ್ತನೆ ಹೊಂದಿದವರು ಸಾವಿರಾರು ಜನ.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡಿನಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರಾದರೂ ಅವರು ನೆಲಸಿದ್ದುದು ಸ್ಯಾನ್ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ನಗರದಲ್ಲೇ. ಇಲ್ಲಿಂದ ಅವರು ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡಿಗೆ ಪ್ರತಿಸಲವೂ ದೋಣಿಯ ಮುಖಾಂತರ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡಿನಲ್ಲಿ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡುವುದರೊಂದಿಗೆ, ಇತ್ತ ಸ್ಯಾನ್ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲೂ ಅವರು ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಿರಂತರವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಮಧ್ಯೆ ಅವರು, ತಾವು ಮೊದಲು ಇಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಸ್ನೇಹಿತರೊಬ್ಬರ ಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಟರ್ಕ್ ಸ್ಟ್ರೀಟ್ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ವಿಶಾಲವಾದ, ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ನೆಲಸಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ದರ್ಶನಾರ್ಥಿಗಳನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು, ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಸ್ಥಳಾವಕಾಶವಿತ್ತು. ಈ ಮನೆಯನ್ನು ಅವರಿಗಾಗಿ ಹುಡುಕಿಕೊಟ್ಟು ನೆರವಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಳೂ ಶ್ರೀಮತಿ ಎಮಿಲಿ ಆ್ಯಸ್ಪಿನಾಲ್ ಎಂಬೊಬ್ಬ ಭಕ್ತೆಯೂ ಈ ಮನೆಗೇ ಬಂದಿದ್ದು ಅವರಿಗೆ ಹಲವಾರು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನೆರವಾದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಳಂತೂ ಅವರ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿ, ಮೇಲ್ವಿಚಾರಕಿ, ಅಡಿಗೆಯವಳು, ಗುಮಾಸ್ತೆ, ಪತ್ರಿಕಾ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿ ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿಬಿಟ್ಟಳು. ಇವಳ ಸೇವಾ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮೆಚ್ಚಿದರು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಅವರು ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಹೋದರೂ ಅವರಿಗೆ ನೆರವಾಗಲು ಹೃದಯವಂತ, ನಿಷ್ಠಾವಂತ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ತಾವಾಗಿಯೇ ಒದಗಿಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರೇ ಒಮ್ಮೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಹಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಜಗನ್ಮಾತೆ ನನ್ನನ್ನೊಂದು ವಿಚಿತ್ರ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿಹಾಕಿದ್ದಾಳೆ. ಅಲ್ಲಿಯವರನ್ನು ನಾನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಲಾರೆ–ನನ್ನನ್ನು ಅವರು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರರು, ಎಂಬಂತಿದೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಇದ್ದಂತೆ ನನಗೊಂದು ಭಾವನೆ ಬರುತ್ತಿದೆ–ನಾನು ಸಂಧಿಸಿದ ಈ ಜನಗಳೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಸೇರಿದವರೇ, ಮತ್ತು ನನ್ನ ಪಾಲಿನ ಕರ್ತವ್ಯದಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳಲೆಂದೇ ಅವರು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ, ಎಂದು.” ತಮಗೆ ತನ್ನಿಂದಾದ ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯಲ್ಲೂ ನೆರವಾದ ಎಮಿಲಿ ಆ್ಯಸ್ಪಿನಾಲಳಿಗೆ ಅವ ರೊಮ್ಮೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ನೀನು ಒಂದು ಎತ್ತರದ ಪರ್ವತ ಶಿಖರದ ಮೇಲೆಯೇ ಜೀವಿಸಿದ್ದರೂ, ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬರಲೇಬೇಕಾಗಿತ್ತು !”

ಟರ್ಕ್ಸ್ಟ್ರೀಟಿನ ಹೊಸ ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ತಿಂಗಳಾದರೂ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದೆಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು. ಮತ್ತು ತಮ್ಮೆಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನೂ ಪುನರ್ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡರು. ತಮ್ಮ ಆತ್ಮೀಯ ಶಿಷ್ಯರಿಗಾಗಿ ದಿನಕ್ಕೆರಡ ರಂತೆ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಆಸಕ್ತಿಯಿದ್ದವರಿಗೆ ಧ್ಯಾನದ ವಿಧಾನವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ಅವರು ವೈವಿಧ್ಯಪೂರ್ಣ ವಿಷಯಗಳ ಮೇಲೆ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಮಾಡಿದ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ, ಮಾನವನಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ದೈವತ್ವ ಹಾಗೂ ಅದನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಬಗೆ–ಇವುಗಳಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯ ನೀಡಿದರು. ಪ್ರಪಂಚದೆಲ್ಲೆಡೆಯಲ್ಲಿ ಆಗತಾನೆ ಉದಿಸುತ್ತಿದ್ದ, ಇಪ್ಪತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ಆಧುನಿಕ ಅಧ್ಯಾಯದ ಮೇಲೆ ಅದ್ವೈತ ವೇದಾಂತದ ಮಹಾತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಅಚ್ಚೊತ್ತಿ ಬಿಡಲು ಅವರು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ್ದಂತಿತ್ತು.

ಟರ್ಕ್ ಸ್ಟ್ರೀಟಿನ ಹೊಸ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಅವಧಿಯಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಊರಿನ ‘ರೆಡ್ ಮೆನ್ಸ್ ಬಿಲ್ಡಿಂಗ್’ ಎಂಬ ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಭಾಷಣಗಳನ್ನೂ ‘ಯೂನಿಯನ್ ಸ್ಕ್ವೇರ್ ಹಾಲ್’ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಭಾನುವಾರಗಳಂದು ಐದು ಭಾಷಣಗಳ ಸರಣಿಯನ್ನೂ ನಡೆಸಿದರು. ಈ ಸರಣಿಯ ವಿಷಯಗಳೆಂದರೆ, ‘ಜಗತ್ತಿಗೆ ಕ್ರಿಸ್ತನ ಸಂದೇಶ’, ‘ಜಗತ್ತಿಗೆ ಬುದ್ಧನ ಸಂದೇಶ’, ‘ಮಹಮದ್ ಪೈಗಂಬರ್’, ‘ಕೃಷ್ಣ ಹಾಗೂ ಅವನ ಸಂದೇಶ’, ಮತ್ತು ‘ಭವಿಷ್ಯದ ಧರ್ಮವು ವೇದಾಂತವೆ ?’ ಎಂಬವು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕಡೆಯದಾದ ‘ಭವಿಷ್ಯದ ಧರ್ಮವು ವೇದಾಂತವೆ ?’ ಎಂಬುದು ಆ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ತುಂಬ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿತ್ತು, ಭಾವಪ್ರಚೋದಕವಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಅಮೆರಿಕದ ಪಶ್ಚಿಮ ಕರಾವಳಿಯಲ್ಲಿ ಸಾರಿದ ನವಸಂದೇಶದ ಸಾರವೇ ಅದರಲ್ಲಿ ಅಡಕವಾಗಿತ್ತೆಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಅವರು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಅದ್ವೈತ ವೇದಾಂತವನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಈಗಾಗಲೇ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ವೇದಾಂತವು ಆಧುನಿಕ ಜಗತ್ತಿನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಉತ್ತರವೆಂಬುದೇನೋ ನಿಜವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಅದು ಅಷ್ಟೇನೂ ಸುಲಭದ ಉತ್ತರವಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಅವರೇ ಹೇಳಿದರು. ಈ ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣ ಉಪ ನ್ಯಾಸದ ಕೆಲವು ವಾಕ್ಯಗಳು ಹೀಗಿವೆ :

“ಈ ದೇಶ(ಅಮೆರಿಕ)ದಲ್ಲಿ ರಾಜತ್ವವೆಂಬುದು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಬಿಟ್ಟಿದೆ. ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನೀವೆಲ್ಲರೂ ರಾಜರೇ. (ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವ ನೀತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಇದು ನಿಜ.) ಅಂತೆಯೇ ವೇದಾಂತಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರವೂ ಕೂಡ. ಅದರ ಪ್ರಕಾರ ನೀವೆಲ್ಲರೂ ದೇವರೇ ! ಒಬ್ಬನೇ ದೇವರು ಸಾಲದು. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀವೆಲ್ಲರೂ ದೇವರೇ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ವೇದಾಂತ.

“ಇದರಿಂದಾಗಿಯೇ ವೇದಾಂತವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ಅದು ದೇವ ರನ್ನು ಕುರಿತ ಹಳೆಯ ಕಲ್ಪನೆಗಳಾವುದನ್ನೂ ಬೋಧಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಮೇಲೆ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಮೋಡ ಗಳಾಚೆ ಎಲ್ಲೋ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು, ನಮ್ಮ ಅನುಮತಿಯನ್ನು ಕೇಳದೆ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ವ್ಯವಹಾರ ಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ, ಮತ್ತು ಶೂನ್ಯದಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ತನಗದು ಇಷ್ಟವೆಂಬ ಒಂದೇ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಕಷ್ಟ ಅನುಭವಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಈ ದೇವರಿಗೆ ಬದಲಾಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲೂ ಇರುವ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನೂ-ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ತಾನೇ ಆಗಿರುವಂತಹ ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಬೋಧಿಸುತ್ತದೆ ವೇದಾಂತ. ಸರ್ವಾಧಿಕಾರಿಯಾದ ರಾಜ ಈ ದೇಶದ ರಾಜಕಾರಣದಿಂದ ಹೊರಟುಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಅಂತೆಯೆ ‘ಸ್ವರ್ಗರಾಜ್ಯ’ದ ಕಲ್ಪನೆಯೂ ವೇದಾಂತದಿಂದ ಶತಮಾನಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಮಾಯವಾಯಿತು . . . ನಿಮ್ಮದು ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವ ರಾಷ್ಟ್ರವಾದ್ದರಿಂದ, ವೇದಾಂತವು ನಿಮ್ಮ ರಾಷ್ಟ್ರಧರ್ಮವಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿದೆ. ಆದರೆ ನೀವು ಅದನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದು ಅರಿತುಕೊಂಡರೆ, ಮೆದುಳಿನಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಅಸ್ಪಷ್ಟ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನೂ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿರದ, ನಿಜವಾದ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರು ನೀವಾದರೆ, ಮತ್ತು ನೀವು ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಬಯಸಿದರೆ ಮಾತ್ರ ಇದು ಸಾಧ್ಯ . . .

“ವೇದಾಂತವು ಯಾವುದನ್ನು ಬೋಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದರೆ ಇದನ್ನು : ಅದು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಏಕಮಾತ್ರ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥವೆಂದು ಸಾರುವುದಿಲ್ಲ ; ಕೆಲವರನ್ನು ಮಾನವ ಸಮಾಜದಿಂದ ಪ್ರತ್ಯೇಕಿಸಿ ‘ನೀವೆಲ್ಲ ಹುಳುಗಳು, ನಾವೆಲ್ಲ ದೇವರುಗಳು’ ಎಂದು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಅದು ಅನುಮೋದಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ನೀನು ಸರ್ವಶಕ್ತ ದೇವರಾದರೆ ನಾನೂ ಅದೇ ದೇವರು ! ಆದ್ದರಿಂದ ವೇದಾಂತವು ಪಾಪ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಬೋಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ತಪ್ಪುಗಳು ಘಟಿಸಬಹುದೇ ಹೊರತು ಪಾಪಗಳಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವೂ ಸರಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ‘ಸೈತಾನ’ ಎಂಬುದನ್ನಾಗಲಿ, ಅಂತಹ ಇತರ ಅರ್ಥಹೀನ ವಿಚಾರಗಳನ್ನಾಗಲಿ ಅದು ಬೋಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ವೇದಾಂತವು ಪಾಪವೆಂದು ಸಾರುವುದು ಒಂದನ್ನೇ–ನೀವು ನಿಮ್ಮನ್ನಾಗಲಿ, ಇತರರನ್ನಾಗಲಿ ಪಾಪಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಅದೇ ಪಾಪ. ಈ ಒಂದು ಪಾಪದಿಂದಲೇ ನಾವು ಪಾಪ ಎಂದು ಕರೆಯುವ ಇತರ ಎಲ್ಲ ದೋಷಗಳೂ ಸಂಭವಿಸುತ್ತವೆ. ನಾವು ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಪಾಪಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದೇವೆ ; ಆದರೂ ನಾವು ಮುನ್ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ನಾವು ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದೇವಲ್ಲ, ಆದ್ದರಿಂದ ನಮಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ ! ನಿಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜೀವನವನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ನೋಡಿ. ನಿಮ್ಮ ಇಂದಿನ ಸ್ಥಿತಿಯು ಉತ್ತಮವಾಗಿರುವುದಾದರೆ, ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವುದು ನಿಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ತಪ್ಪುಗಳಿಂದ ಹಾಗೂ ಯಶಸ್ಸುಗಳಿಂದ ಎಂದು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ. ನಮ್ಮ ಯಶಸ್ಸುಗಳಿಗೆ ಜಯವಾಗಲಿ ! ಹಾಗೆಯೇ ತಪ್ಪುಗಳಿಗೂ ಜಯವಾಗಲಿ ! ಹಿಂದೆ ಆಗಿಹೋದದ್ದನ್ನೇ ಚಿಂತಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತಿರಬೇಡಿ. ಮುನ್ನಡೆಯಿರಿ !

“ಗ್ರಂಥಗಳಿಲ್ಲ, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಲ್ಲ. ಸಾಕಾರ ದೇವರೂ ಇಲ್ಲ–ಇವೆಲ್ಲ ಹೋಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೂ ಅತೀತರಾಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ತೇಲುತ್ತಿರುವ ಹಿಮಬಂಡೆಗಳ ಮೇಲೆ ಶೀತದಿಂದ ಮರಣೋನ್ಮುಖರಾಗಿರುವವರಂತೆ ನಾವು ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲ್ಪಟ್ಟಿದ್ದೇವೆ. ಹಿಮಬಂಡೆಯ ಮೇಲಿರುವವರಿಗೆ ನಿದ್ರಿಸಬೇಕೆಂದು ಎಂತಹ ಉತ್ಕಟ ಬಯಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ ಯೆಂದರೆ, ಅವನ ಸ್ನೇಹಿತರು ಅವನಿಗೆ ‘ನೀನಿಲ್ಲಿ ನಿದ್ರಿಸಿದರೆ ಸತ್ತೇ ಹೋಗುವೆ ! ಎದ್ದೇಳು, ಎದ್ದೇಳು !’ ಎಂದು ಎಚ್ಚರಿಸಿದರೂ ಅವನು ‘ಪರವಾಗಿಲ್ಲ, ನಾನು ಸತ್ತರೆ ಸಾಯಲೇಳು ! ನಾನೀಗ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಬೇಕು. ನನ್ನನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ನಾವೂ ಈ ಕ್ಷುದ್ರ ಇಂದ್ರಿಯಗಳಿಗೆ, ನಾವು ಸರ್ವನಾಶವಾಗುತ್ತೇವೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ, ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡೇ ಇರುತ್ತೇವೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಉನ್ನತವಾದ ವಿಚಾರಗಳಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆತೇಬಿಡುತ್ತೇವೆ.”

ಇದು, ‘ಭವಿಷ್ಯದ ಧರ್ಮವು ವೇದಾಂತವೆ ?’ ಎಂಬ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಒಂದಂಶ.

ಈ ಸರಣಿಯ ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಹಲವಾರು ಭಾಷಣ ಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದುದನ್ನು ಹಿಂದೆ ನಾವು ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಭಾರತವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡುವು ದೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಆಸಕ್ತಿ, ಆನಂದ. ಒಮ್ಮೆ ಇಂತಹ ಭಾಷಣವೊಂದನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿ ಸುವ ಮುನ್ನ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ ಥಾಮಸ್ ಅಲನ್ನಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರು, “ಭಾರತದ ವಿಷಯ ವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲಾರಂಭಿಸಿದರೆ ನನಗೆ ಯಾವಾಗ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕೆಂದೇ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆದ್ದ ರಿಂದ ನಾನು ತುಂಬ ಹೊತ್ತು ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಹೋದರೆ ನೀನು ಸ್ವಲ್ಪ ನನ್ನ ಗಮನ ಸೆಳೆ.” ಎಂಟು ಗಂಟೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಉಪನ್ಯಾಸ ಶುರುವಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಿಂದ ಮಾತನಾಡತೊಡಗಿದರು. ಗಂಟೆ ಒಂಬತ್ತಾಯಿತು, ಹತ್ತೂ ಆಯಿತು. ಈಗ ಅವರ ಗಮನ ಸೆಳೆಯಬೇಕು ಎಂದು ಅಲನ್ ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ. ಅವನು ಸಭಾಂಗಣದ ಹಿಂದಿನ ಸಾಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕಾಣುವಂತೆ ತನ್ನ ಗಡಿಯಾರವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ಅಲುಗಾಡಿ ಸಿದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಕ್ಷಣ ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ–“ಅಲ್ಲಿ ನೋಡಿ ಅವರನ್ನು ! ನಾನು ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಇನ್ನೇನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುವಾಗ ನಿಲ್ಲಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಗಡಿಯಾರ ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ !”

ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ, ಒಂದು ಉಪನ್ಯಾಸದ ನಂತರ ಶ್ರೋತೃಗಳು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಮುಗಿಯುವಂತೆಯೇ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಶ್ರೋತೃಗಳಲ್ಲೇ ಒಬ್ಬರು, ‘ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದು ಜಾಸ್ತಿಯಾಯಿತು ; ಇನ್ನು ಸಾಕೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ’ ಎಂದು ಸೂಚನೆ ನೀಡಿದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ನಿಮಗಿಷ್ಟ ಬಂದಷ್ಟು ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಿ. ಹೆಚ್ಚಾದಷ್ಟೂ ಒಳ್ಳೆಯದು ! ನಾನಿಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿರುವುದೇ ಅದಕ್ಕಾಗಿ. ಮತ್ತು ನಿಮಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವವರೆಗೂ ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಬಿಡುವವನಲ್ಲ !” ಇದಕ್ಕೆ ಜನರ ಕರತಾಡನ ಎಷ್ಟು ದೀರ್ಘವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಒಂದು ನಿಮಿಷ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ.

ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಉತ್ತರದಿಂದ ಜನರನ್ನು ಆಶ್ಚರ್ಯಚಕಿತರನ್ನಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. “ಜನನ-ಮರಣಗಳ ನಿಯಮಗಳು’ ಎಂಬ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಬಳಿಕ ಯಾರೋ ಕೇಳಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮಗೆ ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ನೆನಪಿದೆಯೆ ?” ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಂಭೀರ ಭಾವ ದಲ್ಲಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಹೌದು, ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ; ನಾನು ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗಿನಿಂದಲೂ.” ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಹಾಸ್ಯಮಯ ಉತ್ತರದಿಂದ ಸಭಾಂಗಣಕ್ಕೆ ಸಭಾಂಗಣವನ್ನೇ ನಗೆಗಡಲಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಭಗವದ್ಜ್ಞಾನದ ಕುರಿತಾದ ಉಪನ್ಯಾಸವೊಂದು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಂಡ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಬಂದಿತು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಿ ದ್ದೀರಾ ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಖದಲ್ಲಿ ತುಂಟತನದ ಕಿರುನಗೆಯೊಂದು ಮಿಂಚಿತು. “ಏನು! ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಹಾಗೆನ್ನಿಸುತ್ತದೆಯೆ ?–ನನ್ನಂತಹ ಸ್ಥೂಲಕಾಯದವನನ್ನು !”

ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ನೀಡಲು ಎದ್ದುನಿಂತರೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪ್ರಶಾಂತ-ಪ್ರಚಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವು ಅವರ ದಿವ್ಯಸಂದೇಶದ ಪ್ರಮಾಣಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಭವ್ಯವಾಗಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವತಃ ಭಗವತ್ಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಅವರು, ತಾವು ಬೋಧಿಸುವುದನ್ನು ಸ್ವತಃ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಅವರು, ಇತರರನ್ನೂ, ಆ ದಿವ್ಯಜ್ಞಾನದ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಏರಿಸಬಲ್ಲವರಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದರು. ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ನೆರವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಅಲನ್ ಒಮ್ಮೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, “ನಾನು ಅವರನ್ನು ಸಭೆಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದಂತಹ ಸಂದರ್ಭ ಅದು. ಆಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅವರು ಬೃಹದಾಕಾರವಾಗಿ ಬೆಳೆದು ನಿಂತಿರುವಂತೆ ನಾನು ಕಂಡೆ ! ಅವರ ಮುಂದೆ ನಾನೊಬ್ಬ ಕುಬ್ಜನಂತೆ ಭಾಸವಾಯಿತು. ಅಂದಿನಿಂದ ನಾನವರನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸುವಾಗ ಅವರ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ವೇದಿಕೆಯ ಕೆಳಗೇ ನಿಂತು ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ.”

ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ವಿಪರೀತ ಶೀತವಾಗಿತ್ತು. ಅದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ತೊಂದರೆಯೇ ಆಗಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಅಂದಿನ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿದ ಮಿಸ್ ಆಲ್ಬರ್ಟ್ಸ್ ಎಂಬುವಳು ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಹೋಗಿ ನಿಂತಾಗ, ಅವರು ಪ್ರಯತ್ನಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ನಿಂತಂತೆ ಕಂಡಿತು. ಅವರು ಭಾರವಾದ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನಿಡುತ್ತ ನಡೆಯು ತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಕಣ್ರೆಪ್ಪೆಗಳು ಊದಿಕೊಂಡಿದ್ದುದನ್ನು ನಾನು ಗಮನಿಸಿದೆ. ಅವರು ನೋವು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಕಂಡಿತು. ಮಾತನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವ ಮೊದಲು ಅವರು ಒಂದು ನಿಮಿಷ ಮೌನವಾಗಿ ನಿಂತರು. ನೋಡನೋಡುತ್ತಿದ್ದಂತೇ ಅವರಲ್ಲೊಂದು ಅದ್ಭುತ ಬದಲಾವಣೆ ಕಂಡುಬಂದಿತು ; ಅವರ ಮುಖಭಾವ ಬೆಳಗಿತು. ನಾನು ಅವರ ಮಾತುಗಳ ಮಹಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದೆ. ಆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅನುಭವಿಸಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ನಾನು ಉನ್ನತ ಅಸ್ತಿತ್ವದ, ಭಾವಗಳ ಸಾಗರದೊಳಕ್ಕೆ ಸೆಳೆಯಲ್ಪಟ್ಟೆ. ಭಾಷಣ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಆ ಉನ್ನತ ಭಾವದಿಂದ ಕೆಳಗಿಳಿಯುವುದು ನೋವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಆ ಕಣ್ಣುಗಳು–ಆಹ್ ! ಎಷ್ಟು ಅದ್ಭುತ ! ಅವು ನಕ್ಷತ್ರಗಳಂತೆ ಮಿನುಗುತ್ತಿದ್ದುವು. ಅವುಗಳಿಂದ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಬೆಳಕು ಹೊಮ್ಮುತ್ತಿತ್ತು.”

ಜನರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಬಂಧಿಸಿಟ್ಟು ಕೊಳೆಸುವಂತಹ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಒಡೆದು ಚೂರು ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ಇತ್ತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ. ಹಳೆಯ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ಬುಡಮೇಲು ಮಾಡುವ ಅವರ ಮಾತುಗಳು ಹಲವಾರು. ಇಂತಹ ಒಂದೊಂದು ಮಾತೂ ಸಿಡಿಲ ಆಸ್ಫೋಟದಂತೆ ಬಂದು ಅಪ್ಪಳಿಸಿ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳ ಕೋಟೆಯನ್ನು ಕುಟ್ಟಿ ಪುಡಿಗೈದು ಬಂಧಿತವಾದ ಆತ್ಮವನ್ನು ಮುಕ್ತಗೊಳಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಜನರು ತಾವು ಶರೀರ-ಮನಸ್ಸುಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಬಡಜೀವ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆಗೆ ಗಂಟುಬಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗುಡುಗುತ್ತಾರೆ, “ದಿವ್ಯಾತ್ಮರು ನೀವು! ನಿಮಗಿಲ್ಲ ಸಾವು !” ಎಂದು. ಒಂದು ಸಲವಂತೂ ಅವರು ತಮ್ಮ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿ ಸುವ ಮೊದಲು ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಜನರನ್ನು ದಿಟ್ಟಿಸಿ ನೋಡಿ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಏಳಿ, ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳಿ, ಗುರಿಮುಟ್ಟುವವರೆಗೂ ನಿಲ್ಲದಿರಿ !” ಈ ನುಡಿಗಳು ಅಲ್ಲಿದ್ದವರಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿದ್ಯುದಾಘಾತವನ್ನೇ ಉಂಟುಮಾಡಿದುವು ಎಂದು ಒಬ್ಬಾಕೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ.

ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲಿ ‘ಮುಕ್ತಿಯ ದಾರಿ’ ಎಂಬ ಉಪನ್ಯಾಸ ಮುಗಿದಿತ್ತು ; ಮರುದಿನ ಹೊಸ ಉಪನ್ಯಾಸ ಮಾಲಿಕೆಯೊಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಲಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆ ಉಪನ್ಯಾಸದ ವಿಷಯವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ನಾಳೆ ರಾತ್ರಿ ನಾನು ‘ಮನಸ್ಸು ; ಅದರ ಶಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳು’ ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲಿದ್ದೇನೆ. ಕೇಳಲು ಬನ್ನಿ ; ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಬಾಂಬ್ ಎಸೆಯುವ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲಿದ್ದೇನೆ !” ಬಳಿಕ ಶ್ರೋತೃಗಳತ್ತ ಮಂದಹಾಸದ ದೃಷ್ಟಿ ಹಾಯಿಸುತ್ತ ಬಲಗೈಯನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಿ ನುಡಿದರು, “ಬನ್ನಿ, ನಿಮಗೆ ಒಳಿತಾಗುತ್ತದೆ !”

ಮಾರನೆಯ ದಿನ ಸಂಜೆ ಸಭಾಂಗಣವು ಕಾಲಿಡಲೂ ಸ್ಥಳವಿಲ್ಲದಂತೆ ತುಂಬಿಹೋಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೂ ತಮ್ಮ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪಲಿಲ್ಲ. ಬಾಂಬುಗಳನ್ನು ಎಸೆದೇ ಎಸೆದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ರೋಡ್ಹ್ಯಾಮೆಲ್ ಎಂಬೊಬ್ಬ ವೇದಾಂತದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಹೇಳುವಂತೆ, ಬಾಂಬುಗಳನ್ನು ಅತಿ ಹೆಚ್ಚು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿ ಎಸೆಯುವುದು ಹೇಗೆಂಬುದನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ! ಅಂದಿನ ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಅವರು ಪವಿತ್ರತೆ ಹಾಗೂ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ದೀರ್ಘ ವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸ್ತ್ರೀಯನ್ನೂ ಮಾತೃಭಾವದಿಂದ ಕಾಣುವ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟರು : “ನಾವು ನಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ತಾಯಿಯನ್ನು ಇತರ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ದೃಷ್ಟಿ ಯಲ್ಲಿ ನೋಡುವುದು ತೀರ ಸಹಜವೇ. ಆದರೆ ಇತರ ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನೂ ಮಾತೃದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡ ಬೇಕಾದುದು ಬಹಳ ಮುಖ್ಯ.” ಪವಿತ್ರತೆಯೆಂಬುದು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೂ ಗೃಹಸ್ಥರಿಗೂ ಸಮಾನ ವಾಗಿ ಪ್ರಮುಖವಾದದ್ದೆಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒತ್ತಿಹೇಳಿದರು. ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಅವರೆಂದರು, “ಮೊನ್ನೆ ತಾನೆ ಒಬ್ಬ ಹಿಂದೂ ಯುವಕ ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಲು ಬಂದಿದ್ದ. ಅವನು ಎರಡು ವರ್ಷದಿಂದ ಇಲ್ಲೇ ಇದ್ದಾನೆ ; ಈಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದಿಂದ ಏನೋ ಅನಾರೋಗ್ಯವಾಗಿದೆ. ಮಾತಿನ ಮಧ್ಯೆ ಅವನು ಹೇಳಿದ–‘ಈ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ತತ್ತ್ವವೆಲ್ಲ ಸುಳ್ಳೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ, ಇಲ್ಲಿನ ಡಾಕ್ಟರುಗಳೇ ನನಗೆ ಅದರ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಸಲಹೆ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ಬ್ರಹ್ಮ ಚರ್ಯವು ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧ ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ’ ಅಂತ. ನಾನವನಿಗೆ ಹೇಳಿದೆ, ‘ನೀನು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದೆಯೋ ಆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ವಾಪಸು ಹೋಗು ! ಹೋಗಿ, ಸಾವಿರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ-ಪಾವಿತ್ರ್ಯಗಳನ್ನು ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ನಿನ್ನ ಪೂರ್ವಿಕರ ಮಾತನ್ನೊಂದಿಷ್ಟು ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡು ಬಾ !’ ಅಂತ.” ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳಲಾಗದಂತಹ ಜುಗುಪ್ಸೆಯ ಮುಖಭಾವವನ್ನು ತಳೆದು, ‘ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವು ತೀರ ಅಸಹಜವಾದದ್ದು, ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದದ್ದು’ ಎಂಬ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವೈದ್ಯರ ವಾದವನ್ನು ಉಗ್ರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸುತ್ತ ನುಡಿದರು–“ಹೀಗೆ ಮಾತನಾಡುವ ಈ ದೇಶದ ವೈದ್ಯರಿದ್ದೀರಲ್ಲ, ನಿಮಗೆ ನೀವೇನು ಮಾತನಾಡು ತ್ತಿದ್ದೀರಿ ಎಂಬುದೇ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ! ನಿಮಗೆ ‘ಪಾವಿತ್ರ್ಯ’ ಎಂಬ ಶಬ್ದದ ಅರ್ಥವೇ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ ! ನೀವು ಮೃಗಗಳು ! ಮೃಗಗಳು ! ಪ್ರಾಣಿಧರ್ಮಕ್ಕನುಸಾರವಾಗಿ ಬದುಕುವ ನೀವು ಹೆಚ್ಚಿನದೇನನ್ನು ಹೇಳೀರಿ ?” ಹೀಗೆ ಚುಚ್ಚಿ ನುಡಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ವಿರೋಧವನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸುವ ನೋಟ ದಿಂದ ಪ್ರೇಕ್ಷಕರತ್ತ ದೃಷ್ಟಿ ಹಾಯಿಸಿದರು, ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ವೈದ್ಯರೂ ಆ ವೈದ್ಯರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವಂಥವರೂ ಇದ್ದಿರಲೇಬೇಕು. ಆದರೆ ಒಂದೇ ಒಂದು ಉಸಿರೂ ಮೇಲೇಳಲಿಲ್ಲ.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಂತಹ ‘ಬಾಂಬು’ಗಳನ್ನು ಎಸೆದರೂ, ಉಪನ್ಯಾಸದ ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಆಪ್ತರೊಂದಿಗೆ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುವಾಗ ಹಿಂದಣ ಆನಂದಮಯರಾದ ಸರಳ ಸ್ನೇಹಜೀವಿಯೇ ಆಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು.

ಅಂದಿನ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಜರಿದ್ದ ಮಿಸ್ ಸಾರಾ ಫಾಕ್ಸ್ ಎನ್ನುವವಳು ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಮೊದಲರ್ಧ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಸಭಿಕರನ್ನು ಅವರ ಸ್ವೇಚ್ಛಾ ಚಾರ-ವಿಷಯಲಂಪಟತನಗಳಿಗಾಗಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ತರಾಟೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ನಂತರದ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಅವರ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ವಾತ್ಯಲ್ಯಧಾರೆಯನ್ನೇ ಹರಿಯಿಸಿದರು” ಎಂದು. ಮಾನವನ ಮೇಲೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಅಚಲವಾದ ವಾತ್ಸಲ್ಯ-ಪ್ರೇಮ ಯಾವಾಗಲೂ ಇದ್ದೇ ಇತ್ತು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಅವರ ಅಂತರ್ದೃಷ್ಟಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ನಿಖರವಾಗಿರಲೂ, ಅವರ ಮಾತುಗಳು ಅಷ್ಟೊಂದು ಹರಿತವಾ ಗಿರಲೂ ಅದೇ ಕಾರಣ. ಸತ್ಯವೆ ಅವರ ‘ಬಾಂಬು’ಗಳಲ್ಲಿನ ಸಿಡಿಮದ್ದಾದರೆ, ಅವರ ಪ್ರೀತಿಯೇ ಈ ಸಿಡಿಮದ್ದನ್ನು ಹೊತ್ತಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕಿಡಿ. ಆದರೆ ಅವುಗಳನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಈ ಉಪನ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಹಾಜರಿದ್ದವರಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಮಂದಿ ಅನಂತರ ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಿದ್ದರಂತೆ–‘ಅವರು ನನ್ನನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿಯೇ ಹಾಗೆಲ್ಲ ಹೇಳಿರಬಹುದೆ ?’ ಎಂದು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾರೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಆಡಿದ ಮಾತುಗಳಲ್ಲ ಅವು, ಅಥವಾ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ನೋಯಿಸಬೇಕೆಂಬುದೂ ಅವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಲಾರದ ಕೆಲವರು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಿಗೆ ಬರುವುದನ್ನೇ ನಿಲ್ಲಿಸಿಬಿಟ್ಟರು.

ಇದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಮನಿಸಿದರೋ ಇಲ್ಲವೋ ; ಒಂದು ವೇಳೆ ಗಮನಿಸಿದ್ದರೂ ಅವರಂತೂ ವಿಚಲಿತರಾಗುವವರಲ್ಲ. ಇಂದು ತಮ್ಮ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಕಸಿವಿಸಿಗೊಂಡವರು ಮುಂದೆ ಅದೇ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಧನ್ಯತೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿಯೇ ತೀರುತ್ತಾರೆಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಕೆಲವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ನಯಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಸಲಹೆ ನೀಡಿದಾಗ, ಅವರು ಮೇರಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರದ ಈ ಸಾಲುಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದು : “ಸತ್ಯವನ್ನು ನಾನು ಮಹಾ ಶಕ್ತಿಶಾಲಿಯಾದ ಒಂದು ಸುಡುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಹೋಲಿಸು ತ್ತೇನೆ. ಅದು ಯಾವ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರೂ ಅದನ್ನು ಸುಡುತ್ತದೆ. ಮೆದುವಸ್ತುವಾದರೆ ಬೇಗನೆ, ಕಠಿಣ ಶಿಲೆಯಾದರೆ ತಡವಾಗಿ–ಅದರೆ ಅದಂತೂ ಸುಡಲೇಬೇಕು. ನಾನೊಂದು ಸಂದೇಶವನ್ನು ನೀಡಬೇಕಾದದ್ದಿದೆ. ಜಗತ್ತು ಬಯಸುವಂತೆ ಸವಿಯಾಗಿರಲು ನನಗೆ ಸಮಯ ವಿಲ್ಲ; ಮತ್ತು ಹೀಗೆ ಸವಿಯಾಗಿರಲು ಮಾಡುವ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಒಬ್ಬನನ್ನು ಆಷಾಢಭೂತಿಯನ್ನಾಗಿಸುತ್ತದೆ.” ಸುಮಾರು ಮೂರ್ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಹೀಗೆ ಬರೆದಿದ್ದ ಅವರ ನಿಲುವು ಈಗ ಮತ್ತಷ್ಟು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿತ್ತು, ಮತ್ತಷ್ಟು ದೃಢವಾಗಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಕೂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನದ ಬಗ್ಗೆ ತನ್ನ ಶಂಕೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಳು. ಆಗ ಅವರು ಅದಕ್ಕೆ ನೇರವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸದೆ ಹೀಗೆಂದರು, “ನೋಡು, ನನ್ನ ಮರಣಾನಂತರ ಹತ್ತು ವರ್ಷಗಳೊಳಗಾಗಿ ನಾನು ದೇವರೆಂದು ಪೂಜಿಸಲ್ಪಡುವೆ.”

ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯ ಬಹಳ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸುಧಾರಿಸುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಕೆಲಸವಿರುತ್ತಿತ್ತಾದರೂ ಬೆಳಗಿನ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಸುತ್ತಾಡಲು ಸಮಯ ಸಿಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ಗೋಲ್ಡನ್ ಗೇಟ್ ಪಾರ್ಕಿಗೋ ಸಮುದ್ರ ತೀರಕ್ಕೋ ಇಲ್ಲವೆ ಅಲ್ಲಿನ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಚೈನಾ ಟೌನಿಗೋ ಹೋಗಿಬರು ತ್ತಿದ್ದರು. ಇದೀಗ ಅವರ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಕಂಡುಬರು ತ್ತಿದ್ದ ಅಗಾಧ ಶಾಂತಿಯ ತಂಪನ್ನು ಅವರು ಆತ್ಮೀಯರಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದಾ ಗಿತ್ತು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರವೊಂದರಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಬಿತ್ತಿದ ಬೀಜವೊಂದು ಮರವಾಗಿ ಬೆಳೆಯುವ ಮುನ್ನ ತಾನು ನೆಲದಡಿಯಲ್ಲಿ ಕೊಳೆತು ಸಾಯಬೇಕು. ನನ್ನ ಜೀವನದ ಕಳೆದೆರಡು ವರ್ಷಗಳು ಇಂತಹ ಕೊಳೆತ ಎನ್ನಬಹುದು. ನಾನೆಂದಿಗೂ ಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ಹೆದರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲೊಂದು ಉತ್ಕ್ರಾಂತಿಯೇ ಆಯಿತು. ಇಂತಹ ಒಂದು ಉತ್ಕ್ರಾಂತಿ ನನ್ನನ್ನು ರಾಮಕೃಷ್ಣರಲ್ಲಿಗೆ ಕರೆತಂದಿತು. ಇನ್ನೊಂದು ನನ್ನನ್ನು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಕಳಿಸಿತು. ಆದರೆ ಇದು ಮಾತ್ರ ಅವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರಬಲವಾದುದು. ಸದ್ಯ ! ಅದು ಮುಗಿದುಹೋಯಿತು. ಈಗ ನಾನು ಎಷ್ಟು ಶಾಂತವಾಗಿದ್ದೇನೆಂದರೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ನನಗೇ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ಈ ಶಾಂತಿ ಎಂಬುದು ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಅದಕ್ಕೆ ತದ್ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಅವರ ಭಾಷಣಗಳೂ ತರಗತಿಗಳೂ ಅಸಾಧಾರಣ ರಭಸಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದುವು. ಅವರ ಆಕರ್ಷಣ ಶಕ್ತಿ ಎಂದಿನಷ್ಟೇ ಪ್ರಬಲವಾಗಿತ್ತು. ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸ್ತ್ರೀಪುರುಷರು ಅವರ ನಿಕಟ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗಿದ್ದ ಹಾಸ್ಯದ ಅಂಶವಂತೂ ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾ ದರೂ ಸಿಡಿಯಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಕೆಲವು ಥಿಯಾಸೊಫಿಕ್ ಅನುಯಾಯಿಗಳಿಗೆ ತಂತ್ರಸಾಧನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶೇಷ ಆಸಕ್ತಿ. ಇವರೊಮ್ಮೆ ಕೇಳಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಭೂತವನ್ನು ನೋಡಿದ್ದೀರಾ?” ತಕ್ಷಣ ಬಂದಿತು ಉತ್ತರ, “ಓ, ಖಂಡಿತ ! ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಾವು ಬೆಳಗಿನ ತಿಂಡಿಗೆ ಉಪಯೋಗಿ ಸುವುದು ಅವುಗಳನ್ನೇ !”

ಸಾಧುಸಂತರ ಕಾಲಜ್ಞಾನದ ಬಗ್ಗೆ ಒಬ್ಬರು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗ ಒಂದು ದಿನ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಆಟವಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆಗ ಅಲ್ಲೇ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಸಾಧು ನನ್ನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಕೈಯಿಟ್ಟು, ‘ಮಗು, ನೀನು ಒಂದು ದಿನ ಒಬ್ಬ ಮಹಾ ಪುರುಷನಾಗುವೆ’ ಅಂತ ಹೇಳಿದ. ಈಗ ನೋಡಿ ನಾನು ಏನಾಗಿದ್ದೇನೆ !” ಇದನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅವರ ಮುಖದಲ್ಲಿ ತುಂಟ ನಗು ಎದ್ದುಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇಂತಹ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಅಹಂ ಕಾರ ಲೇಶವೂ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೆಲವು ಸ್ನೇಹಿತರೊಂದಿಗೆ ಚಿತ್ರಕಲಾ ಪ್ರದರ್ಶನವೊಂದಕ್ಕೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ದಢೂತಿ ಸಾಧುಗಳ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ಅವರೆನ್ನುತ್ತಾರೆ, “ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಸ್ಥೂಲಕಾಯರೇ. ಬೇಕಾದರೆ ನನ್ನನ್ನೇ ನೋಡಿ ಈಗ !”

ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಭಾಷಣದ ಮಧ್ಯೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಕ್ರೈಸ್ತರ ನರಕದ ಕಲ್ಪನೆ ನನ್ನ ಮಟ್ಟಿಗಂತೂ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಭಯಾನಕವಾಗಿಲ್ಲ. ನಾನು ದಾಂತೆಯ ‘ಇನ್ಫರ್ನೋ’ ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಮೂರು ಸಲ ಓದಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ ನಾನದರಲ್ಲಿ ಭಯಂಕರವಾದದ್ದೇನನ್ನೂ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ನರಕಗಳಲ್ಲಾದರೆ ಹಲವಾರು ವಿಧ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಹೊಟ್ಟೆಬಾಕ ಸತ್ತ ಎನ್ನಿ. ಅವನು ನರಕಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಅವನ ಸುತ್ತಲೂ ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾದ ತಿಂಡಿತೀರ್ಥಗಳ ರಾಶಿಯನ್ನೇ ಒಡ್ಡಲಾಗುತ್ತದೆ. ಅವನ ಹೊಟ್ಟೆ ಒಂದು ಸಾವಿರ ಮೈಲಿ ಉದ್ದವಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅವನ ಬಾಯಿ ಮಾತ್ರ ಸೂಜಿ ಮೊನೆಯಷ್ಟು ಮಾತ್ರವೇ ! ಆಲೋಚಿಸಿ ನೋಡಿ !”

ಈ ಉಪನ್ಯಾಸದ ವೇಳೆಗೆ ಸಭಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಜನ ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ತುಂಬಿಹೋಗಿದ್ದರು. ಜೊತೆಗೆ ಕಿಟಕಿಗಳು ಸಾಕಷ್ಟು ಇಲ್ಲದ್ದರಿಂದ ವಾತಾವರಣವು ಅಹಿತಕರವಾಗುವಷ್ಟು ಬಿಸಿಯಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಭಾಷಣ ಮುಗಿಸಿ ಆಚೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಶೀತಗಾಳಿ ಸುಂಯ್ಯನೆ ಬೀಸಿತು. ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಕೋಟನ್ನು ತಮ್ಮ ಸುತ್ತ ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಸುತ್ತಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಸರಿ ಸರಿ, ಇದು ನರಕವಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದಾದರೆ ಮತ್ತೆ ಯಾವುದೋ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ.”

ಸಂನ್ಯಾಸಿಯ ಜೀವನವನ್ನು ಗೃಹಸ್ಥನ ಜೀವನದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಮ್ಮೆ ಹೇಳಿದರು, “ಯಾರೋ ನನ್ನನ್ನು ಕೇಳಿದರು, ನೀವು . . . ಹಿಂದೆ ಏನಾದರೂ ಮದುವೆಯಾಗಿ ದ್ದಿರಾ?–ಅಂತ.” ಹೀಗೆ ಹೇಳಿ ಅವರು ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಮಾತನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಪ್ರೇಕ್ಷಕರ ಕಡೆಗೆ ದೃಷ್ಟಿ ಹಾಯಿಸಿದರು. ಸಭೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕುತೂಹಲದ ಗುಜುಗುಜು, ನಗು ಕೇಳಿಬಂದಿತು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮುಖದ ಮೇಲೊಂದು ವಿಪರೀತ ಗಾಬರಿಯ ಭಾವವನ್ನು ತಂದು ಕೊಂಡು ನುಡಿದರು, “ಅಯ್ಯಯ್ಯೊ ! ನಾನಂತೂ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮದುವೆಯಾಗಲಾರೆ. ಈ ಮದುವೆಯೊಂದು ದೆವ್ವದ ಆಟ !” ಹೀಗೆ ಹೇಳಿ ತಮ್ಮ ಮಾತುಗಳು ಪೂರ್ಣ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಲು ಮತ್ತೆ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಸುಮ್ಮನಾದರು. ಪ್ರೇಕ್ಷಕರ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ದನಿ, ಕರತಾಡನ ಕೇಳಿಬರು ತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುವಂತೆ ಸೂಚಿಸಿ ತಮ್ಮ ಕೈಯನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತಿದರು. ಬಳಿಕ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಗಂಭೀರ ಮುಖಮುದ್ರೆಯನ್ನು ತಂದುಕೊಂಡು ಹೇಳಿದರು, “ಆದರೆ, ಈ ಸಂನ್ಯಾಸ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ವಿರುದ್ಧ ನನ್ನದು ಒಂದೇ ಒಂದು ಆರೋಪ. ಅದೇನೆಂದರೆ . . .ಅದು ಸಮಾಜದ ಅತ್ಯಂತ ಯೋಗ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ಬಿಡುತ್ತದೆ.” ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಕೋಲಾಹಲ ಉಕ್ಕಿ ಹರಿಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದನ್ನು ತಡೆಯುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ.

ಒಂದು ದಿನ ಖಾಸಗೀ ತರಗತಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅತ್ಯಂತ ಜ್ಞಾನಪ್ರಚೋದಕ ವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಭಾವ ತುಂಬಿ ಬಂದು ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಅರ್ಧಕ್ಕೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ನುಡಿದರು, “ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನೇ ಬರೆಯಲು ಬಾರದಿದ್ದಂತಹ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಶಿಷ್ಯ ನಾನು. ನಾನು ಅವರ ಪಾದರಕ್ಷೆಗಳನ್ನು ಹಿಡಿಯಲೂ ಕೂಡ ಯೋಗ್ಯನಲ್ಲ. ನನ್ನ ಬುದ್ದಿವಂತಿಕೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಗಂಗೆಗೆ ಎಸೆದುಬಿಡಬೇಕು ಎಂದು ನಾನೆಷ್ಟು ಸಲ ಆಶಿಸಿದ್ದೆ !” ಆಗ ಓರ್ವ ಮಹಿಳೆ ಹೇಳಿದಳು, “ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಆ ಅಂಶವನ್ನೇ (ಜ್ಞಾನ ಹಾಗೂ ಬುದ್ಧಿಮತ್ತೆಗಳನ್ನೇ) ನಾನು ಹೆಚ್ಚು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರುವುದು !”

ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉತ್ತರ : “ಅದೇಕೆಂದರೆ ನೀವೊಬ್ಬರು ಮೂರ್ಖರು ಮೇಡಂ– ನನ್ನ ಹಾಗೆ !”

ಈ ‘ನನ್ನ ಹಾಗೆ’ ಎಂಬ ಒಂದು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಉದ್ಗಾರವೇ ಅವರನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರಿಯವಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು, ಅವರ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ದೃಢವಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು.

ಉಪನ್ಯಾಸವಾದ ಬಳಿಕ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರಶ್ನಾರ್ಥಿ ಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯವರೂ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು, ಕುತೂಹಲಿಗಳು, ವಿರೋಧಿಗಳು, ಪೂರ್ವಗ್ರಹಪೀಡಿತರು, ಭಾರತದ ಬಗ್ಗೆ ಹಾಗೂ ಸಂನ್ಯಾಸದ ಬಗ್ಗೆ ಚಿತ್ರವಿಚಿತ್ರ ಕಲ್ಪನೆಗಳಿರು ವವರು–ಹೀಗೆ ಹಲವಾರು ಬಗೆಯ ಜನ ಹಲವು ರೀತಿಯ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೂ ಅವುಗಳ ಯೋಗ್ಯತೆಗೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಲಾಸ್ ಏಂಜಲಿಸ್ನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಉಪನ್ಯಾಸದ ಬಳಿಕ, ಅವರನ್ನು ಅಮೆರಿಕದ ಆ ತುದಿಯಿಂದ ಈ ತುದಿಯವರೆಗೂ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದ್ದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೊಂದು ಬಂದಿತು. ಒಬ್ಬಳು ಮಹಿಳೆ ಎದ್ದುನಿಂತು ಕೇಳಿದಳು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನವಜಾತ ಶಿಶುಗಳನ್ನು ಗಂಗೆಗೆ ಎಸೆಯುತ್ತೀರಂತೆ, ನಿಜವೆ ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬೇಸರಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ, ಅದಕ್ಕುತ್ತರವಾಗಿ ತಾವೇ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಿದರು, “ನಿಮ್ಮ Thanks giving (ದೇವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನರ್ಪಿಸುವ) ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲಿ ನೀವು ನವಜಾತ ಶಿಶುಗಳನ್ನೇ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿ ಬಡಿಸುತ್ತೀರಿ ಎಂದು ನಾವು ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ. ಹೌದೆ ?” ಅವಳ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಇವರ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ ಉತ್ತರ.

ಇದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದೆಷ್ಟು ಸಲ ಉತ್ತರಿಸಬೇಕಾಯಿತೋ ತಿಳಿಯದು. ಈ ಬಗೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಅವರು ಪ್ರತಿಸಲವೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಹಿಂದೊಮ್ಮೆ ಹೀಗೆಯೇ ಒಬ್ಬಳು ಹೆಂಗಸು, “ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ನವಜಾತ ಶಿಶುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನದಿಗೆ ಎಸೆದು ಬಿಡುತ್ತಾರಂತಲ್ಲ !” ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉತ್ತರಿಸಿದ್ದರು, “ಹೌದು ಮೇಡಮ್, ನನ್ನನ್ನೂ ಹಾಗೇ ಎಸೆದುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಆದರೆ ನಾನು ಹೇಗೋ ಮಾಡಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಬಿಟ್ಟೆ, ಸದ್ಯ !” ಇದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ಹೀಗೆ ಉತ್ತರಿಸಿದ್ದರು, “ಹೌದು ! ನನ್ನನ್ನೂ ಮೊಸಳೆಯ ಬಾಯಿಗೆ ಎಸೆದಿದ್ದರು. ಆದರೆ ನಾನು ಎಷ್ಟು ದಪ್ಪಗಿದ್ದೆನೆಂದರೆ, ಮೊಸಳೆಗಳು ನನ್ನನ್ನು ನುಂಗಲು ನಿರಾಕರಿಸಿಬಿಟ್ಟುವು ! ಈಗಲೂ, ನಾನು ಇಷ್ಟೊಂದು ದಪ್ಪನೆಯ ಸಾಧುವಾ ಗಿರುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೇ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾದಾಗಲೆಲ್ಲ, ನಾನು ಹೇಗೆ ಬದುಕುಳಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿಸಿಕೊಂಡು ಸಮಾಧಾನ ತಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ.” ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಕೇಳಿದ್ದರು : “ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮೊಸಳೆಯ ಬಾಯಿಗೆ ಕೊಟ್ಟುಬಿಡುತ್ತಾರಂತೆ ನಿಜವೆ ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಹಜವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿದ್ದರು, “ಹೌದು ಹೌದು ; ಈಚೆಗೆ ಮಕ್ಕಳು ಹುಟ್ಟು ತ್ತಿರುವುದೆಲ್ಲ ಗಂಡಸರಿಗೇ !” ಡೆಟ್ರಾಯ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಿಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಸಂದೇಹ ಬಂದಿತ್ತು : “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮಾತ್ರವೇ ಮೊಸಳೆಗೆ ಎಸೆಯುತ್ತಾರಂತಲ್ಲ, ಅದೇಕೆ ?” “ಓ ಅದೇ ! ಬಹುಶಃ ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು ಹೆಚ್ಚು ನಾಜೂಕಾಗಿ ಮೃದುವಾಗಿ ಇರುತ್ತವೆ, ಮೊಸಳೆಗಳಿಗೆ ಅಗಿಯುವುದಕ್ಕೂ ಸುಲಭ ಎನ್ನುವ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಇರಬಹುದು.”

ಹೀಗೆ, ಇಂತಹ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಕೇಳುವವರ ಮೌಢ್ಯವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರಿಗೇ ತೋರಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಲಾಸ್ ಏಂಜಲಿಸ್ನಲ್ಲಿ ಈ ಬಗೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯೊಂದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಒಬ್ಬಳಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಂಥದೇ ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟಾಗ, ಆಕೆ ಅವಮಾನವನ್ನು ತಡೆಯಲಾರದೆ ಕುರ್ಚಿಯ ಹಿಂದೆ ತನ್ನ ತಲೆಯನ್ನು ಹುದುಗಿಸಿಕೊಂಡಳು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ಚುಚ್ಚಿದರು, “ಪಾಪ ! ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ದೂಷಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅಂತಹ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ನಾನೇ ಕೇಳಿ ನನಗೇ ಅಂತಹ ಉತ್ತರ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದರೆ, ನಾನಾದರೂ ಹಾಗೆಯೇ ಬಚ್ಚಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ !”

ಒಂದು ಭಾಷಣದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ವಿವಿಧ ಅಂಶಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ, ಯೋಗದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅಂದು ಅವರು ಯೋಗಗಳ ರೀತಿನೀತಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಲಿಲ್ಲ. ಸಭಿಕರ ಪೈಕಿ ಒಬ್ಬಳಿಗೆ ಯೋಗ, ಪ್ರಾಣಾಯಾಮ, ಸಮಾಧಿ–ಇವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬ ಕುತೂಹಲ, ಅವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುವುದು ಆಗಿನ ಒಂದು ಫ್ಯಾಷನ್ನೇ ಆಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ, ಉಪನ್ಯಾಸವಾದ ಮೇಲೆ ಆ ಮಹಿಳೆ ಎದ್ದುನಿಂತು ಕೇಳಿದಳು :

“ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ತಿನ್ನುವುದು ಮತ್ತು ಉಸಿರಾಡುವುದು—ಇವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನೀವೇನು ಹೇಳುತ್ತೀರಿ?”

ಆಹಾರಾದಿಗಳ ಹಾಗೂ ಪ್ರಾಣಾಯಾಮದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವೇನೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಆಕೆಯ ಉದ್ದೇಶ. ಆದರೆ ಆ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಕ್ಷಣ ಉತ್ತರಿಸಿದ್ದು ಹೀಗೆ–

“ನಾನು ನಿಮಗೆ ಆಶ್ವಾಸನೆ ನೀಡುತ್ತೇನೆ ಮೇಡಮ್, ನಾನು ಅವೆರಡನ್ನೂ (ತಿನ್ನುವುದನ್ನು ಮತ್ತು ಉಸಿರಾಡುವುದನ್ನು) ಬೆಂಬಲಿಸುವವನು !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮೊಡನೆ ವಾಸವಾಗಿದ್ದ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆತ್ಮೀಯತೆ ಯಿಂದ ವರ್ತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅತಿ ರಹಸ್ಯ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೂ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿಬಿಡುತ್ತಿ ದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಅವರು ತಾವೇ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು ; ಬಳಿಯಲ್ಲೇ ಶ್ರೀಮತಿ ಅಲನ್ ಕೂಡ ಇದ್ದಳು. ಆಗ ಅವರು, ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಶ್ಲೋಕವೊಂದನ್ನು (೧೮-೬೧) ಸುಶ್ರಾವ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳಿ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ನುಡಿದರು, “ಜೀವನವೆಂಬುದು ದಾಳವನ್ನು ಎಸೆದಂತೆ. ಭಗವಂತನು ನಮ್ಮನ್ನು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಜೀವನಚಕ್ರದ ಮೇಲೆ ಕುಳ್ಳಿರಿಸುತ್ತಾನೆ . . . ಶ್ರೀ ಗುರು ಮಹಾರಾಜರು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ, ನಾನು ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಹುಟ್ಟಿಬರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು.” ಶ್ರೀಮತಿ ಅಲನ್ ಕೇಳಿದಳು, “ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳಿದರು ಎಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ನೀವು ಮತ್ತೆ ಬರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆಯೆ ?” “ಅಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಮಹಾ ಶಕ್ತಿಯಿರುತ್ತದೆ.”

ಪಸಾಡೆನದಲ್ಲಿಯೂ ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಹೀಗೆಯೇ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಇದರ ಕುರಿತಾಗಿ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ, “ಊಟವಾದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ಓಡಾಡುತ್ತ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯರ ಮುಂದೆ ನುಡಿದರು–‘ತಾವು ಸುಮಾರು ಮುನ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಬರುವುದಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಿಳಿಸಿದ್ದರು ; ಆಗ ಅವರೊಂದಿಗೆ ನಾನೂ ಬರುತ್ತೇನೆ. ಒಬ್ಬ ಮಹಾಗುರು ಅವತರಿಸಿ ಬಂದಾಗ ತನ್ನವರನ್ನೂ ಜೊತೆಗೆ ಕರೆತರುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸಮೀಪದಿಂದ ಕಂಡಿದ್ದ ಶ್ರೀಮತಿ ಎಡಿತ್ ಅಲನ್ ಬರೆಯು ತ್ತಾಳೆ : “ಅವರದು ಬಹುಮುಖ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ; ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ಮೀರಿದ್ದು. ಅವರು ನಾಲ್ಕು ಯೋಗ ಗಳ ಮೂರ್ತರೂಪ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರೊಬ್ಬ ವೇದಾಂತ ಕೇಸರಿ, ಮತ್ತೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಒಂದು ಶಿಶು. ನನಗಂತೂ ಅವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಸಹನಾಪೂರ್ಣ, ಪ್ರೀತಿಯುತ ತಂದೆ. ನಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಗೂ ಮೀರಿದ ಪ್ರೀತಿ ಅವರದ್ದು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿದ್ದವರಿಗಂತೂ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಿಗುತ್ತಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಶ್ರೀಮತಿ ಅಲನ್ಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ಜೋಲು ಮೋರೆಯಿರುವ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ನೋಡಿದರೆ ನೀನು ತಿಳಿದುಕೊ–ಆತನಲ್ಲಿರುವುದು ಧರ್ಮವಲ್ಲ, ಆದರೆ ಬಹುಶಃ ಆತನಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆನೋವು ಇರಬಹುದು ಅಂತ.” ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತ ಉದ್ಗರಿಸುತ್ತಾರೆ, “ನನ್ನನ್ನು ನಾನೊಂದು ಇರುವೆಗಿಂತಲೂ ಹೆಚ್ಚಿನವನೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದಾದರೆ, ನನಗೆ ಏನೂ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಲ್ಲವೆಂದರ್ಥ. . . ನಾನು ಉನ್ನತ ಭಾವದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ‘ಶಿವೋsಹಂ, ಶಿವೋsಹಂ’ ಎನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಹೊಟ್ಟೆನೋವು ಬಂದಾಗ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ‘ಅಮ್ಮಾ, ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಕರುಣೆಯಿಡು!’ ಎಂದು.”

ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಆಗಾಗ ವಾಗ್ವಾದ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವರ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನದ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಿ ದ್ದಳು. ಆದರೆ, ಅವಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ರೀತಿಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಒಪ್ಪುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಯಾವ ಕೆಲಸವೂ ಸಾಧಾರಣದ್ದು ಎನ್ನುವಂಥದ್ದಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ನಾನದ ತೊಟ್ಟಿಯನ್ನು ಶುಚಿಗೊಳಿಸುವಂತಹ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿಯೂ ಅವರೊಂದು ‘ಗತ್ತ’ನ್ನು ಅಥವಾ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಗೌರವಭಾವವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಟರ್ಕ್ಸ್ಟ್ರೀಟಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಯಾವಾಗಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಟೀಕೆಗೆ, ಬೈಗುಳಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವಳ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ತಪ್ಪನ್ನು ಕಂಡುಹಿಡಿಯುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು. ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ತುಂಬ ಸಿಟ್ಟು ಬಂದಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ನನ್ನೊಂ ದಿಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಇಂತಹ ಮೂರ್ಖರನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾಳೆ ಜಗನ್ಮಾತೆ !” ಆದರೆ ಆಕೆ ಇದಾವುದನ್ನೂ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವವಳಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಅವಳನ್ನು ಹೀಗೆಯೇ ತರಾಟೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೈಯುತ್ತಿದ್ದರು ; ಆಗ ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯಸ್ಪಿನಾಲ್ ಎಂಬ ಶಿಷ್ಯೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದುಬಿಟ್ಟಳು. ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುಮ್ಮನಾಗಿಬಿಟ್ಟರು. ಆಗ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಹೇಳು ತ್ತಾಳೆ, “ಅವಳನ್ನೇನೂ ನೀವು ಲಕ್ಷಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಿಮ್ಮದಿನ್ನೂ ಮುಗಿದಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಮುಂದುವರಿಸಬಹುದು !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಗಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, ‘ನಾನೆಂದೂ ಕ್ಷಮೆ ಕೇಳುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು. ಆದರೆ ಅವಳನ್ನು ಒಮ್ಮೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೈದರೂ ಬಳಿಕ ತಾವಾಗಿಯೇ ಮೆಲ್ಲನೆ ಬಳಿ ಸಾರಿ, ಮೃದುವಾದ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರು–“ಏನ್ ಮಾಡ್ತಿದ್ದೀ . . . ” ಇದು ರಾಜಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನ ವೆಂಬುದಂತೂ ಸ್ಪಷ್ಟ. ಅವರು ಆಗಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ನಾನು ಯಾರನ್ನು ಅತಿ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತೇನೆಯೋ ಅವರನ್ನು ಅತಿ ಹೆಚ್ಚು ಬೈಯುತ್ತೇನೆ” ಎಂದು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ‘ಇದೊಳ್ಳೆ ಚೆನ್ನಾಯಿತಲ್ಲ !’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಳಂತೆ.

ಆಕೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ಬೈಯುತ್ತಿದ್ದರೂ ಅವಳ ಸೇವಾನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಅವರು ಹೃತ್ಪೂರ್ ವಕವಾಗಿ ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಬೆಸ್ಸಿ ಲೆಗೆಟ್ಳಿಗೆ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ, “ಮೀಡ್ ಸಹೋದರಿಯರಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯವಳಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಇಲ್ಲಿದ್ದಾಳೆ. ಅವಳು ಯಾವಾಗಲೂ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದೊಂದೇ–ಕೆಲಸ, ಕೆಲಸ, ಕೆಲಸ. ಭಗವಂತ ಅವಳನ್ನು ಚೆನ್ನಾ ಗಿಟ್ಟಿರಲಿ. ಆ ಮೂವರು ಸೋದರಿಯರೂ ಮೂವರು ದೇವತೆಗಳು, ಅಲ್ಲವೆ ? ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಕೆಲವು ಧನ್ಯಾತ್ಮರನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ಈ ಬದುಕಿನ ಅರ್ಥಹೀನತೆಯೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಗಿ ಅದ ಕ್ಕೊಂದು ಅರ್ಥ ಬರುತ್ತದೆ.”

ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಳಿಗೂ ಗೊತ್ತಿತ್ತು–ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತನ್ನನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಬೈದರೂ ಅವರು ಕೃಪೆಯ ಮೂರ್ತರೂಪವೇ ಆಗಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು. ಅವರು ಅಷ್ಟೊಂದು ಕೃಪಾಮಯರಾಗಿರ ದಿದ್ದಲ್ಲಿ, ತನ್ನೊಂದಿಗೆ ಅವರು ಅಷ್ಟೊಂದು ದಿನ ಇರುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮುಂದೊಮ್ಮೆ ಅವಳೇ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ. ಪಸಾಡೆನದವಳಾದ ಈಕೆ ತನ್ನ ಪುಟ್ಟ ಮಗು ಡೊರೋತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾಗಿ, ಅವರ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋಗೆ ಬಂದುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಳು. ಒಂದು ದಿನ ಆಕೆಗೆ ಮಗುವಿನ ಮೇಲಿನ ಸೆಳೆತ ತೀವ್ರವಾಗಿ, ಪಸಾಡೆನಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುವುದೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದಳು. ಅದರಂತೆಯೇ ಮರುದಿನ ತನ್ನ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಹೊರಡಲು ಸಿದ್ಧಳಾದಳು. ಆಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಆಕೆಗೊಂದು ದನಿ ಕೇಳಿಸಿತು–‘ನೀನು ಹೋಗಲಾರೆ. ನೀನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸದಿರುವುದೇ ಒಳ್ಳೆಯದು !’ ತಕ್ಷಣ ಆಗ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಆಯಾಸದಿಂದ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಕುಸಿದು ಕುಳಿತಳು. ಏನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಆಹಾರ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಮನಸ್ಸಾಯಿತು ; ಆದರೆ ಅಲುಗಾಡಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಸೂಟ್ಕೇಸಿನ ಕಡೆಗೆ ನೋಡಲೂ ಅವಳಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗ ಲಿಲ್ಲ. ಈಗ ಆಕೆ ತನ್ನ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ಬದಲಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಆದರೆ ಅವಳಿಗೆ ಕೇಳಿಸಿದ್ದ ಆ ಧ್ವನಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರದಲ್ಲ. ಅವರು ಏನೂ ಮಾತನಾಡಲೇ ಇಲ್ಲವೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಹಾಗಾ ದರೆ ಅದು ಯಾರ ಧ್ವನಿ . . .? ಆಕೆಗದು ಗೊತ್ತಾಗಲೇ ಇಲ್ಲ.

ಆದರೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಳಿಗೆ ಮಗಳ ಮೇಲಿದ್ದ ಮೋಹವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಖಾರವಾಗಿಯೇ ಖಂಡಿಸಿದರು : “ನೀನು ತಿಳಿದಿರುವೆ–ನಿನ್ನ ಮಗಳನ್ನು ನೀನು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದೀಯೆಂದು. ಆದರೆ ಅದು ಪ್ರೀತಿಯೇ ಅಲ್ಲ ! ಅದು ತಾಯಿಕೋಳಿಗೆ ತನ್ನ ಮರಿಗಳ ಮೇಲಿರುವಂತಹ ಮಮತೆ ಅಷ್ಟೆ. ತಾಯಿಕೋಳಿ ತನ್ನ ಮರಿಗಳಿಗೆ ಆಹಾರ ತಿನ್ನಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ದಿನವಿಡೀ ನೆಲ ಕೆರೆಯುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ಅಪರಿಚಿತ ಕೋಳಿ ಮರಿ ಬರಲಿ ! ಆಗ ಅದು ಏನು ಮಾಡುತ್ತದೆ ನೋಡು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮೇಲೆ ಬೆಳಕು ಬೀರುವಂತಹ ಘಟನೆಯೊಂದನ್ನು ಥಾಮಸ್ ಅಲನ್ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ : ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದ ಹಡಗು ಕಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹೊಸದಾಗಿ ಕಟ್ಟಲ್ಪಟ್ಟ ಹಡಗನ್ನು ನೀರಿಗಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ ಎಂಬ ವಿಷಯ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಿಳಿದುಬಂತು. ಅವರು ಆ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಹಿಂದೆಂದೂ ನೋಡಿರಲಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ಅದನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಆಸೆಪಟ್ಟರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಅನೇಕ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಅಲನ್ ಪಾಸ್ಗಳನ್ನು ದೊರಕಿಸಿಕೊಟ್ಟ. ಈ ಪಾಸ್ಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವವರಿಗೆ ಹಡಗುಕಟ್ಟೆಯಲ್ಲೊಂದು ಜಾಗ ಮಾಡಲಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅದು ಹಡಗಿನಿಂದ ತುಂಬ ದೂರ. ಅಲ್ಲಿನ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶೇಷ ಕಟಕಟೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಕೊಂಡರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನೋಡಬಹುದು ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಕಂಡು ಬಂದಿತು. ಆದರೆ ಕೆಲವೇ ಮಂದಿ ಪ್ರಮುಖ ಆಹ್ವಾನಿತರಿಗೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ಉಳಿದವರಿಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶ ವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ನಿಂತುಕೊಳ್ಳುವ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಾಗ, ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಇತರರು ಹೇಳಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ಆ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಕಾವಲು ಗಾರರು ಬೇರೆ ನಿಂತಿದ್ದರು. ಆದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರು ; ಇತರ ಆಹ್ವಾನಿತರೊಂದಿಗೆ ತಾವೂ ರಾಜಾರೋಷವಾಗಿ ಒಳಗೆ ನಡೆದೇಬಿಟ್ಟರು !ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಪೇದೆಗಳಿಬ್ಬರೂ ಅವರನ್ನು ತಡೆಯುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೇ ಮಾಡದೆ ಬೆಪ್ಪಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದರು ! ಹಡಗನ್ನು ನೀರಿಗಿಳಿಸುವ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಷ್ಟನ್ನೂ ವೀಕ್ಷಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನು ಕೂಡಿ ಕೊಂಡರು. (ಬಾಲಕ ನರೇಂದ್ರ ಕಲ್ಕತ್ತದ ಬಂದರಿನಲ್ಲಿ ಹಡಗನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋದ ಸಾಹಸ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆಯಲ್ಲವೆ ?)

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಅಂಶವೂ ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯ ವನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವಂತಿತ್ತು. ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವು ಅವರ ಬೋಧನೆಗಳಷ್ಟೇ ಜ್ಞಾನಪ್ರದವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಅವರ ಶಿಷ್ಯೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ ಗ್ರೀನ್ ಸ್ಟೈಡಲ್ (ಮುಂದೆ ‘ಸೋದರಿ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ’) ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ: “ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಬಗೆಗಿನ ನಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ ಸ್ಫುಟಗೊಂಡಿತು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅದು ಸಾಮಾನ್ಯಮಟ್ಟವನ್ನು ಮೀರಿ ತುಂಬ ಮೇಲೇರಿತು. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ ಯೆಂಬುದು ನಮಗೆ ಜೀವ, ಶಕ್ತಿ, ಸಂತೋಷ ಕಾವು, ಪ್ರಕಾಶ, ಉತ್ಸಾಹ ಹಾಗೂ ಸುಂದರ ಸುಮಧುರ ಗುಣಗಳನ್ನೇ ತಂದುಕೊಡುತ್ತದೆ ; ಸೋಮಾರಿತನ, ದೌರ್ಬಲ್ಯ, ಮಂಕುತನಗಳನ್ನಲ್ಲ. ಹಾಗಿರುವಾಗ, ಅಸಾಧಾರಣ ಶಕ್ತಿವಂತನಾದ ಒಬ್ಬ ದೇವಮಾನವನನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಪಡುವಂಥದೇನು ? ಅದೇಕೆ ನಾವು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರು ಯಾವಾಗಲೂ ನಿಸ್ತೇಜತೆಯನ್ನೂ ರಕ್ತ ಹೀನತೆಯನ್ನೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯೊಂದಿಗೆ ಗಂಟುಹಾಕಿದ್ದೇವೆ ? ಈಗ ಅದರ ಕುರಿತು ಆಲೋಚಿಸಿ ದರೆ, ನಾವು ಅಷ್ಟು ಅಸಂಬದ್ಧರಾಗಿರಲು ಅದು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು ಎಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.”

ನಿಜಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು, ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಎದ್ದು ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದೇ ಈ ದಿವ್ಯ ಗುಣಗಳು, ಈ ದಿವ್ಯೋತ್ಸಾಹ ! ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದ ಮೂಲಕ ನೋಡಿದಾಗ ಕಾಣುವ ಭಗವಂತನ ಅಸದೃಶ ಆಕರ್ಷಣೆಯು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೊಂದು ಅಚ್ಚರಿಯ ಮೂಲವಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ನಿತ್ಯನೂತನ ಭಗವದಾನಂದಮಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೇ ಅವರು ಬೋಧಿಸಿದ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ಅಂಶಗಳ ಲ್ಲೊಂದಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ಈ ದೈವೀ ಶಕ್ತಿಯೇ ಅವರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಾತನ್ನೂ ಒಂದೊಂದು ಸಿಡಿಲನ್ನಾಗಿಸುತ್ತಿತ್ತು.

ಒಂದು ಸಂಜೆ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಮನೆಯ ಕಡೆಗೆ ನಡೆ ಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾವುದೋ ವಿಷಯವಾಗಿ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ಸಂದರ್ಭಾನುಸಾರ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದರು : “ಕ್ರಿಸ್ತನ ನುಡಿಯನ್ನು ಕೇಳಿಲ್ಲವೆ–‘ನನ್ನ ಮಾತುಗಳು ಶಕ್ತಿಯುತ ಹಾಗೂ ಚೈತನ್ಯದಾಯಕ’ ಎಂದು ; ಅದರಂತೆಯೇ ನನ್ನ ಮಾತುಗಳೂ ಶಕ್ತಿಯುತ ಹಾಗೂ ಚೈತನ್ಯದಾಯಕ. ಅವು ನಿಮ್ಮ ಮೆದುಳೊಳಗೆ ಬೆಂಕಿಯಂತೆ ಸುಡುತ್ತ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತವೆ. ನೀವು ಅವುಗಳಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರಿರಿ !”

ಮನಶ್ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಕುರಿತ ಉಪನ್ಯಾಸಮಾಲಿಕೆಯೊಂದರ ಕೊನೆಯ ಭಾಷಣ ಮುಗಿದಿತ್ತು ; ಆಗ ಮುಂದಿನ ಸರಣಿಯ ವಿಷಯ ಯಾವುದಿರಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆ ಎದ್ದಿತು. ಸಭಿಕರಲ್ಲೊಬ್ಬನು ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ವಿಷಯವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಭಿಕರ ಕಡೆಯಿಂದ ಸಮ್ಮತಿಯ ದನಿಯೂ ಕೇಳಿಬಂತು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, “ಸರಿ, ನಿಮಗೆ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಬೇಕು ? ಹಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ ನೀವು ಫಿರಂಗಿಯ ಗುಂಡುಗಳಿಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಗಿರಿ !” ಶ್ರೀಮತಿ ಎಡಿತ್ ಅಲನ್ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ, “ಅದು ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಿತು ಕೂಡ !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮಾತನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡರು–ಸಭಿಕರ ಮೇಲೆ ಫಿರಂಗಿ ಗುಂಡುಗಳ ವರ್ಷ ವನ್ನೇ ಕರೆದರು ! ಏಕಾತ್ಮವಾದವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವ ಅವರ ವಿಚಾರಲಹರಿಯು ಈ ಭಾಷಣ ಸರಣಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆಂದಿಗಿಂತಲೂ ಹರಿತವೂ ಶಕ್ತಿಪೂರ್ಣವೂ ಆಗಿತ್ತು. ಈ ಪ್ರಖರ ವಿಚಾರಧಾರೆ ಯಿಂದ ಸಭಿಕರು ದಂಗಾದರು, ತಳಮಳಿಸಿದರು. ಈ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳ ವಿಷಯಗಳು ‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ (‘ಪ್ರಕೃತಿ ಮತ್ತು ಮಾನವ’), ‘ಜೀವಾತ್ಮ ಮತ್ತು ಪರಮಾತ್ಮ’ ಮತ್ತು ‘ಗುರಿ’. ಈ ಭಾಷಣ ಸರಣಿಯ ಬಗ್ಗೆ ರೋಡ್ಹ್ಯಾಮೆಲ್ ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ : “ಸಭಿಕರ ಪರಂಪರಾಗತ ಭಾವನೆಗಳೆಲ್ಲ ಅಡಿಮೇಲಾದುವು. ತಮ್ಮನ್ನು ‘ನವಚಿಂತನೆಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು’ ಎಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದವ ರಂತೂ ಆ ತೀಕ್ಷ್ಣ ನುಡಿಗಳಿಂದ ನಿರ್ದಯವಾಗಿ, ಆದರೆ ರಚನಾತ್ಮಕವಾಗಿ ದಂಡಿಸಲ್ಪಟ್ಟರು. ಕ್ರೈಸ್ತ ತತ್ತ್ವಗಳಿಗೆ ತದ್ವಿರುದ್ಧವಾದ ಪರಮಾದ್ಭುತ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮುಗು ಳ್ನಗುತ್ತ ಘೋಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಬಳಿಕ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಮಾತು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಕೆಳತುಟಿ ಕಚ್ಚಿ ನಗುವನ್ನು ತಡೆಹಿಡಿದು, ತಮ್ಮ ಮಾತಿನ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಗಮನಿಸುತ್ತ ನಿಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದರು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಅದೆಂತಹ ಪರಿಣಾಮ !”

‘ತತ್ತ್ವಮಸಿ’ ಎಂಬ ಮೊದಲ ಉಪನ್ಯಾಸ ಶಾಂತವಾಗಿಯೇ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಅದ್ವೈತ ವೇದಾಂತ ಸಾರಭೂತ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ, ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು. ಅಸ್ಥಿರವಾದ, ಚಲನಶೀಲವಾದ, ಸ್ಥಾವರವಾದ ಹಾಗೂ ಬಂಧಿತವಾದ ಆಂತರಿಕ ಹಾಗೂ ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಮುಕ್ತ, ಅಮರ, ಸ್ಥಿರ ಹಾಗೂ ಅನಂತ ಆತ್ಮದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರು : “ಈ ಪರಮಾರ್ಥ ವಸ್ತುವೇ ತನ್ನನ್ನು ಸಾಕಾರಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ ; ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ನಾಮ ರೂಪಗಳ ಬಂಧನಕ್ಕೊಳಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಮುಕ್ತಾತ್ಮವು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಬಂಧಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಅದರ ನಿಜಸ್ವರೂಪವು ಬದಲಾಗಿಲ್ಲ, ಬದಲಾಗುವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅದು ಹೇಳುತ್ತದೆ –‘ನಾನು ನಿತ್ಯಮುಕ್ತ ; ಈ ಎಲ್ಲ ಬಂಧನಗಳ ನಡುವೆಯೂ ನಾನು ಅನಿರ್ಬಂಧಿತ, ಮುಕ್ತ !’ ಆತ್ಮವು ತನ್ನ ಬಂಧನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಎಚ್ಚರಗೊಂಡು, ಅವುಗಳಿಂದ ಮುಕ್ತನಾಗಲು ನಡೆಸುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೇ ಜೀವನ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಸಿಗುವ ಯಶಸ್ಸಿಗೇ ವಿಕಾಸ ಎಂದು ಹೆಸರು. ಈ ದಾಸ್ಯ–ಈ ಬಂಧನ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾಶವಾದಾಗ ಸಿಗುವ ಅಂತಿಮ ವಿಜಯ ವನ್ನೇ ಮುಕ್ತಿ, ನಿರ್ವಾಣ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದೆ. ನಾನು ಪ್ರಕೃತಿಯಿಂದ, ನಾಮ ರೂಪಗಳಿಂದ, ಕಾಲ ದೇಶ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಬದ್ಧನಾಗಿರುವವರೆಗೆ ನಾನು ನಿಜಕ್ಕೂ ಯಾರೆಂಬುದು ನನಗೆ ತಿಳಿದಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಬಂಧನದಲ್ಲೂ ನಾನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿಲ್ಲ. ನಾನು ಬಂಧನಗಳ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾ ಡುತ್ತೇನೆ. ಅವು ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಕತ್ತರಿಸಿ ಬೀಳುತ್ತವೆ. ಆಗ ನಾನು ನನ್ನ ಸುಪ್ತ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಅರಿಯುತ್ತೇನೆ ; ಬಳಿಕ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಬಗೆಗಿನ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಹಾಗೂ ಅತಿ ಸ್ಪಷ್ಟ ಅರಿವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತೇನೆ. ಈಗ ನನಗೆ ತಿಳಿದಿದೆ–ನಾನು ಅನಂತ ಆತ್ಮ, ಪ್ರಕೃತಿಯ ಒಡೆಯ–ಅದರ ಗುಲಾಮನಲ್ಲ ಎಂದು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವೇದಾಂತದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸತ್ಯಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಕಾದಿರುತ್ತಿತ್ತು–“ಹಾಗಾದರೆ, ಒಬ್ಬನು ಪರಮಾತ್ಮನೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದಿ ದಾಗ ಅವನ ವೈಯಕ್ತಿಕತೆ ಏನಾಗುತ್ತದೆ ?” ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಕ್ಕು ಹಾಸ್ಯಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು –“ನಿಮ್ಮ ಈ ದೇಶದ ಜನಗಳಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ‘ವೈ-ಯ-ಕ್ತಿ-ಕ-ತೆ-ಗ-ಳ-ನ್ನು’ (In-di-vi-du-al-i-ties) (ಒಂದೊಂದು ಅಕ್ಷರವನ್ನೂ ಬಿಡಿಸಿ, ಎಳೆದು ಹೇಳುತ್ತ) ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಬಗ್ಗೆ ವಿಪರೀತ ಭೀತಿ!” ಬಳಿಕ ಚುಚ್ಚುವ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. “ಯಾಕೆ ! ನೀವಿನ್ನೂ ‘ವ್ಯಕ್ತಿ’ಗಳೇ ಆಗಿಲ್ಲ. (ನಿಮಗೆ ವೈಯಕ್ತಿಕತೆಯೆಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ.) ನೀವು ಭಗವಂತನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಮಾತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದಾಗುತ್ತೀರಿ. ನಿಮ್ಮ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಂಡಾಗ ಮಾತ್ರ ನೀವು ನಿಮ್ಮ ನಿಜವಾದ ವೈಯಕ್ತಿಕತೆಯನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ ; ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆಯಲ್ಲ. ಭಗವಂತನನ್ನು ಅರಿಯುವುದ ರಿಂದ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯೋಗ್ಯವಾದಂಥದೇನನ್ನೂ ನೀವು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ . . . !ಅಲ್ಲದೆ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಾನು ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ–‘ನಾವು ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ, ಪ್ರಕೃತಿನಿಯಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಾಮರಸ್ಯದಿಂದ ಜೀವಿಸಬೇಕು’ ಎಂದು.” ಈ ಮಾತನ್ನು ಗೇಲಿ ಮಾಡುತ್ತ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಸಾ-ಮ-ರ-ಸ್ಯ ! (Har-mo-ny !) ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯಾವಯಾವ ಪ್ರಗತಿಯು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆಯೋ ಅದೆಲ್ಲವೂ ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಸೆಣಸುತ್ತ, ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಜಯಿಸುತ್ತ ಸಾಧಿಸಲ್ಪಟ್ಟುವು ಎಂಬುದು ನಿಮಗೆ ತಿಳಿದಿದೆಯೆ ? ಈ ನಿಯಮಕ್ಕೆ ಒಂದೇ ಒಂದು ಅಪವಾದವೂ ಇಲ್ಲ. ಮರಗಳು ಪ್ರಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಾಮರಸ್ಯದಿಂದಿರುತ್ತವೆ. ಹೌದು ; ಅಲ್ಲಿ ಪರಿಪೂರ್ಣ ಸಾಮರಸ್ಯವಿರುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ರೀತಿಯ ನಿರೋಧವೂ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲಿ ಯಾವ ಮುನ್ನಡೆಯೂ ಇಲ್ಲ ! ಕಡೆಗೂ ಮರವು ಮರವಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯುತ್ತದೆ. ನಾವೇನಾದರೂ ಮುನ್ನಡೆದು ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಸಾಧಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಒಳ-ಹೊರ ಪ್ರಕೃತಿಯನ್ನು ಪ್ರತಿ ಹಂತದಲ್ಲೂ ಎದುರಿಸಬೇಕು. ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆಗಾಗ ಏನೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆಯಾಗು ತ್ತದೆ ; ಆಗ ಪ್ರಕೃತಿ ಹೇಳುತ್ತದೆ–‘ಅಳು !’ ಎಂದು. ಸರಿ, ನಾವು ಅಳುತ್ತೇವೆ !”

ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ವೃದ್ಧ ಮಹಿಳೆ ಎದ್ದು ನಿಂತು ನುಡಿದಳು, “ಆದರೆ ಈಗ, ನಮಗೆ ಪ್ರಿಯರಾದವರೊಬ್ಬರು ನಮ್ಮನ್ನು ಅಗಲಿದರೆ, ಆ ಶೋಕ ಎಷ್ಟು ಅಸಹನೀಯವಾಗುತ್ತದೆ ! ನನಗನ್ನಿಸುತ್ತದೆ–ಆಗ ಶೋಕಿಸದಿದ್ದರೆ ನಾವು ಕಟುಕರೇ ಸರಿ ಎಂದು.” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಿಶಾಲ ನೇತ್ರಗಳು ಅಚ್ಚರಿಯ ಭಾವವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದುವು. ಆಕೆಯತ್ತ ತಿರುಗಿ ಅವರು ಹೇಳಿದರು, “ಓ, ಹೌದು ಮೇಡಮ್, ಅದು ನಿಜಕ್ಕೂ ಕಷ್ಟವೇ ! ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ. ಅಂದರೆ ಅದರಿಂದೇ ನಂತೆ ? ಎಲ್ಲ ಮಹಾ ಸಾಧನೆಗಳೂ ಕಠಿಣವೇ. ಗಮನಾರ್ಹವಾದಂಥದು ಯಾವುದೂ ಅನಾ ಯಾಸವಾಗಿ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದು ಕಷ್ಟ ಎಂದು ಅದನ್ನೇ ಕೆಳಗೆಳೆಯಬಾರದು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಧ್ವಜವನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯಿರಿ. ಅಲ್ಲದೆ, ಮೇಡಮ್, ನೀವು ಅಳುವುದೇಕೆಂದರೆ, ಅಳುವುದು ನಿಮಗೆ ಇಷ್ಟ ಎಂದಲ್ಲ ; ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವಂತೆ ಬಲಾತ್ಕರಿಸುತ್ತದೆ. ನಿಮಗೆ ಅಂತಹ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದ್ದರೆ, ಪ್ರಕೃತಿ ‘ಅಳು !’ ಎಂದಾಗ ‘ಇಲ್ಲ, ನಾನು ಅಳುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ ನೋಡೋಣ ? ಶಕ್ತಿ! ಶಕ್ತಿ! ಶಕ್ತಿ! ಇದನ್ನು ನಿಮ್ಮಷ್ಟಕ್ಕೆ ನೀವು ಹಗಲಿರುಳು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಿ. ನೀವು ಶಕ್ತಿವಂತರು, ಪವಿತ್ರಾತ್ಮರು, ಮುಕ್ತರು. ನಿಮ್ಮೊಳಗೆ ಯಾವ ದೌರ್ಬಲ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ಪಾಪವೂ ಇಲ್ಲ, ಯಾವ ದುಃಖವೂ ಇಲ್ಲ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅದ್ಭುತ ಪ್ರಚಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ಶೋಭೆಗೊಂಡ ಇಂತಹ “ಅಗ್ನಿಚಿಹ್ನೆ”ಯ ನುಡಿಗಳು ಸಭಿಕರ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಜಗತ್ತಿನ ಮಹೋನ್ನತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಾಲಿಗೆ ಸೇರಿಸಿದುವು. ರೋಡ್ಹ್ಯಾಮೆಲ್ ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ :

“ಈ ಜಗತ್ತು ಯಾರಿಗೆ ಕೇವಲ ಲೀಲೆಯಾಗಿದೆಯೋ, ತುರೀಯಾವಸ್ಥೆಯೊಂದೇ ಏಕಮಾತ್ರ ಸತ್ಯವಾಗಿದೆಯೋ ಅಂತಹ ಅತಿಮಾನುಷ ಚೇತನದ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಈ ಬಗೆಯ ಮಾತುಗಳ ನ್ನಾಲಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತವರು ಅಧ್ಯಾತ್ಮವೆಂಬ ಅಂತರಿಕ್ಷದ ವೈಶಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಆನಂದದಿಂದ ತೇಲಾಡು ತ್ತಿರುವ ಅನುಭವವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳು ಚಾಟೂಕ್ತಿಗಳಿಂದಲೂ ಬಗೆಬಗೆಯ ಉನ್ನತಮಟ್ಟದ ಹಾಸ್ಯದಿಂದಲೂ ತುಂಬಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಸುಳಿಯಂತೆ ಸೆಳೆದುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಆ ಹಾಸ್ಯದಲ್ಲೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಗಾಂಭೀರ್ಯವಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಈ ಹಾಸ್ಯ ಭಾವದಿಂದ ಉನ್ನತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವಕ್ಕೇರಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಇಂತಹ ದಿವ್ಯಭಾವ ರಂಜಿತರಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ಅವರಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿದ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ಭಾವ ತರಂಗಗಳು ಸಭಿಕರಲ್ಲಿ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಪೂಜ್ಯಭಾವವನ್ನು ಪ್ರಚೋದಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು.

ನಿಜಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹಲವು ವಿಧದ ಆಕರ್ಷಣ ಶಕ್ತಿ, ಹಾಸ್ಯ, ಅವರ ನಡವಳಿಕೆ, ಅವರ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿ, ಅವರ ಚೈತನ್ಯದಾಯಕ ಜೀವನ ಇವು ಅವರ ಮಾತುಗಳಷ್ಟೇ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿ ಯಾಗಿದ್ದುವು. ಅಷ್ಟೇಕೆ, ಅವರ ಶರೀರದ ಚಹರೆಚಹರೆಯೂ ಪ್ರಬಲ ಆಕರ್ಷಣ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೊಂದಿತ್ತು. ಎರಡು ವರ್ಷಗಳಿಗೂ ಹೆಚ್ಚು ಅವಧಿಯ ಅನಾರೋಗ್ಯ ಹಾಗೂ ನಿರಂತರ ಚಟುವಟಿಕೆಯ ಬಳಿಕವೂ ಅವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಥಮ ಅಮೆರಿಕ ಭೇಟಿಯ ಸಮಯದಷ್ಟೇ ಮೋಹಕ ರಾಗಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಅಲನ್ ಒಮ್ಮೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ, “ಅವರ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಯಾರೂ ಊಹಿಸಲಾರರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರ ಮೈಬಣ್ಣ ಬದಲಾಗುವಂತೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಅದು ಕೆಲವು ದಿನ ಗಾಢವಾಗಿ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ದಿನ ತಿಳಿಯಾಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಸಾಧಾರಣವಾಗಿ, ಅವರದು ಉಜ್ವಲ ಸುವರ್ಣವರ್ಣ ಎನ್ನಬಹುದಾದಂತಹ ಮೈಬಣ್ಣ ; ಅದಕ್ಕೊಪ್ಪುವ ಕೇಸರಿ ವರ್ಣದ ಭರ್ಜರಿ ಪೇಟವನ್ನು ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತರೆ ಅವರ ನಿಲುವು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮಾತ್ಮನಂತೆಯೇ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು.” ರೋಡ್ಹ್ಯಾಮೆಲ್ ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ : “ಆ ಮಾತನಾಡುವ ಕಂಗಳು, ಮುಖಭಾವದ ಹಾಗೂ ಭಾವಾಭಿನಯದ ವೈವಿಧ್ಯ, ಹಿತವಾದ ಸಮ್ಮೋಹಕವಾದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಶ್ಲೋಕಗಳ ಪಠಣ, ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸಭರಿತ ಮುಗುಳ್ನಗೆಯೊಡನೆ ಹೊಮ್ಮುವ ಮಾತುಗಳು ಮತ್ತು ಇವುಗಳಿಗೆ ಕಳೆಕೊಡುವಂತಿರುವ ಆ ಹಿಂದೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯ ಉಡಿಗೆತೊಡಿಗೆ–ಇವು ಗಳನ್ನು ಯಾರು ತಾನೆ ಮರೆಯಬಲ್ಲರು ?”

ಈ ಮಾತುಗಳೆಲ್ಲ ನಿಜಕ್ಕೂ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾಗಿವೆ ! ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕುರಿತಾಗಿ ಇಂತಿಂತಹ ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಎಂತಹ ಅಲೌಕಿಕತೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿರಲಿಕ್ಕಿಲ್ಲ !

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಂಠಧ್ವನಿಯೂ ಅಷ್ಟೇ ಚಿತ್ತಾಕರ್ಷಕವಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಅಂಶವಾಗಿತ್ತು. ಹಲವಾರು ಜನ ಅವರ ಕಂಠಶ್ರೀಯನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಧ್ವನಿಯನ್ನು “ಅತ್ಯಂತ ಅದ್ಭುತವಾದದ್ದು” “ಅತ್ಯಂತ ಸಂಗೀತಮಯವಾದದ್ದು” “ಆಳವಾದದ್ದು” “ಸುಸ್ಪಷ್ಟವಾದದ್ದು” “ಮಧುರವಾದದ್ದು” ಎಂದು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ರೀತಿಯಾಗಿ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಹಲವಾರು ಭಾಷಣಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾಗ್ಝರಿ ಹಿಂದೆಂದಿ ಗಿಂತಲೂ ಪ್ರಬಲವಾಗಿತ್ತು, ಅಪ್ರತಿಹತವಾಗಿತ್ತು. ‘ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ’ವನ್ನು ಕುರಿತ ಭಾಷಣಮಾಲಿಕೆ ಯಲ್ಲಿ, ಮತಾಂಧತೆಯನ್ನೂ ಸಂಕುಚಿತ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನೂ ನಿರ್ದಯವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು, ‘ಧ್ಯೇಯ’ ಎಂಬ ಕಡೆಯ ಭಾಷಣದಲ್ಲಿ ಗರ್ಜಿಸುತ್ತಾರೆ : “ಯಾವ ಚರ್ಚೂ (ಯಾವ ಒಂದು ಮತವೂ) ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ತಾನಾಗಿಯೇ ಎಂದಿಗೂ ರಕ್ಷಿಸಲಿಲ್ಲ. ಚರ್ಚಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟು ವುದೇನೋ (ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ನಂಬಿಕೆಗಳಿಂದ, ಆಚರಣೆಗಳಿಂದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವುದೇನೋ) ಒಳ್ಳೆಯದೇ. ಆದರೆ ಅದರಲ್ಲೇ ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆಯುವವನನ್ನು ನಾನು ಮೆಚ್ಚುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದಾಚೆಗೆ ಕ್ರಮಿಸಿ ಹೋಗಬೇಕು ! ಈ ಚರ್ಚುಜೀವನವೊಂದು ಉತ್ತಮ ಪ್ರಾರಂಭವೇನೋ ನಿಜ. ಆದರೆ ಕೊನೆಗೊಂದು ದಿನ ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಡಿ. ಅದು ಬಾಲ್ಯಾವಸ್ಥೆಯ ಸ್ಥಳ, ಅದು ಹಾಗೆಯೇ ಇದ್ದುಕೊಳ್ಳಲಿ. ನೀವು ಅದರಿಂದ ಹೊರಬಂದು, ನೇರವಾಗಿ ಭಗವಂತ ನಲ್ಲಿಗೆ ಸಾಗಿ.”

ತಮ್ಮ ಪಾಪಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಕೊರಗುತ್ತ ಕುಳಿತವರಿಗೆ ಕೂಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : “ವಿಷಾದಿಸಬೇಡಿ ! ಸಂಕಟ ಪಡಬೇಡಿ ! ಆದದ್ದು ಆಗಿಹೋಯಿತು. ವಿವೇಕಿಗಳಾಗಿ ! ನಾವು ತಪ್ಪು ಮಾಡುತ್ತೇವೆ ನಿಜ. ಆದರೇನೀಗ ? ಅದೆಲ್ಲ ಒಂದು ತಮಾಷೆ, ಅಷ್ಟೆ. ಹಿಂದಿರುಗಿ ನೋಡಬೇಡಿ. ಹಾಗೆ ನೋಡುವುದರಿಂದ ಲಾಭವಾದರೂ ಏನು ? ಏನೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಹೆದರಬೇಡಿ, ನಿಮ್ಮನ್ನು ಯಾರೂ ಬೆಣ್ಣೆಯಂತೆ ಕರಗಿಸಿಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ !. . . ಸ್ವರ್ಗ, ನರಕ, ಅವತಾರ–ಇವೆಲ್ಲ ಮೂರ್ಖತನ !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಮಾತುಗಳು ಆ ಪರಕೀಯರನ್ನಂತಿರಲಿ ಭಾರತೀಯರಾದ ನಮ್ಮನ್ನೇ ಕಂಗೆಡಿಸುವಂಥದು. ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಶೋಧನೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿ Swami Vivekananda in the West–New Discoveries ಎಂಬ ಗ್ರಂಥಮಾಲೆಯನ್ನು ರಚಿಸುತ್ತಿರುವ ಮಿಸ್ ಲೂಯಿ ಬರ್ಕ್ (ಗಾರ್ಗಿ) ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ : “ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನಮ್ಮ ಮುಂದಿಟ್ಟ ವಿಚಾರಲಹರಿಯು ಇಂದು ನಮಗೆ ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ೧೯ಂಂರಲ್ಲಿ ಅವು ಸಿಡಿಲ ಬಡಿತಗಳಾಗಿದ್ದುವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಅಗಾಧ ಶಕ್ತಿಯಿಂದ ಚಿಮ್ಮಲ್ಪಟ್ಟ ಈ ಮಾತುಗಳು ಶ್ರೋತೃಗಳಲ್ಲಿ (ಕೇವಲ ಆಶ್ಚರ್ಯವನ್ನಲ್ಲ) ದೊಡ್ಡ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದುವು. ಆ ಮಾತುಗಳು ಕೇವಲ ಮಾತುಗಳಾಗಿರಲಿಲ್ಲ, ಅವು ಕೇಳುಗರ ಮೆದುಳೊಳಗೆ ಹೊಸ ದಾರಿಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅನುಭವಗಳಾಗಿದ್ದುವು. ಹಲವಾರು ಜನ ಅವರ ಮಾತಿನ ಸರಣಿಯನ್ನು ನಿರೋಧಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮುಂದಿಟ್ಟ ಬೆಳಕಿನ ಪ್ರಪಂಚದೊಳಗೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ಆಳಕ್ಕೆ ಸೆಳೆಯಲ್ಪಡುತ್ತಿ ದ್ದರು.”

ರೋಡ್ಹ್ಯಾಮೆಲ್ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, “ಪ್ರತಿಭಟಿಸುವವರ ನಿರೋಧಶಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು ಆ ಮಹಾ ಗುರುವಿನ ಅಪ್ರತಿಹತ ತರ್ಕ, ತೀಕ್ಷ್ಣತೆ ಹಾಗೂ ಮಗುವಿನ ಸರಳತೆ ಇವುಗಳಿಂದ ತಣ್ಣಗಾಗಿಬಿಡು ತ್ತಿತ್ತು. ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯೆತ್ತಿ ಎದ್ದುನಿಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದವರೂ ಕೆಲವರಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅವರೂ ಕೂಡ ದಿಗ್ಬ್ರಮೆಗೊಂಡವರಾಗಿ ಅಲ್ಲೇ ಕುಕ್ಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.”

೩೩ಮಾನವಪ್ರೇಮಿ

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸ್ಯಾನ್ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಜನರನ್ನೂ ಭೇಟಿ ಮಾಡು ತ್ತಿದ್ದರು, ಎಲ್ಲರ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಸಮಾನವಾದ ಸ್ನೇಹದಿಂದ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ, “ಅವರು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ ಇಷ್ಟಪಡುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಅನುಕಂಪೆಯುಳ್ಳವರಾಗಿದ್ದರು. ವ್ಯಕ್ತಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ನಡುವೆ ಅವರು ಯಾವ ಭೇದವನ್ನೂ ಕಾಣು ತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೆಂಬಂತೆ–ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆಂದರೆ, ಒಂದು ಬಾತುಕೋಳಿಗೂ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ನಡುವೆ ಭೇದವನ್ನು ಕಾಣದಿರುವಂತೆ–ಭಾಸವಾಗುತ್ತಿತ್ತು . . . ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಯಾವ ರೀತಿಯಾಗಿ ವರ್ತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು ಹಾಗೂ ನಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆಂದರೆ, ಅವರು ಯಾವಾ ಗಲೂ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯನ್ನೂ ಭಗವನ್ಮಯವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಿತ್ತು.”

‘ಸಕಲವೂ ಭಗವಂತನೇ ಆಗಿದ್ದಾನೆ’ ಎಂಬ ಉನ್ನತ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲ್ಲದೆ, ಇನ್ನೂ ಕೆಳಗಿನ ಹಂತದಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆ ತತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಯಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಆಗಾಗ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಮಾತು ಇದು : “ನಾವು ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತಿರುವುದು ಅಸತ್ಯದಿಂದ ಸತ್ಯದೆಡೆಗಲ್ಲ, ಸತ್ಯದಿಂದ ಸತ್ಯದೆಡೆಗೆ.” ಒಮ್ಮೆ ತಮ್ಮ ಆಪ್ತ ಅಲನ್ನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಯಾರನ್ನೂ ನಾವು ಈ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ಅವರೇನು (ತಪ್ಪು) ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆಯೋ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರನ್ನು ದೂಷಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ, ಅವರು ತತ್ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವ ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾದದ್ದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಿ ದ್ದಾರೆ. ಒಂದು ಮಗುವು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹರಿತವಾದ ಚಾಕುವನ್ನು ಹಿಡಿದಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನು ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಡಿ. ಬದಲಾಗಿ ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಒಳ್ಳೆಯ ಆಟಿಕೆಯನ್ನೋ ಒಂದು ಕೆಂಪು ಸೇಬನ್ನೋ ಕೊಡಿ. ಆಗ ಅದು ಚಾಕುವನ್ನು ಕೊಟ್ಟುಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಯಾರು ಬೆಂಕಿಯಲ್ಲಿ ಕೈಹಾಕುತ್ತಾರೋ ಅವರು ಕೈ ಸುಟ್ಟುಕೊಳ್ಳದೆ ವಿಧಿಯಿಲ್ಲ. ನಾವು ಪಾಠ ಕಲಿಯುವುದು ಅನುಭವದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ”

ಇನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಯಾರ ಮೇಲಾದರೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಮತೆಯಿತ್ತು ಎನ್ನುವುದಾದರೆ ಅದು ಅನುಭವಗಳಿಂದ ಪಾಠ ಕಲಿಯುತ್ತಿರುವ ‘ಪಾಪಿ’ಯ ಮೇಲೆಯೇ ಹೊರತು, ತನ್ನ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕಟ್ಟಿನಿಂದಾಚೆ ಎಂದೂ ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನಿಡದ ‘ಒಳ್ಳೆಯ ಮನುಷ್ಯ’ನ ಮೇಲಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನು ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ತನ್ನ ಬದುಕನ್ನು ತಾನು ಸಾಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಯಾರಿಗೂ ಅವನಿಂದ ತೊಂದರೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅಂಥವನಿಂದ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಪ್ರಯೋಜನವೇನಾಯಿತು ? ಅಲನ್ ದಂಪತಿಗಳು ಹೇಳು ತ್ತಾರೆ, “ನಾವು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡ ಪ್ರಕಾರ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಇಷ್ಟಪಡು ತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದಾದರೆ ಅದು ‘ಪಾಪದವನ’ನ್ನು (Goody-goody man !). ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅಂತಹ ಮನುಷ್ಯನಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರೆನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು, ‘ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಿರು–ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನಾದರೂ ಸರಿಯೆ–ಆದರೆ ಏನನ್ನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಿರು ! ಎಲ್ಲರೂ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ–ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗು, ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗು ಅಂತ. ನಾನೇಕೆ ಒಳ್ಳೆಯವನಾಗಬೇಕು ?’”

ತಮಸ್ಸಿನ ಲಕ್ಷಣವಾದ ಆಲಸ್ಯದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ, ರಜೋಗುಣದ ಲಕ್ಷಣವಾದ ಕ್ರಿಯಾಕಲಾಪಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತನಾಗಿರುವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ, ಮತ್ತು ಒಂದು ದಿನ ಈ ರಜೋಗುಣವನ್ನೂ ದಾಟಿ ಸತ್ವಗುಣಕ್ಕೇರಬಹುದು ಎನ್ನುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದ ಟರ್ಕ್ಸ್ಟ್ರೀಟಿನ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸುಧಾರಿಸಿತು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ನಿವೇದಿತೆಗೊಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರೆಯು ತ್ತಾರೆ : “ನಾನು ಪ್ರತಿದಿನ ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಸಂಜೆಯವರೆಗೆ ದುಡಿಯುತ್ತೇನೆ. ಅನುಕೂಲವಾದಾಗ ಏನಾದರೂ ಒಂದಿಷ್ಟು ತಿನ್ನುತ್ತೇನೆ. ಮತ್ತೆ ರಾತ್ರಿ ಹನ್ನೆರಡಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಮಲಗಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ. ಆಹ್ ! ಎಂಥ ಸುಖನಿದ್ರೆ ! ಹಿಂದೆಂದೂ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ‘ನಿದ್ರಾಶಕ್ತಿ’ಯಿರಲಿಲ್ಲ !”

ಆದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಷ್ಟು ಗಂಟೆ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದರೋ ತಿಳಿಯದು. ಬಹುಶಃ ಬಹಳ ಕಡಿಮೆಯೇ ಇರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಜೀವಮಾನದಾದ್ಯಂತ ಬಹಳ ಕಡಿಮೆ ನಿದ್ರಿಸುವ ಅಭ್ಯಾಸವಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ನಡುರಾತ್ರಿಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ನಸುಕಿನಲ್ಲಿ ಎದ್ದು ಧ್ಯಾನಾ ನಂದಲೀನರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಏಕಾಂತ-ಪ್ರಶಾಂತ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ತನ್ನ ಅತ್ಯಂತ ಸಹಜಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತಿತ್ತು.

ಇಹಲೋಕದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯ ಪರಿಸಮಾಪ್ತವಾಗುವ ಸಮಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾದಂತೆ ಅವರು ಹೆಚ್ಚುಹೆಚ್ಚು ಅಂತರ್ಮುಖಿಗಳಾಗತೊಡಗಿದ್ದರು. ಹೊರಗಿನ ಬಂಧನಗಳಿಂದೆಲ್ಲ ಅವರು ವಿಮುಕ್ತರಾಗತೊಡಗಿದ್ದರು. ಇದನ್ನು ಅವರು ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆದ ಪತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸ ಬಹುದಾಗಿದೆ. ಮಾರ್ಚ್ ೨೫ರಂದು ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಒಕ್ಕಣಿಸಿದ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ–

“. . . ನಾನು ಅನಂತ ನೀಲಾಕಾಶ, ಮೋಡಗಳು ನನ್ನನ್ನು ಮುತ್ತಿ ಆವರಿಸಬಹುದು ; ಆದರೆ ನಾನು ಅದೇ ಅನಂತ ನೀಲ, ನನ್ನ ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ನಿಜ ಸ್ವಭಾವವೆಂದು ನಾನು ತಿಳಿದಿರುವ ಆ ಶಾಂತಿಯ ಸವಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಲು ನಾನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಮಣ್ಣಿನ ಮಡಕೆಯಂತಹ ದೇಹಗಳು, ಸುಖ ದುಃಖದ ಹುಚ್ಚು ಕನಸುಗಳು–ಇವೆಲ್ಲ ಎಂಥದು ! ನನ್ನ ಕನಸುಗಳೆಲ್ಲ ಮುರಿದು ಬೀಳುತ್ತಿವೆ. ಓಂ ತತ್ ಸತ್ !”

ಮೂರು ದಿನಗಳ ನಂತರ ಮೇರಿ ಹೇಲ್ ಗೆ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ–

“. . . ನಾನು ದುಃಖ ಸಂತೋಷಗಳಿಲ್ಲದ–ಆದರೆ ಅವೆರಡನ್ನೂ ಮೀರಿದ–ಬುದ್ಧಿಗ್ರಾಹ್ಯ ವಲ್ಲದ ಆ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ತಾಯಿಗೂ ಅದನ್ನು ತಿಳಿಸು. (ಮೇರಿಯ ತಾಯಿ ಶ್ರೀಮತಿ ಬೆಲ್ ಹೇಲ್ಳನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ‘ತಾಯಿ’ ಎಂದೇ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದುದು.) ಕಳೆದೆರಡು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ದೈಹಿಕ-ಮಾನಸಿಕ ಸಾವಿನ ಕಣಿವೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಿದ್ದು ನನಗೆ ಸಹಾಯವಾಗಿದೆ. ಈಗ ನಾನು ಶಾಂತಿಯನ್ನು, ಅನಂತಮೌನವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಹಿಂದೆಯೂ ಮುಕ್ತನಾಗಿದ್ದೆ, ಈಗಲೂ ಮುಕ್ತನಾಗಿದ್ದೇನೆ, ಮುಂದೆಯೂ ಮುಕ್ತನಾಗಿರುತ್ತೇನೆ–ಇದೇ ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವ. ಇದನ್ನು ನಾನು ಬಹಳ ಕಾಲ ಬೋಧಿಸಿದೆ. ಆದರೆ, ಓಹ್ ಅದೇನಾನಂದ ! ಮೇರಿ, ನನ್ನ ಪ್ರಿಯ ಸೋದರಿ, ನಾನೀಗ ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿದಿನ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಹೌದು, ನಾನು ಮುಕ್ತ, ಏಕಾಂಗಿ, ನಾನು ಅದ್ವಿತೀಯ.”

ಮೇರಿಗೆ ಬರೆದ ಈ ಪತ್ರದ ಕೊನೆಯ ಮಾತು (ವಿ. ಸೂ.) ಕೂಡ ಅಷ್ಟೇ ಭಾವಾವೇಶಭರಿತ ವಾಗಿದೆ :

“ನಾನು ನಿಜವಾಗಿ ವಿವೇಕಾನಂದನಾಗಲಿದ್ದೇನೆ. ನೀನೆಂದಾದರೂ ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಆನಂದಿಸಿ ದ್ದೀಯಾ ? ಹಹ್ಹ ! ಹುಚ್ಚು ಹುಡುಗಿ ! ಎಲ್ಲವೂ ಒಳ್ಳೆಯದೇ. ನಾನು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಆನಂದಿಸು ತ್ತೇನೆ, ಕೆಟ್ಟದ್ದನ್ನೂ ಆನಂದಿಸುತ್ತೇನೆ. ನಾನು ಏಸುವಾಗಿದ್ದೆ, ನಾನೇ ಜುದಾಸನೂ ಆಗಿದ್ದೆ. ಎರಡೂ ನನ್ನ ಆಟ, ನನ್ನ ತಮಾಷೆ. ಉಷ್ಟ್ರಪಕ್ಷಿಯು ಮಣ್ಣೊಳಗೆ ತಲೆ ಮರೆಸಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ತಾನಿನ್ನು ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿದ್ದೇನೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತದೆ. ಧೈರ್ಯವಂತಳಾಗು, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಎದುರಿಸು. ಒಳ್ಳೆಯದೂ ಬರಲಿ, ಕೆಟ್ಟದ್ದೂ ಬರಲಿ. ಎರಡಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಗತ. ನಾನು ಹೊಂದಬೇಕಾದ ಶ್ರೇಯ ಸ್ಸಿಲ್ಲ, ಹಿಡಿದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಆದರ್ಶವಿಲ್ಲ, ಈಡೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಯಿಲ್ಲ ! ವಜ್ರದ ಖನಿಯಾದ ನಾನು, ಒಳ್ಳೆಯದು-ಕೆಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬ ಎರಡು ಕಲ್ಗುಂಡುಗಳೊಡನೆ ಆಟ ವಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಓ ಒಳಿತೇ, ನಿನಗೆ ಶುಭವಾಗಲಿ, ಬಾ ! ಓ ಕೆಡುಕೇ, ನಿನಗೆ ಶುಭವಾಗಲಿ, ನೀನೂ ಬಾ ! ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವವೇ ಉರುಳಿಬಿದ್ದರೂ ಅದರಿಂದ ನನಗೇನು ? ನಾನು ಬುದ್ಧಿಯನ್ನೂ ಮೀರಿ ನಿಂತಿರುವ ಶಾಂತಿಸ್ವರೂಪ ! ಬುದ್ಧಿಯು ಕೇವಲ ಸುಖವನ್ನು ಇಲ್ಲವೆ ದುಃಖವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಅತೀತ, ನಾನು ಶಾಂತಿ.”

ಈ ಮನಸ್ಥಿತಿ(mood)ಯಲ್ಲಿ, ಎಂದರೆ ಇತರ ಯಾವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೂ ಕದಲಿಸಲಾರದಂತಹ ಮನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರು, ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದರು; ತನ್ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಅಂತಿಮ ಹಾಗೂ–ಅವರೇ ಹೇಳಿದಂತೆ–ತಮ್ಮ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರು.

ಏಪ್ರಿಲಿನ ಎರಡನೇ ವಾರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಟರ್ಕ್ಸ್ಟ್ರೀಟಿನ ತಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳಿಸಿ, ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡಿನ ಸಮೀಪದ ಅಲಮೇಡ ಎಂಬ ಸಣ್ಣ ಊರಿಗೆ ಹೋದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ‘ಹೋಂ ಆಫ್ ಟ್ರೂತ್’ನ ಶಾಖೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದು ಕೊಂಡರು. ಅದಾಗಲೇ ಅವರು ಈ ಊರಿನಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಸಲ ಉಪನ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಈ ಊರೂ, ಊರಿನ ಶ್ರೋತೃಗಳೂ ಅವರಿಗೆ ಸುಪರಿಚಿತರಾಗಿದ್ದರು.

ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕದಾದ್ಯಂತ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಘೋಷಣೆಯೆಂದರೆ ‘ಕ್ರೈಸ್ತೀಕರಣ’ ಅಥವಾ ‘ನವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಧರ್ಮದ ಅನುಷ್ಠಾನ’. ಕೈಗಾರಿಕಾ ಕ್ರಾಂತಿಯೆಂಬುದು ಅತ್ಯಂತ ಸುಖೀ ಸಮಾಜವನ್ನುಂಟುಮಾಡಬಲ್ಲುದು ಎಂದು ಹಿಂದೆ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ನಂಬಲಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಕೈಗಾರಿಕಾ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಹೊಸಹೊಸ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಹುಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳತೊಡಗಿ ದುವು. ಇದನ್ನು ಮನಗಂಡ ಅಂದಿನ ಅನೇಕ ಚಿಂತಿನಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಈ ಹೊಸ ಘೋಷಣೆ ಯನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಇದು ಜನಗಳ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ದೂರ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆಯೆಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಅವರದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಜೀವನದ ಸಕಲ ರಂಗಗಳನ್ನೂ ‘ಕ್ರೈಸ್ತೀಕರಣ’ಗೊಳಿಸಿಬಿಟ್ಟರೆ ಸಮಸ್ಯೆ ಗಳೆಲ್ಲ ತಾವೇ ತಾವಾಗಿ ಪರಿಹಾರವಾಗಿಬಿಡುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವ ಈ ಘೋಷಣೆ ಕೆಲಕಾಲದಲ್ಲೇ ಅತ್ಯಂತ ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತು. ಜನತಾ ಸೇವೆಯೇ ಕ್ರಿಸ್ತನ ಬೋಧನೆಗಳ ಸಾರಸರ್ವಸ್ವ ಎಂದು ಈ ಪ್ರಚಾರಕರು ಬೋಧಿಸಿದರು. ‘ಯಾರು ನೈತಿಕವಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಶಕ್ತಿವಂತರೋ, ಯಾರು ಶ್ರಮ ಜೀವಿಗಳೋ, ಅಂಥವರು ಮಾತ್ರ ಶ್ರೀಮಂತರಾಗಬಲ್ಲರು ; ಆದ್ದರಿಂದ ಶ್ರೀಮಂತರೇ ಐಶ್ವರ್ಯದ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಕರಾಗಿರಬೇಕಾದುದು ನ್ಯಾಯ’ ಎನ್ನುವುದು ಇವರ ಬೋಧನೆಗಳ ಲ್ಲೊಂದು. ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸುವುದೇ ಮೊದಲಾದ ಜನೋಪಕಾರಿ ಕಾರ್ಯಗಳೇ ಧರ್ಮದ ಅರ್ಥ ಎನ್ನುವುದೂ ಅವರ ಘೋಷಣೆಯಾಗಿತ್ತು.

ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಈ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ‘ಧರ್ಮದ ಅನುಷ್ಠಾನ’ ಎಂಬ ಉಪನ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಉಗ್ರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿ ಆ ವಾದವನ್ನು ಮೂದಲಿಸಿದರು –“ನೀವು ಹೇಳುತ್ತಿರುವ ‘ಅನುಷ್ಠಾನಧರ್ಮ’ ಯಾವುದದು ? ರಸ್ತೆಗಳನ್ನು ಶುಚಿಗೊಳಿಸುವುದು, ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸುವುದು–ಇವೇ ಅಲ್ಲವೆ ? ಬಡವರ, ದೀನರ, ಆರ್ತರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವಂತನ ಪೂಜೆಯೇ ಎಂಬ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿ. ಅದನ್ನೇ ಶುದ್ಧ ಹೃದಯದಿಂದ ಮಾಡಿ, ಅಷ್ಟೆ. ಅದರ ಫಲದ ಮಾತು ಅಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಫಲದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಯಾವ ನಿರೀಕ್ಷೆಯನ್ನೂ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳದೆ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮವು ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಒಳಿತನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಸ್ವರ್ಗರಾಜ್ಯವೆಂದರೆ ಇದೇ.

“ನಾವು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಅನುಷ್ಠಾನಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಅದನ್ನು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿ ನೋಡಿ ದಾಗ, ಅದರ ಬೋಧನೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳಬಹುದು ; ಅದು–ಸಹಮಾನವರಿಗೆ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸುವುದು. ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಅಷ್ಟೇ ಏನು ? ಪ್ರತಿದಿನ ನಾವು ಈ ‘ಅನುಷ್ಠಾನ ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮ’ದ ಬಗ್ಗೆ ಕೇಳುತ್ತೇವೆ–ಒಬ್ಬನು ಕೆಲವು ಜನರಿಗೆ ಏನೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು. ಅಷ್ಟೇ ಏನು ? ಹಾಗಾದರೆ ಜೀವನದ ಗುರಿಯೇನು ? ಈ ಇಹ ಜೀವನವೇ ನಮ್ಮ ಗುರಿಯೆ ? ಮತ್ತೇನೂ ಇಲ್ಲವೆ ? ನಾವು ಈಗಿರುವಷ್ಟಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನೂ ಆಗುವುದಕ್ಕಿಲ್ಲವೆ? ಈ ಪ್ರಪಂಚವೇ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶವೆ ? ಬಹುತೇಕ ಜನ ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಯಾವ ರೋಗವೂ ಬಡತನವೂ ಕಷ್ಟವೂ ಇರದಂತಹ ದಿನವೊಂದನ್ನು ಪ್ರತೀಕ್ಷಿಸು ತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅನುಷ್ಠಾನಧರ್ಮ ಎಂಬುದರ ಅರ್ಥವಿಷ್ಟೆ–‘ರಸ್ತೆಯನ್ನು ಗುಡಿಸು, ಅದನ್ನು ಶುಚಿಗೊಳಿಸು !’–ಅಲ್ಲವೆ ? ಆದರೆ ಇದನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತ ಎಲ್ಲರೂ ಹೇಗೆ ಸಂತೋಷ ಪಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂದು ನಾವು ನೋಡುತ್ತಿಲ್ಲವೆ ? ಹಾಗಾದರೆ ಈ ಸುಖವೇ ಜೀವನದ ಗುರಿಯೇನು? ಹಾಗೇನಾದರೂ ಆದರೆ, ಮನುಷ್ಯನಾಗುವುದು ಎಂಥಾ ದೊಡ್ಡ ತಪ್ಪು ! ಹಾಗಾದರೆ ಕೇವಲ ಇಂದ್ರಿಯಸುಖವನ್ನು ಅರಸುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ನಾವು ಈ ಮನುಷ್ಯ ಜನ್ಮದ ನೂರಾರು ವರ್ಷ ಗಳನ್ನು ವ್ಯರ್ಥಗೊಳಿಸಿದೆವೆಂದಾಯಿತಲ್ಲ !

“ಆದ್ದರಿಂದ, ಅನುಷ್ಠಾನಧರ್ಮದ ಈ ವಿವರಣೆಯು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಕೊಂಡೊಯ್ಯುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿ ! ಲೋಕೋಪಕಾರವು ಒಳ್ಳೆಯದೇ ; ಆದರೆ ಅದೇ ಗುರಿಯೆನ್ನುವುದಾದರೆ ನೀವು ಚಾರ್ವಾಕರಾಗುವ ಅಪಾಯದಲ್ಲಿರುತ್ತೀರಿ. ಅದು ಧರ್ಮವಲ್ಲ. ಅದು ನಾಸ್ತಿಕವಾದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಮೇಲು ಅಷ್ಟೆ. ಸಹಜೀವಿಗಳಿಗಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು, ಆಸ್ಪತ್ರೆ ಕಟ್ಟಿಸುವುದು–ಇವು ಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನೀವು ಬೈಬಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಬೇರೇನನ್ನಾದರೂ ಕಂಡಿರಾ ? ಇಂತಹ ಧರ್ಮವೂ ಕೆಟ್ಟದ್ದೇನಲ್ಲ. ಒಳ್ಳೆಯದೇ. ಆದರದು ಬಾಲವಾಡಿಯ ಧರ್ಮ ಅಷ್ಟೆ. ಅದು ನಿಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲಿಗೂ ಮುಟ್ಟಿಸಲಾರದು. ಈ ಪ್ರಪಂಚದ ಒಟ್ಟು ಒಳಿತು ಕೆಡಕುಗಳನ್ನು ಎಣಿಸಿ ನೋಡಿ. ಯುಗಯುಗಾಂ ತರಗಳಿಂದಲೂ ಅದೇನಾದರೂ ಬದಲಾಗಿದೆಯೇ ? ಪ್ರತಿಸಲವೂ ಈ ಜಗತ್ತು ಆಲೋಚಿಸಿತು– ‘ಓ, ಇನ್ನು ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳೆಲ್ಲ ಪರಿಹಾರವಾದುವು’ ಎಂದು. ಆದರೆ ಅವೆಲ್ಲ ಹಾಗೆಯೇ ಉಳಿದಿವೆ. ಹೆಚ್ಚೆಂದರೆ ಅವುಗಳ ರೂಪ ಬದಲಾಗಿರಬಹುದಷ್ಟೆ. ಒಂದು ರಾಷ್ಟ್ರ ಶ್ರೀಮಂತವಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ಬಡವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಲೆಯ ಒಂದು ಭಾಗ ಉಬ್ಬಾದರೆ ಮತ್ತೊಂದು ತಗ್ಗಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆ ಬಗ್ಗೆ ನಾವು ಏನು ತಾನೇ ಮಾಡಬಲ್ಲೆವು ? ಏನೇನೂ ಇಲ್ಲ. . .”

ಹಾಗಾದರೆ ನಾವು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬಾರದೆ ? ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ : “ಖಂಡಿತ ಮಾಡಿ ; ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೋಸ್ಕರ ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಿ.” ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿದ್ದರು. ಅವರ ಶಿಷ್ಯ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಕೇಳಿದ್ದ : “ಈ ಕ್ಷಣಿಕ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಏನು ಮಾಡಿದರೆ ತಾನೆ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನ ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದ್ದರು : “ಮಗು, ಸಾವು ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲವೆಂದ ಮೇಲೆ ಕ್ರಿಮಿಕೀಟಗಳಂತೆ ಸಾಯುವುದಕ್ಕಿಂತ ವೀರರಂತೆ ಸಾಯುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲವೆ ? ಈ ನಶ್ವರ ವಿಶ್ವದಲ್ಲಿ ಒಂದೆರಡು ದಿನ ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಬದುಕಿದ್ದರೂ ಪ್ರಯೋಜನ ವೇನು ? ತುಕ್ಕು ಹಿಡಿದು ಹಾಳಾಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ಸವೆಸಿ ಮುಗಿಸುವುದು ಎಷ್ಟೋ ಮೇಲು– ಅದರಲ್ಲೂ ಇತರರಿಗಾಗಿ ತೃಣಮಾತ್ರವಾದರೂ ಒಳಿತನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ.” ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಇಂಥದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರಿಸುತ್ತಾರೆ : “ತನ್ನ ಒಳಿತನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕೇ ಆದರೂ ಇತರರಿಗೆ ಒಳಿತನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇತರರ ಸೇವೆಗಾಗಿ ನಾವು ಈ ನಮ್ಮ ದೇಹವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದ್ದೇವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದಾಗ ನಾವು ನಮ್ಮ ಅಹಮಿಕೆಯನ್ನು ಮರೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ . . . ಎಂದರೆ ಇತರರ ಸೇವೆ ಮಾಡುವುದು ನಮ್ಮ ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಒಂದು ದಾರಿ.”

ನಿಜಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹೃದಯವನ್ನು ಮುಟ್ಟದ, ಮಿಡಿಯದ ಮಾನವನ ಮೊರೆ ಯಾವುದೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಮಾನವನ ಉನ್ನತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಯಾವುದೇ ಅಂಶವನ್ನು ಅವರು ತಮಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಲ್ಲ ಅಥವಾ ತಮ್ಮ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆಯಲ್ಲ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ನೋಡು, ನಾನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹುಟ್ಟಿ ಬರಬೇಕಾಗಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ, ನಾನು ಮಾನವಪ್ರೇಮಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ !” “ I have fallen in love with man !” ಆದರೆ ಮಾನವ ದುಃಖದ ಪರಿಹಾರಕ್ಕೆ ಒಂದೇ ಉಪಾಯ ವೆಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು–ಜನರು ಆಧಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗುವವರೆಗೆ, ಜನರ ಭಾವನೆ-ಕೃತಿ ಗಳು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶದಿಂದ ಆವೃತವಾಗುವವರೆಗೆ ಮತ್ತು ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಆದರ್ಶವು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕಾನಂದದಿಂದ ನೈಜವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುವವರೆಗೆ ಭೂಮಿಯು ಸ್ವರ್ಗವಾಗಲಾರದೆಂ ಬುದು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು.

ಹಾಗಾದರೆ ಅನುಷ್ಠಾನಧರ್ಮವೆಂದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಏನು ? “ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮವೆಂದರೆ, ನನ್ನನ್ನು ನಾನು ಆತ್ಮನೆಂದರಿಯುವುದು. ನೀವು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಲೌಕಿಕ ವಸ್ತುವಿನೊಂದಿಗೆ ತಾದಾತ್ಮ್ಯ ಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ತಪ್ಪು ಮಾಡುವುದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ. ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೀವು ಆತ್ಮ ಎಂದರಿತುಕೊಳ್ಳ ದಿದ್ದರೆ, ನೀವು ಸಾವಿರ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದರೇನು ? ಐವತ್ತು ಸಾವಿರ ರಸ್ತೆಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿ ಸಿದರೇನು ? . . . ನೀವು ದೇವರನ್ನು ನೋಡಲೇಬೇಕು. ಅದೇ ನಿಜವಾದ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮ. ನೀವು ಯಾವುದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಧರ್ಮ ಎಂದು ಕರೆಯುವಿರೋ ಅದನ್ನಲ್ಲ ಕ್ರಿಸ್ತ ಬೋಧಿಸಿದ್ದು. . . . ಆತ್ಮ ಮಾತ್ರವೇ ನಾಶವಾಗದಿರುವುದು. ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳೂ ಈ ಭಾವನೆಯತ್ತ ಅಭಿಮುಖ ವಾಗಿರುವವರೆಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದೇ. ‘ನನಗೆ ಈ ಲೌಕಿಕ ಜಗತ್ತು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಇಂದ್ರಿಯಜೀವನ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ಉನ್ನತವಾದದ್ದೇನೋ ಬೇಕು’–ಇದೇ ತ್ಯಾಗ.”

ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಜಗತ್ತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಕರೆಗೆ ಇನ್ನೂ ಓಗೊಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಅವರು ಮಾತನಾಡಿದ್ದು ಒಂದು ದಿನವನ್ನು ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡಲ್ಲ, ಒಂದು ಯುಗವನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸಿ. ಒಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರೇ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ–“ನಾನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು ನಿಮಗೆ ಇಷ್ಟವಾಗ ದಿರಬಹುದು. ಇಂದು ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ಶಪಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಒಂದು ದಿನ ನೀವೇ ನನಗೆ ಶುಭ ಹಾರೈಸುತ್ತೀರಿ.”

ಈಸ್ಟರ್ ದಿನದ ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೆಲವು ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ತ್ಯಾಗ ಹಾಗೂ ಶಿಷ್ಯತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ಗುರುವಿನಡಿಯಲ್ಲಿ ಶಿಷ್ಯನು ಸಂಪೂರ್ಣ ಶರಣಾಗಿರಬೇಕಾದುದರ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಈ ವಿಚಾರಗಳೆಲ್ಲ ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೆ ತೀರ ಹೊಸತು, ನುಂಗಲಾರದ ತುತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿ ದರು, “ನೀವು ನನ್ನ ಶಿಷ್ಯರಾಗಬಯಸುವುದಾದರೆ, ನಾನು ನಿಮಗೆ ಫಿರಂಗಿಯ ಬಾಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವಂತೆ ಹೇಳಿದರೂ ನೀವು ಮರುಮಾತಿಲ್ಲದೆ ಅದನ್ನು ಪಾಲಿಸಬೇಕು.”

ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ, ಊಟದ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆಯೇ ಸ್ಫೂರ್ತಿಭರಿತರಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಗಂಟೆಗಳೇ ಉರುಳಿದರೂ ಯಾರಿಗೂ ಸಮಯದ ಪರಿವೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಂಡಿಸಿದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಚಾರಲಹರಿಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗಿದ್ದರೆಂದರೆ ಬೆಳಗಿನಿಂದ ಅಪರಾಹ್ನ ಬಹಳ ಹೊತ್ತಿನವರೆಗೂ ಒಬ್ಬರೂ ಮಿಸುಕಾಡಲಿಲ್ಲ! ಇಂತಹ ಹಲವಾರು ಅನುಭವಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಂಡವನೊಬ್ಬ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, “ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ಸತತವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಎಲ್ಲಿ ಆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರವಾಹಕ್ಕೆ ಅಡ್ಡಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆಯೋ ಎಂಬ ಭಯದಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ ಮಿಸುಕಾಡದೆ ಕುಳಿತಲ್ಲೇ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಿದ್ದರು; ಉಸಿರು ಬಿಗಿಹಿಡಿದು ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾಕ್ ಪ್ರವಾಹ ದಲ್ಲಿ ಅವರೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸ್ಥಳವೊಂದರಲ್ಲಿ ತೇಲಾಡುತ್ತಿರುವ ಅನು ಭವವಾಗುತ್ತಿತ್ತು ಅವರಿಗೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೌನವಾದಾಗಲೇ ಮತ್ತೆ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ತಾವು ಈ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಬಂಧಿತರಾಗಿರುವ ನೆನಪು.”

ಈಗಾಗಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿಮೀರಿ ದುಡಿದಿದ್ದರು. ನಾಲ್ಕೂ ವರೆ ತಿಂಗಳ ಅವಿರತ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದ ಅವರ ದೇಹ ಬಳಲಿತ್ತು. ಅವರು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಬಂದದ್ದರ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವೇ ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ತಾವು ನೆಟ್ಟಿದ್ದ ವೇದಾಂತದ ಸಸಿಯ ಬೆಳವಣಿಗೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿ ಅದಕ್ಕೆ ನೀರೆರೆಯುವುದೂ ಅವರ ಮತ್ತೊಂದು ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಇದಲ್ಲದೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಠಸ್ಥಾಪನೆಯ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಹಣ ಸಂಗ್ರಹದ ಕಾರ್ಯ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಸಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅಲಮೇಡದಲ್ಲಿ ‘ಧರ್ಮದ ಅನುಷ್ಠಾನ’ ಎಂಬ ಉಪನ್ಯಾಸದೊಂದಿಗೆ ಅಮೆರಿಕದ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಹಿಂದಿರುಗುವುದೆಂದು ಅವರು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಕಡೇ ಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ಬದಲಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರೀಗ ಮತ್ತೆ ಆರ್ಥಿಕ ಮುಗ್ಗಟ್ಟಿಗೆ ಸಿಲುಕಿದ್ದರು. ಬಹುಕಾಲದಿಂದಲೂ ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗ್ ಅವರ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಖರ್ಚಿಗಾಗಿ ಪ್ರತಿ ತಿಂಗಳೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣವನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ.* ಈಗ ಅವನು ಅದನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದ. (ಈ ಹಣದಲ್ಲೂ ಬಹು ಪಾಲನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಠಕ್ಕೆ ಕಳಿಸಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಖರ್ಚಿಗಾಗಿ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಹಣವನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದರು). ಬಹುಶಃ ಅಮೆರಿಕದ ಶ್ರೀಮಂತಭಕ್ತರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬೇಕೆಂಬಷ್ಟು ಹಣ ಕೊಡುತ್ತಿರಬಹುದೆಂದು ಆತ ಭಾವಿಸಿರಬೇಕು. ಅಂತೂ ಇದರಿಂದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲೆ ಆರ್ಥಿಕ ಒತ್ತಡ ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನ ಮೇಲೆ ಒಂದಿನಿತೂ ಬೇಸರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ ಸಾರಾಳಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರು ಮಹಾರಾಜ ತಮಗೆ ಇದುವರೆಗೆ ಮಾಡಿದ ಉಪಕಾರವನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿ ಅವನ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗಾಗಿ ಮನ ಸಾರೆ ಹರಸಿದರು.

ಈಗ ಹಣ ಸಂಗ್ರಹಣೆಯ ಒಂದು ಗುರಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಅವರು ಅಲಮೇಡದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಉಪನ್ಯಾಸ ಮಾಲಿಕೆಯನ್ನು ಆರಂಭಿಸಿದರು. ಇದು ಭಕ್ತಿಯೋಗ ವನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ವಿಷಯಗಳು–‘ಪೂಜ್ಯ ಮತ್ತು ಪೂಜಕ’, ‘ವಿಧ್ಯುಕ್ತ ಪೂಜೆ’ ಮತ್ತು ‘ಭಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಪ್ರೇಮ’.

ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾಳಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವು ಮತ್ತೊಂದು ಸರಣಿಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಬೇಕಾದುದರ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ನೀನು ಅದರ ಬಗ್ಗೆ (ಎಂದರೆ ತಮ ಗಾಗಬಹುದಾದ ಶ್ರಮದ ಬಗ್ಗೆ) ಸ್ವಲ್ಪವೂ ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ನಾನೀಗ ನನ್ನ ಕಾಲ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದ್ದೇನೆ. ನಾನೀಗ ಬೆಳಕು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ನನ್ನ ಯಶಸ್ಸುಗಳು ನನ್ನನ್ನು ದಾರಿತಪ್ಪಿಸಿಬಿಡು ತ್ತಿದ್ದುವು. ಮತ್ತು ನಾನೊಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೆಂಬ ವಾಸ್ತವಾಂಶವನ್ನು ನಾನು ಮರೆತುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಜಗನ್ಮಾತೆ ನನಗೆ ಈ ಅನುಭವವನ್ನು ಮಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ.”

ಭಕ್ತಿಯೋಗವನ್ನು ಕುರಿತ ಈ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳು ಅವರ ಯಾವುದೇ ಇತರ ಉಪನ್ಯಾಸದಂತೆಯೇ ಅತ್ಯಂತ ವಿಶಿಷ್ಟವಾಗಿದ್ದುವು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಿಗೆ ಸುಪರಿಚಿತವಾದ ದ್ವೈತ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನೂ ಅವರು ತಮ್ಮದೇ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸಿದರು.

ನಿಜಕ್ಕೂ ಈ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳ ಕೆಲಸ, ವೇದಿಕೆಯನ್ನೇರುವ ಕೆಲಸ ಅವರಿಗೆ ಅಷ್ಟೇನೂ ಪ್ರಿಯವಾದದ್ದಾಗಿರಲಿಲ್ಲ ಎಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ನಿಗದಿಯಾಗಿತ್ತು ; ಬೇರೆ ಉಪಾಯವಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಅಲನ್ಗೆ ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ನಾನು ಸಂಜೆ ಎಂಟು ಗಂಟೆಯ ವೇಳೆಗೆ ‘ಪ್ರೇಮ’ದ (‘ಭಗವತ್ಪ್ರೇಮ’ದ) ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಎಂಟು ಗಂಟೆಗೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಪ್ರೇಮದ ಭಾವನೆಯೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ !” ಅವರು ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದರೂ ಒಮ್ಮೆ ಮಾತನಾಡಲಾರಂಭಿಸಿದರೆಂದರೆ ಆ ಮಾತುಗಳೆಲ್ಲ ಭಗವತ್ಪ್ರೇಮಭರಿತ ಹೃದಯ ದಿಂದಲೇ ಹೊಮ್ಮಿಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು.

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಒಂದು ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ಘಟನೆಯೆಂದರೆ, ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋದಲ್ಲಿ ‘ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿ’ಯೊಂದರ ಉದಯ. ಪಸಾಡೆನ ಹಾಗೂ ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋಗಳಲ್ಲಿ ಇಂತಹ ಒಂದೊಂದು ಸಂಘಗಳು ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡುವು. ಇವುಗಳ ಉಳಿವಿನ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೇ ತೀವ್ರ ಶಂಕೆಯಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬಸಿದು ಹರಿಸಿದ್ದ ಈ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಹೋಗದಂತೆ ಸಂಘಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವುದು ಅವರ ಮಹಾಕಾರ್ಯದ ಒಂದು ಅಂಗವೇ ಆಗಿತ್ತು.

ಹೀಗೆ ಎಡೆಬಿಡದೆ ನಡೆದ ಕೆಲಸಗಳೂ ಈಗ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ ಸೂಚನೆ ಕಂಡುಬಂದಾಗ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಸಮೀಪದ ಕ್ಯಾಂಪ್ ಟೈಲರ್ ಎಂಬ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ಮೇ ೨ರಿಂದ ಸುಮಾರು ಹದಿನೈದು ದಿನ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಇಲ್ಲೊಂದು ಹೊಳೆ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ ; ವಾತಾವರಣ ಪರಮ ಪ್ರಶಾಂತ ವಾಗಿದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಲ್ಲಿನ ಜಗತ್ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ದೈತ್ಯಾಕಾರದ ರೆಡ್ವುಡ್ ವೃಕ್ಷಗಳ ನೆರಳಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಹರಟುತ್ತ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಗಂಭೀರವಾದ ಮಾತುಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗುತ್ತ, ಇಲ್ಲವೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತ ಆನಂದದಿಂದ ದಿನ ಕಳೆದರು.

ಒಂದು ದಿನ ಆ ಹೊಳೆಯ ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಹುಡುಗರು ಆಟವಾಡುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನೋಡಿದರು. ಆ ಹುಡುಗರು ಮೊಟ್ಟೆಯ ಚಿಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಹರಿಯುವ ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ತೇಲಿಬಿಟ್ಟು ಅವುಗಳಿಗೆ ಬಂದೂಕಿನಿಂದ ಗುರಿಯಿಟ್ಟು ಗುಂಡು ಹೊಡೆಯುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ದ್ದರು. ಆದರೆ, ಪಾಪ, ಆ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಯಶಸ್ವಿಗಳಾದಂತೆ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದನ್ನು ಮುಗುಳ್ನಗುತ್ತ ಗಮನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗ, “ಅದು ನೀವಂದು ಕೊಂಡಷ್ಟು ಸುಲಭವಲ್ಲ ಸ್ವಾಮಿ ! ಬೇಕಾದರೆ ಹೊಡೆದು ನೋಡಿ” ಎಂದು ಪಂಥವೊಡ್ಡಿದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪಂಥಕ್ಕೆ ನಿಂತೇಬಿಟ್ಟರು. ಅವರು ಆ ಹುಡುಗನ ಕೈಯಿಂದ ಬಂದೂಕವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ಚಿಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಹೊಡೆದುಬಿಟ್ಟರು! ಹುಡುಗರಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವೋ ಆಶ್ಚರ್ಯ. ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ಮಾತನಾಡಿಕೊಂಡರು, “ಓ, ಇವರಿ ಗೆಲ್ಲೋ ಬಂದೂಕು ಹಿಡಿದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅಭ್ಯಾಸವಿರಬೇಕು” ಎಂದು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಗುಟ್ಟನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟರು : “ನೋಡಿ ಮಕ್ಕಳೆ, ನಾನು ಇಂದಿನವರೆಗೂ ಬಂದೂಕು ಹಿಡಿದವನೇ ಅಲ್ಲ. ನಾನು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸಿದೆ ; ಏಕಾಗ್ರತೆಯಿಂದ ಹೊಡೆದ ಗುಂಡುಗಳೆಲ್ಲ ನೇರವಾಗಿ ಗುರಿಮುಟ್ಟಿದುವು. ಅಷ್ಟೆ. ಮನಸ್ಸಿನ ಏಕಾಗ್ರತೆಯೊಂದಿದ್ದುಬಿಟ್ಟರೆ ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ಸಾಧಿಸಬಹುದು. ಈ ಏಕಾಗ್ರತೆಯೇ ನನ್ನ ಯಶಸ್ಸಿನ ಗುಟ್ಟು.”

ಸುಮಾರು ಹದಿನೈದು ದಿಗಳ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಆದರೆ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಸುಧಾರಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಡಾ ॥ ಲೋಗನ್ ಎಂಬವನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಒಂದು ವಾರದ ಕಾಲ ಅವರು ಯಾವ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲೂ ಭಾಗವಹಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮೇ ೨೪ರಂದು ಅಲ್ಲಿನ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯಲ್ಲಿ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಸಂದೇಶದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾ ಡುತ್ತ ಅವರೆಂದರು :

“ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲಿ, ಹೋರಾಡಿ. ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನೂ ಹಿಂದಿಡಬೇಡಿ. ನಕ್ಷತ್ರಗಳೇ ಉದುರಿ ಬೀಳಲಿ ! ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವೇ ನಿಮಗೆ ಎದುರಾಗಿ ನಿಲ್ಲಲಿ ! ಸಾವೆಂದರೆ ಒಂದು ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಬದಲಿಸಿದಂತಷ್ಟೇ. ಅದರಿಂದೇನು ? ಆದ್ದರಿಂದ ಹೋರಾಡಿ. ಹೇಡಿಗಳಾಗುವುದರಿಂದ ನಿಮ ಗೇನೂ ಲಾಭವಿಲ್ಲ. ನೀವು ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ದೇವರಿಗೂ ಮೊರೆಯಿಟ್ಟಾಯಿತು. ಕಷ್ಟಗಳೇನಾದರೂ ದೂರವಾದುವೆ ? ಭಾರತದ ಜನ ಅರವತ್ತು ಕೋಟಿ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ ಮೊರೆಯಿಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೂ ನಾಯಿಗಳಂತೆ ಸಾಯುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ ಆ ದೇವತೆಗಳೆಲ್ಲ ? ನಿಮ್ಮದೆಲ್ಲ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಆ ದೇವತೆಗಳು ನಿಮ್ಮ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಅದರಿಂದೇನು ಪ್ರಯೋಜನ ! ವೀರಮರಣ ವನ್ನಪ್ಪಿ. ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳಿಗೆ ತಲೆಬಾಗುವುದು ! ನಿಮ್ಮನ್ನೇ ನಿಮ್ಮ ಆಸೆಗೆ ಮಾರಿಕೊಳ್ಳುವುದು! –ಇದು ನಿಮಗೆ ತಕ್ಕುದಲ್ಲ. ನೀವು ಅನಂತಸ್ವರೂಪರು, ಜನನವಿಲ್ಲದವರು, ಮರಣವಿಲ್ಲ ದವರು. ಗುಲಾಮರಾಗಿರುವುದು ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿಸಿದ್ದಲ್ಲ . . . ಏಳಿ ! ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳಿ ! ಎದ್ದು ನಿಂತು ಹೋರಾಡಿ. ಸಾಯಲೇಬೇಕಾಗಿ ಬಂದರೆ ಸಾಯಿರಿ. ನಿಮಗೆ ನೆರವಾಗಬಲ್ಲವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ನೀವೇ ಸಕಲ ಜಗತ್ತಾಗಿರುವಾಗ ನಿಮಗೆ ನೆರವಾಗಲು ಯಾರಿಂದಾದೀತು ?”

ಮೇ ತಿಂಗಳ ವೇಳೆಗೆ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕೆಲಸ ಒಂದು ಹಂತವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ತೃಪ್ತಿಕರವಾಗಿ ಸಾಗತೊಡಗಿತ್ತು. ಅತ್ತ ಲಾಸ್ ಏಂಜಲಿಸ್ ಹಾಗೂ ಪಸಾಡೆನಗಳ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಗಳ ಸದಸ್ಯರು ನಿಯತವಾಗಿ ಸಭೆ ಸೇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಭೇಟಿ ಕೊಡಬೇಕು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಿಸುವ ಪತ್ರಗಳು ಬರಲಾರಂಭಿಸಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಇತ್ತ ಉತ್ತರ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಕಾರ್ಯಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ ಹೊರಟುಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯ ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡ್ ಹಾಗೂ ಅಲಮೇಡಗಳಲ್ಲೂಅನೌಪಚಾರಿಕ ಅಧ್ಯಯನ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದ್ದುವು.

ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಗಳ ಸದಸ್ಯರು ನಿಯತವಾಗಿ ಸಭೆ ಸೇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಭೇಟಿ ಕೊಡಬೇಕು ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಿಸುವ ಪತ್ರಗಳು ಬರಲಾರಂಭಿಸಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಇತ್ತ ಉತ್ತರ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಕಾರ್ಯಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ ಹೊರಟುಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯ ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡ್ ಹಾಗೂ ಅಲಮೇಡ ಗಳಲ್ಲೂಅನೌಪಚಾರಿಕ ಅಧ್ಯಯನ ಕೇಂದ್ರಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದ್ದುವು.

ಈ ವೇಳೆಗೆ, ಜುಲೈ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ಪ್ಯಾರಿಸಿನಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರಿಗೆ ಆಗ ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ ಲೆಗಟ್ ದಂಪತಿಗಳಿಂದ ಒತ್ತಾಯಪೂರ್ವಕ ಆಹ್ವಾನ ಬಂದಿತು. ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಪ್ಯಾರಿಸಿನಲ್ಲಿ ಅಂತರರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಪ್ರದರ್ಶನವೊಂದು ನಡೆಯು ತ್ತಿದ್ದು ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ‘ವಿಶ್ವಧರ್ಮಚರಿತ ಮೇಳ’(ವಿಶ್ವದ ಸಕಲ ಧರ್ಮಗಳ ಪ್ರಾರಂಭ-ಬೆಳವಣಿಗೆಗಳ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸಮ್ಮೇಳನ)ವೊಂದನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಲಾ ಗಿತ್ತು. ಜಗತ್ತಿನ ಪ್ರಮುಖ ವಿದ್ವಾಂಸರು, ಪಂಡಿತರು ಭಾಗವಹಿಸಲಿದ್ದ ಈ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವಂತೆ ಅದರ ಸಂಘಟಕರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ವಿನಂತಿಸಿ ಕೊಂಡರು. ಇವರೆಡು ಆಹ್ವಾನಗಳಿಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಮ್ಮತಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಯೂರೋಪಿಗೆ ತೆರಳುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ವಾರಗಳನ್ನು ಕಳೆಯಲು ಅವರು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿ ದರು. ಅದರಂತೆ ಮೇ ೨೯ರಂದು ಡಾ ॥ ಲೋಗನ್ನರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕೊನೆಯ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ನೀಡಿ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ಹೊರಟುನಿಂತರು. ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ಅವರು ತಮ್ಮ ಹಲವಾರು ಶಿಷ್ಯರು-ಸ್ನೇಹಿತರಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಳ್ಳುತ್ತ, “ನಾನು ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬರನ್ನು–ನನ ಗಿಂತ ಉತ್ತಮ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಅವರ ಹೆಸರು ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದ ಎಂದು. ನಾನು ಏನು ಮಾತನಾಡುತ್ತೇನೋ ಅವರದನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈಗ ತಮ್ಮಿಂದ ಕಟ್ಟಕಡೆಯದಾಗಿ ಬೀಳ್ಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿ ದ್ದವರಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಭಾವಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ನಿಜಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ಪ್ರದೇಶಕ್ಕೆ– ಅಲ್ಲಿನ ಜನರಿಗೆ–ಮನಸೋತಿದ್ದರು. ವೇದಾಂತದ ಬೀಜವನ್ನು ಬಿತ್ತಲು ಅಮೆರಿಕದ ಪಶ್ಚಿಮ ಕರಾವಳಿಯ ಈ ಭಾಗ ಅತ್ಯಂತ ಫಲವತ್ತಾದದ್ದು ಎಂದು ಅವರು ಕಂಡುಕೊಂಡಿದ್ದರು.

ಮೇ ೩ಂರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಓಕ್ಲ್ಯಾಂಡಿನಲ್ಲಿ ಟ್ರೈನು ಹತ್ತಿ ಅಮೆರಿಕದ ಪೂರ್ವ ತೀರಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣ ಬೆಳೆಸಿದರು. ಮೂರು ದಿನಗಳ ಸುದೀರ್ಘ ಪ್ರಯಾಣ ತುಂಬ ಪ್ರಯಾಸಕರ ವಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಅವರು ಶಿಕಾಗೋ ನಗರಕ್ಕೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನೆಲ್ಲ ಮತ್ತೆ ಭೇಟಿಯಾದರು. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲೆಲ್ಲ ತಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯಳಾದ ಮೇರಿಯನ್ನೂ ಕೊನೆಯ ಬಾರಿಗೆ ಸಂಧಿಸಿದರು.

ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶಿಕಾಗೋ ದಿಂದ ಹೊರಡುವ ದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಮೇರಿ ಅವರ ಕೋಣೆಗೆ ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾಳೆ–ಅವರು ಅದೇಕೋ ದುಃಖಿತರಾಗಿರುವಂತೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದೆ ; ಅವರ ಹಾಸಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ನಲುಗಿದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿಲ್ಲ . . . ಆ ಬಗ್ಗೆ ಮೇರಿ ಕೆದಕಿ ಕೇಳಿದಾಗ, ತಾವು ರಾತ್ರಿಯಿಡೀ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡಲೇ ಇಲ್ಲ ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಬಳಿಕ ಪಿಸುದನಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಗತವೋ ಎಂಬಂತೆ ಉಸುರಿದರು –“ಓಹ್ ! ಈ ಮಾನವ ಬಂಧನಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುವುದು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟ !”

ಶಿಕಾಗೋದಿಂದ ಅವರು ಮತ್ತೆ ರೈಲಿನಲ್ಲಿ ಪಯಣಿಸಿ ಜೂನ್ ಏಳರಂದು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಆರು ತಿಂಗಳ ಬಳಿಕ ಈಗ ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಾದ ಅಭೇದಾನಂದರನ್ನು ಹಾಗೂ ತುರೀಯಾನಂದರನ್ನು ಮತ್ತು ಶಿಷ್ಯೆ ನಿವೇದಿತೆಯನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಿ ಆನಂದಿತರಾದರು. ಅವರ ಇತರ ಅನೇಕ ಹಳೆಯ ಶಿಷ್ಯರೂ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಸದಸ್ಯರೂ ಅವರನ್ನು ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು.

ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಹಮ್ಮಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ನಿರಂತರ ಶ್ರಮದಿಂದ ಬಳಲಿದ್ದ ಅವರು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟರು. ಆದರೆ ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ವಿಷಯವಾಗಿ ಕೆಲವು ತರಗತಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರು. ಮತ್ತು ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಕಟ್ಟಡದಲ್ಲೇ ಭಾನುವಾರಗಳಂದು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಿಗೆ ಜನರು ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ಸೇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಎಲ್ಲ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳಿಗೂ ತಪ್ಪದೆ ಹಾಜರಿದ್ದ ನಿವೇದಿತೆ ತನ್ನ ಗುರುದೇವನ ಒಂದೊಂದು ಮಾತನ್ನೂ ಆಸ್ವಾದಿಸಿದಳು. ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಕೆ ಈ ಹಿಂದೆ ಅದೆಷ್ಟು ಸಲ ಕೇಳಿದ್ದಳೋ ! ಅವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದ ಸೌಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಅದೆಷ್ಟು ಸಲ ಪಡೆದು ಆನಂದಿಸಿದ್ದಳೋ ! ಆದರೆ ಈಗ ಅವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಅದೇ ಆಕರ್ಷಣೆಯನ್ನು ಅಥವಾ ಬಹುಶಃ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ಆಕೆಯ ಪಾಲಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹಿರಿದಾಗಿ, ಮತ್ತಷ್ಟು ನಿಗೂಢವಾಗಿ ಕಂಡುಬಂದರು. ತನ್ನ ಈ ಆನಂದವನ್ನು ಹಿಡಿದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ಆಕೆ ಜೋಸೆಫಿನ್ನಳಿಗೆ ಬರೆಯು ತ್ತಾಳೆ–

“. . . ನಾನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನು ಆಲಿಸಲು ಕಾತರಳಾಗಿ ನನ್ನ ಎಂದಿನ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿದ್ದೆ . . . ಅವರು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಅವರು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದು, ಬಂದು ಮೌನವಾಗಿ ನಿಂತದ್ದು, ಮಾತನಾಡುವ ಮುನ್ನ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ತಡೆದದ್ದು–ಆಹ್ ! ಅದೇ ಒಂದು ಮಂತ್ರ, ಅದೇ ಒಂದು ಪೂಜೆ !

“ಅಂತೂ ಕಡೆಗೆ ಅವರು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು–ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅವರ ಮುಖದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಾಶ ಹೊಮ್ಮಿತು. ‘ಇಂದಿನ ಭಾಷಣದ ವಿಷಯವೇನು ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ‘ವೇದಾಂತ ತತ್ತ್ವ’ ಎಂದು ಯಾರೋ ಸಲಹೆ ಮಾಡಿದರು. ಸರಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು.

“. . . ಆ ಅದ್ಭುತ ವಾಕ್ಯಗಳು ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ಉರುಳಿದುವು. ಅನಂತತೆಗೆ ಮೇಲೆತ್ತಲ್ಪಟ್ಟಿದ್ದ ನಾವು, ನಮ್ಮ ಎಂದಿನ ‘ನಾನು’ಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋಚಿಸಿದಾಗ, ಸೂರ್ಯನ ಕಡೆಗೋ ಚಂದ್ರದ ಕಡೆಗೋ ಅವುಗಳನ್ನು ಆಟಿಕೆಗಳೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಕೈಚಾಚುವ ಮಕ್ಕಳು ನಾವೆಂಬಂತೆ ತೋರಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರ ಧ್ವನಿ ಹಾಗೆಯೇ ಮುಂದುವರಿ ಯಿತು. . . ”

ಆದರೆ ಈ ಅನುಭವ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಆದದ್ದಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಇತರ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಿರಲಿ, ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಿಗೂ ಇಂತಹ ಅನುಭವವಾಗಿತ್ತು. ಒಮ್ಮೆ ತರಗತಿ ಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಅವರು ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ತುರೀಯಾನಂದರು ಅದರ ಅದ್ಭುತ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಕಂಡು ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯಪಟ್ಟರು. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅಭೇದಾನಂದರೆನ್ನುತ್ತಾರೆ : “ಅವರ ಭಾಷಣವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುವಾಗ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆಯೇ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ನನ್ನ ಕುಂಡಲಿನಿಯನ್ನು ಮೇಲೆತ್ತುತ್ತಿರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಯಿತು.” ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರಿಗೂ ತಮ್ಮ ಮಾತಿನ ಶಕ್ತಿಯ ಅರಿವಿತ್ತು. ಅವರೊಮ್ಮೆ ತುರೀಯಾನಂದರೊಡನೆ ಹೇಳಿದರು, “ಏನು, ನಾನು ಸುಮ್ಮನೆ ಭಾಷಣ ಮಾಡುತ್ತೇನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದೆಯಾ ? ನಾನು ಅವರಿಗೆ ಘನವಾದದ್ದೇನನ್ನೋ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಅದನ್ನು ಪಡೆಯುವಂತಹ ಅವರಿಗೂ ಅದು ಗೊತ್ತಿದೆ.”

೧೯ಂಂ ಜೂನ್ನಲ್ಲಿ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಸದಸ್ಯೆಯೂ ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾ ನಂದರ ಶಿಷ್ಯೆಯೂ ಆಗಿದ್ದ ಮಿಸ್ ಮಿನ್ನಿ ಬೂಕ್ ಎಂಬಾಕೆ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದ ನಿರ್ಜನ ಪ್ರದೇಶವಾದ ಸ್ಯಾನ್ ಆ್ಯಂಟೋನ್ ಎಂಬಲ್ಲಿ ೧೬ಂ ಎಕರೆಯಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಭೂಮಿಯನ್ನು ವೇದಾಂತ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕಾಗಿ ಸಮರ್ಪಿಸಲು ಮುಂದಾದಳು. ಅತಿ ಹತ್ತಿರದ ರೈಲುನಿಲ್ದಾಣದಿಂದ ಐವತ್ತು ಮೈಲಿಯಷ್ಟು ದೂರದಲ್ಲಿತ್ತು ಈ ಪ್ರದೇಶ. ಜನವಸತಿಯ ಸ್ಥಳವಿದ್ದುದು ಹನ್ನೆರಡು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಗದ್ದಲದಿಂದ ಸಾಕಷ್ಟು ದೂರದಲ್ಲೇ ಇತ್ತು ; ಧ್ಯಾನಜೀವನಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ತವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅನುಕೂಲತೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಅನನುಕೂಲತೆಗಳೂ ಇರಲೇಬೇಕಲ್ಲವೆ ? ಹಾಗೆಯೇ ಇಲ್ಲಿಯೂ ತೊಂದರೆಗಳಿಗೇನೂ ಕೊರತೆಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಉದಾ ಹರಣೆಗೆ ನೀರಿನ ಸೌಲಭ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ ; ಯಾವುದೇ ಜೀವನೋಪಯೋಗೀ ವಸ್ತುಗಳು ಸಿಗುತ್ತಿರ ಲಿಲ್ಲ ; ಆ ಸ್ಥಳದಿಂದ ಸಂತೆಕಟ್ಟೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ದಿನದ ದೀರ್ಘ ಪ್ರಯಾಣ. ಜೊತೆಗೆ ಸೆಕೆಗಾಲವೆಂದರೆ ಸುಡುಬಿಸಿಲು, ಚಳಿಗಾಲವೆಂದರೆ ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿಸುವ ಶೀತ. ಆದರೆ ಧರ್ಮಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಆ ಪರಧರ್ಮೀಯರ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ವಿಶಾಲವಾದ ಸ್ಥಳ ಸಿಕ್ಕಿ ದ್ದೊಂದು ಭಾಗ್ಯವೇ ಸರಿ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಬಳುವಳಿಯನ್ನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ದರು. ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿತವಾಗಿದ್ದ ಇತರ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರುವುದಕ್ಕೂ ಸ್ಯಾನ್ ಆ್ಯಂಟೋನ್ನಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಮವೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದಕ್ಕೂ ಅವರು ತುರೀಯಾನಂದರನ್ನು ನೇಮಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಧ್ಯಾನಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ತುರೀಯಾನಂದರು ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಇಳಿಯಲು ಯಾವಾಗಲೂ ಹಿಂದೇಟು ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದವರೇ. ಅವರನ್ನು ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಕರೆಸಬೇಕಾದರೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಕಷ್ಟಪಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಈಗ ಹೊಸ ಆಶ್ರಮವೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವ ಕೆಲಸ ಕೊಟ್ಟಾಗ ಮತ್ತೆ ಅವರು, “ಇಲ್ಲ, ನನಗದೆಲ್ಲ ಬೇಡ” ಎನ್ನಲು ಶುರುಮಾಡಿ ದರು. ವಾದವಿವಾದಗಳಾವುವೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡದಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೊನೆಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನೋಡು ಹರಿ, ನೀನು ಹೋಗಿ ಆ ಕೆಲಸದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕು. ಇದು ಜಗ ನ್ಮಾತೆಯ ಇಚ್ಛೆ.” ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀ ತುರೀಯಾನಂದರು ನಸುನಕ್ಕು, “ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಇಚ್ಛೆ!? ನಿನ್ನ ಇಚ್ಛೆ ಎನ್ನು ! ಜಗನ್ಮಾತೆ ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಇಚ್ಛೆಯೇನೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ನೀನೇನೂ ಕೇಳಿಲ್ಲವಲ್ಲ !” ಎಂದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರು, “ಹಾಗೆನ್ನದಿರು ಸೋದರ, ನಾವು ಇತರರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳುವಷ್ಟೇ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನೂ ಕೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಆಲಿಸಬೇಕಾದರೆ ಹೃದಯನಾಡಿ ತುಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರಬೇಕಾಗು ತ್ತದೆ.” ಈಗ ತುರೀಯಾನಂದರ ಸಂದೇಹಗಳೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾದುವು. ಅವರು ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಲು ಒಪ್ಪಿದರು.

ಜುಲೈ ೩ರಂದು ಸ್ವಾಮಿ ತುರೀಯಾನಂದರು ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದೆಡೆಗೆ ಹೊರಟು ನಿಂತರು. ಅದೇ ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಲು ಡೆಟ್ರಾಯ್ಟಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ತುರೀಯಾನಂದರು ತಾವು ಹೇಗೆ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕು ಎಂಬ ವಿಷಯ ವಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಲಹೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಅವರೆಂದರು–“ಹೋಗಿ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯ ದಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸು ; ಅಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ಧ್ವಜವನ್ನು ಹಾರಿಸು. ಈ ಕ್ಷಣದಿಂದ ಭಾರತದ ನೆನಪನ್ನೇ ಸುಟ್ಟುಹಾಕು. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಆದರ್ಶ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸು. ಉಳಿದುದನ್ನು ಜಗನ್ಮಾತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ.”

ಮಿಸ್ ಮಿನ್ನಿ ಬೂಕಳೊಂದಿಗೆ ಹೊರಟ ತುರೀಯಾನಂದರು ಲಾಸ್ ಏಂಜಲಿಸ್, ಪಸಾಡೆನ ಹಾಗೂ ಸ್ಯಾನ್ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ನಗರಗಳ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಬಳಿಕ ಹನ್ನೆರಡು ಮಂದಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ಯಾನ್ ಆ್ಯಂಟೋನ್ ಕಣಿವೆಯ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ಶಾಂತಿ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಪಿಪಾಸುಗಳಾಗಿ ಬಂದವರನ್ನು ತರಬೇತುಗೊಳಿಸುತ್ತ ಅನವರತ ಶ್ರಮಿಸಿದರು. ನಿರಂತರವಾಗಿ ಸುಮಾರು ಎರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದ್ದಂತೆ ಆದರ್ಶದ ಬದುಕನ್ನು ಬಾಳಿದರು. ತಮ್ಮ ತನುಮನಗಳನ್ನೇ ತೇದು, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಪ್ರಭಾವವಳಿಯದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಾತಾವರಣವೊಂದನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿದರು.

ಡೆಟ್ರಾಯ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಶಿಷ್ಯೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದು ಕೊಂಡರು. ತಮ್ಮ ಪ್ರಮುಖ ಅಮೆರಿಕನ್ ಶಿಷ್ಯೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಮೇರಿ ಫಂಕೆಯನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಿ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆಸಿದರು. ಅವರ ಕಟ್ಟಾ ಬೆಂಬಲಿಗಳಾಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಮತಿ ಬ್ಯಾಗ್ಲೀ ಇದ್ದ ಊರು ಡೆಟ್ರಾಯ್ಟ್. ಆದರೆ ಅವಳು ಎರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕೆಳಗೆ ತೀರಿಕೊಂಡಿದ್ದಳು. ಅವಳಿಲ್ಲದಿರುವುದು ಈಗ ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಡೆಟ್ರಾಯ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಅವರು ನಾಲ್ಕೈದು ದಿನ ಉಳಿದುಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತರನ್ನೆಲ್ಲ ಭೇಟಿಯಾದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡು ಇವರಿಗೆಲ್ಲ ಬಹಳ ಸಂತೋಷವಾಯಿತಾದರೂ, ಅವರು ಇಳಿದುಹೋಗಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ದುಃಖವಾಯಿತು.

ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈಗ ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿಯೇ ಇರತೊಡ ಗಿದರು. ಸ್ವಾಮಿ ಅಭೇದಾನಂದರು ಸಮೀಪದ ಗಿರಿಧಾಮವೊಂದಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದರು ; ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಯಾವುದೋ ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ಯಾರಿಸಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಳು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠ ಮತ್ತು ಮಿಷನ್ನಿನ ಲಾಂಛನವನ್ನು ರೂಪಿಸಿದ್ದು. ಅವರು ಇದನ್ನು ಹೇಗೆ ರೂಪಿಸಿದರು ಎಂಬುದು ಬಹಳ ಕುತೂಹಲ ಕಾರಿಯಾಗಿದೆ :

ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಉಪಾಹಾರದ ಮೇಜಿನ ಮುಂದೆ ಕುಳಿತಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೆನ್ರಿ ವಾನ್ ಹಾಗೆನ್ ಎಂಬಾತ ಬಂದ. ಈತ ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಸದಸ್ಯ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರಿಗೆ ಸುಪರಿಚಿತ. ವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಇವನೊಬ್ಬ ನಕ್ಷೆ ಬರೆಯುವವನು ಮತ್ತು ಮುದ್ರಕ. ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಕೆಲವು ಕರಪತ್ರಗಳನ್ನು ಈತ ಅಚ್ಚು ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದ. ಈ ಕರಪತ್ರಗಳ ಮೇಲೆ ಸೊಸೈಟಿಯ ಲಾಂಛನವೊಂದನ್ನು ಮುದ್ರಿಸಿದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಅವನಿಗನ್ನಿಸಿತು. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಲು ಅವನು ಬಂದಿದ್ದ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತೇನೂ ಆಡಲಿಲ್ಲ. ಆಗತಾನೆ ತಮಗೆ ಬಂದಿದ್ದ ಒಂದು ಪತ್ರದ ಖಾಲಿ ಲಕೋಟೆಯನ್ನು ಹರಿದರು. ಅದರ ಒಳಭಾಗ ಬೆಳ್ಳಗೆ ಶುಭ್ರವಾಗಿತ್ತು. ಒಂದು ಪೆನ್ನಿನಿಂದ ಅವರು ಅದರ ಮೇಲೆ ಕೆಲವು ರೇಖೆಗಳನ್ನೆಳೆದರು–ಅಲೆಗಳು, ಕಮಲ, ಸೂರ್ಯ, ಹಂಸ ಮತ್ತು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸುತ್ತಿರುವ ಸರ್ಪ. ಚಿತ್ರವನ್ನು ಗೀಚಿ ವಾನ್ಹಾಗೆನ್ನನ ಕಡೆಗೆ ತಳ್ಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಇಕೊ, ಇದನ್ನು ಅಳತೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಬರೆ” ಎಂದರು. ವಾನ್ ಹಾಗೆನ್ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗಮನ ಕೊಟ್ಟು ಬರೆದು ಅದನ್ನು ಸುಂದರ ಚಿತ್ರವಾಗಿ ರೂಪಿಸಿದ.

ಈ ಚಿತ್ರ ಮುದ್ರಿತವಾಗಿ ಬಂದ ಕಾಗದದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಜುಲೈ ೨೪ರಂದು ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದು ಚಿತ್ರದ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿವರಿಸಿದರು.*

ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಮತ್ತೊಂದು ಘಟನೆಯನ್ನು ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ತಿಳಿಸುತ್ತಾಳೆ :

“ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸುತ್ತ ಯಾವಾಗಲೂ ನಾಲ್ಕಾರು ವಿಚಿತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಒಂದು ಗುಂಪು ಸುತ್ತಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ನೋಡಿದವರಿಗೆ ಕರೆಕರೆಯಾಗುವಂತಹ ವೇಷ, ವರ್ತನೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೋದ ಲ್ಲೆಲ್ಲ ಇವರು ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವರನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವಾಗಿಯೇ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ತಾವಾಗಿಯೇ ದೂರ ಅಟ್ಟಲೂ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಅಡ್ಡಾಡಿಕೊಂಡು ಬರಲು ಹೋದಾಗ ಇವರಲ್ಲಿಬ್ಬರು ಗಂಟುಬಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು ವೇದಾಂತ ಸೊಸೈಟಿಯ ಮೆಟ್ಟಲು ಹತ್ತುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಿದ್ದವನೊಬ್ಬ ಆಲೋಚಿಸಿದ, ‘ಅಲ್ಲಾ, ಎಲ್ಲಾ ಬಿಟ್ಟು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಂತಹ ವಿಚಿತ್ರ ಜನಗಳನ್ನೇಕೆ ಆಕರ್ಷಿಸಿದ್ದಾರೆ !’ ಎಂದು. ಅವನ ಈ ಆಲೋಚನೆ ಮಾತಿನ ಮೂಲಕ ಹೊರಬೀಳದಿದ್ದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ತಕ್ಷಣವೇ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಸರ್ರನೆ ಅವನತ್ತ ತಿರುಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು, ‘ನೋಡು, ಅವರೆಲ್ಲ ಶಿವನ ಭೂತಗಣಗಳು.’”

ಡೆಟ್ರಾಯ್ಟಿನಿಂದ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ಎರಡು ವಾರಗಳ ಕಾಲ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡು, ಬಳಿಕ ಪ್ಯಾರಿಸ್ ಸಮ್ಮೇಳನವನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಲು ಅಣಿಯಾದರು. ಹೀಗೆ ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಅವರ ಎರಡನೆಯ ಹಾಗೂ ಕೊನೆಯ ಭೇಟಿ ಮುಕ್ತಾಯಗೊಂಡಿತು. ೧೯ಂಂ ಜುಲೈ ೨೬ರಂದು ‘ಲಾ ಶಾಂಪೇನ್’ ಎಂಬ ಹಡಗು ಹತ್ತಿ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿನಿಂದ ಫ್ರಾನ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟರು.

೩೫ದೇವಮಾನವ ! ದೇವಮಾನವ !

ಫ್ರಾನ್ಸಿನಿಂದ ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಜೂಲ್ಸ್ ಬ್ಯೂಸ್ನೊಂದಿಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಬ್ರಿಟಾನಿಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿ ನಾಲ್ಕೈದು ದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆದು ಮೆಕ್ಲಾಡಳೊಂದಿಗೆ ಪ್ಯಾರಿಸಿಗೆ ಮರಳಿದರು. ಇದೇ ವೇಳೆಗೆ, ಚಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಮಿಸಲು ಈಜಿಪ್ಟಿಗೆ ಹೊರಟಿದ್ದ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಅಪೇರಾ (ಸಂಗೀತಮಯ ನಾಟಕ) ಕಲಾವಿದೆ ಮೇಡಂ ಎಮ್ಮಾ ಕಾಲ್ವೆ, ತಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸಿದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ಅಂಗೀಕರಿಸಿದರು. ಹಿಂದೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನೊಂದಿಗೆ ಫ್ರಾನ್ಸ್, ಜರ್ಮನಿ, ಹಾಲೆಂಡ್, ಇಟಲಿ ಹಾಗೂ ಸ್ವಿಟ್ಸರ್ಲ್ಯಾಂಡ್ಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ್ದ ಅವರಿಗೀಗ ಆಸ್ಟ್ರಿಯಾ, ಬಾಲ್ಕನ್ದೇಶಗಳು, ಏಷಿಯಾ ಮೈನರ್, ಗ್ರೀಸ್ ಹಾಗೂ ಈಜಿಪ್ಟ್ಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುವ ಅವಕಾಶ ಲಭ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಪ್ರವಾಸವನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಅವರು ಪ್ಯಾರಿಸಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಯೋಜನೆಯಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಮನಸ್ಸು ಬದಲಾಯಿಸಿ ಪ್ರವಾಸವನ್ನು ಮೊಟಕುಗೊಳಿಸಿ ನೇರವಾಗಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುವುದನ್ನು ನೋಡಲಿದ್ದೇವೆ.

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೪ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು ಅಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಾಧುನಿಕವಾದ ‘ಓರಿಯೆಂಟಲ್ ಎಕ್ಸ್ಪ್ರೆಸ್’ ಎಂಬ ಖಂಡಾಂತರ (Inter-continental) ಟ್ರೈನು ಹತ್ತಿ ಪ್ಯಾರಿಸಿನಿಂದ ಹೊರಟರು. ಈಗ ಅವರೊಂದಿಗಿದ್ದವರೆಂದರೆ ಮೇಡಂ ಕಾಲ್ವೆ, ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್, ಜೂಲ್ಸ್ ಬ್ಯೂಸ್ ಹಾಗೂ ಪಿಯರ್ ಹಯಸಿಂಥ್ ದಂಪತಿಗಳು. ಹಯಸಿಂಥರು ಪ್ಯಾಲೆಸ್ಟೀನಿನಲ್ಲಿ ಹೊಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕ್ರೈಸ್ತರ ಹಾಗೂ ಮುಸಲ್ಮಾನರ ನಡುವೆ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ ತರಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಿದ್ದ ಪ್ರಕ್ಷುಬ್ಧ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಶಾಂತಗೊಳಿಸುವ ಉದ್ದೇಶ ದಿಂದ ಶಾಂತಿದೂತನಾಗಿ ಹೊರಟಿದ್ದರು.

ಈ ಪ್ರಯಾಣಿಕರ ತಂಡದ ಸದಸ್ಯರೆಲ್ಲ ಹೀಗೆ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಸೇರಿ ಪ್ರವಾಸ ಹೊರಟದ್ದೊಂದು ವಿಶೇಷವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು. ಆದರೆ ಇದರಲ್ಲಿ ವಿಚಿತ್ರವಾದದ್ದಾಗಲಿ ಅಸಹಜವಾದದ್ದಾಗಲಿ ಏನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಫ್ರಾನ್ಸಿನ ದಿನಪತ್ರಿಕೆಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಇದೊಂದು ‘ಗರಮಾಗರಂ’ ಸುದ್ದಿ. ಪ್ರಸಿದ್ಧ ದಿನಪತ್ರಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ಇದನ್ನು ಮುಖಪುಟದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಸಮೇತವಾಗಿ ದಪ್ಪಕ್ಷರಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದುವು. ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಅಚ್ಚರಿಗೆ ಕಾರಣವೆಂದರೆ ಅಂದಿನ ಸುವಿಖ್ಯಾತ ನಟಿ ಎಮ್ಮಾ ಕಾಲ್ವೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರೊಂದಿಗೆ ಹೊರಟಿದ್ದುದು. ಈ ಪ್ರಯಾಣದ ಉದ್ದೇಶವೇನಿರಬಹುದೆಂದು ‘ಊಹಿಸಿ’ ಪತ್ರಿಕೆ ಗಳು ಆ ಬಗ್ಗೆ ಪುಟಗಟ್ಟಲೆ ಬರೆದುವು !

೨೫ರ ಸಂಜೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಂಡ ವಿಯೆನ್ನಾದಲ್ಲಿ ಇಳಿಯಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರೆಲ್ಲ ಹಲವಾರು ಪ್ರೇಕ್ಷಣೀಯ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ಮೂರು ದಿನ ಕಳೆದರು. ಇಲ್ಲಿನ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ವಸ್ತು ಸಂಗ್ರಹಾಲಯವನ್ನೂ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಅರಮನೆಯನ್ನೂ ವೀಕ್ಷಿಸಿ ಆನಂದಿಸಿದರು. ಪ್ಯಾರಿಸ್ಸನ್ನು ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಯೂರೋಪಿನ ಬೇರಾವ ನಗರವೂ ರುಚಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸಮಸ್ತ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಮೆದುಳೊಳಗೆ ಅಡಗಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ, ಮಾನವನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಯಾವೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಆಸಕ್ತಿಕರವಲ್ಲದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ವಸ್ತುಸಂಗ್ರಹಾ ಲಯದ ಒಂದೊಂದು ವಸ್ತುವೂ ಅವರ ನೆನಪಿನ ಚೀಲದಿಂದ ಹೊಸಹೊಸ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಹೊರತೆಗೆಸುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ಅವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಸುತ್ತಲಿದ್ದವರು ಆ ಅಲೌಕಿಕ ವಾಕ್ ಪ್ರವಾಹದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ವಿಸ್ಮಯಮೂಕರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ಆ ಇತರರಿಗೆ ಬೇರಾವ ವಿಷಯವೂ ಅನುಭವಕ್ಕೇ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ! ಈ ಪ್ರವಾಸದ ಬಗ್ಗೆ ಮೇಡಂ ಕಾಲ್ವೆ ತನ್ನ ಆತ್ಮಚರಿತ್ರೆ ಯಲ್ಲಿ ಬರೆದಿದ್ದಾಳೆ :

“ಆಹಾ ! ಅದೆಂತಹ ಅದ್ಭುತ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆ ! ವಿಜ್ಞಾನ, ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ, ಚರಿತ್ರೆಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಂದ ಏನನ್ನೂ ಮುಚ್ಚಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ನನ್ನ ಸುತ್ತಲೂ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಪಾಂಡಿತ್ಯಪೂರ್ಣವೂ ಜ್ಞಾನಪ್ರದವೂ ಆದ ಸಂಭಾಷಣೆಗಳನ್ನು ಕಿವಿತೆರೆದು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ನಾನು ಅವರ ಚರ್ಚೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲೂ ನಾನು ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ಪಂಡಿತರೂ ತತ್ವಜ್ಞಾನಿಗಳೂ ಆದ ಫಾದರ್ ಪಿಯರ್ ಹಯಸಿಂಥರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ವಿಷಯಗಳನ್ನೂ ಚರ್ಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಹಯಸಿಂಥರಿಗೇ ನೆನಪಿರದಿದ್ದ ಯಾವುದೋ ಚರ್ಚಿನ ಸಭೆಯ ದಿನಾಂಕವನ್ನೋ, ಯಾವುದೋ ದಾಖಲೆಯ ನಿಖರವಾದ ಪಾಠವನ್ನೋ ಅವರು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಕೇಳಲು ಬಹಳ ಕುತೂಹಲಕರ ವಾಗಿತ್ತು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಭೂತಕಾಲವು ವರ್ತಮಾನದ ಅಂಗವೇ ಆಗಿತ್ತು ; ಭವಿಷ್ಯವು ತೆರೆದಿಟ್ಟ ಪುಸ್ತಕವಾಗಿತ್ತು. “ಯೂರೋಪು ಅಗ್ನಿಪರ್ವತದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದೆ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಪ್ರವಾಹದಿಂದ ಬೆಂಕಿಯು ನಂದಿಸಲ್ಪಡದಿದ್ದರೆ ಅದು ಆಸ್ಫೋಟಿಸುವುದು ಖಂಡಿತ” ಎಂದು ಆಗ ಐದು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ಅವರು ನುಡಿದಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅಂದಿನ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಆದರ್ಶವಾದಿಗಳು ವಿಜ್ಞಾನದ ಮುನ್ನಡೆ ಹಾಗೂ ಸರ್ವತೋಮುಖ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯಿಂದ ಬಹಳ ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿದ್ದರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವೇ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಮಹಾಯುದ್ಧವೊಂದು ಸಂಭವಿಸಬಹುದೆಂಬ ಕಲ್ಪನೆಯೇ ಅವರಿ ಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅದನ್ನು ಮುಂಗಂಡಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಆ ಮಹಾಯುದ್ಧವು ಹೇಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಬಹುದೆಂದೂ ಮುನ್ನುಡಿದಿದ್ದರು. ಅವರ ಮಾತು ಮುಂದೆ ಅಕ್ಷರಶಃ ಸತ್ಯವಾಯಿತು (೧೯೧೪ರಿಂದ ೧೯೧೮ರವರೆಗೆ ನಡೆದ ಮೊದಲ ಮಹಾಯುದ್ಧ ನಮಗೆ ತಿಳಿದೇ ಇದೆ).

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೮ರಂದು ಪ್ರಯಾಣಿಕರ ತಂಡ ವಿಯೆನ್ನಾದಿಂದ ಕಾನ್ಸ್ಟಾಂಟಿನೋಪಲ್ (ಇಸ್ತಾಂಬುಲ್) ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟಿತು. ಇದು ಹಲವಾರು ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ ಮೂಲಕ ಸಾಗುವ ಹಲವು ನೂರು ಮೈಲಿಗಳ ಪ್ರಯಾಣ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವೇ ಸಂಗಡಿಗರಿಗೊಂದು ಶಿಕ್ಷಣ. ಟ್ರೈನು ಹಾದುಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳ, ನಗರಗಳ ಭೂತ-ವರ್ತಮಾನಗಳನ್ನು ಅವರು ಬಣ್ಣಿಸು ತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಜೊತೆಯಲ್ಲಿದ್ದವರು ಮೈಯೆಲ್ಲ ಕಿವಿಯಾಗಿ ಆಲಿಸುತ್ತ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಕೊನೆಯಿಲ್ಲದ ಚಿಂತನ ಪ್ರವಾಹದ ಒಂದು ತುಣುಕನ್ನು ಅವರ ‘ಪರಿವ್ರಾಜಕ’ ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಅವರ ಅಪೂರ್ವ ಮೊನಚು ಹಾಸ್ಯವನ್ನೂ ಕಾಣಬಹುದು. ಬಡ ಬಾಲ್ಕನ್ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಾದ ಸರ್ಬಿಯ, ಬಲ್ಗೇರಿಯಗಳ ಹಳ್ಳಿಗಾಡು ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅವರಿಗೆ ಭಾರತದ ನೆನಪಾಯಿತು. ಆದರೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಭಾರತದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಲಾಗದು ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಅವರು ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ–“ಅವರೆಲ್ಲ ಕ್ರೈಸ್ತರಾದ್ದರಿಂದ ಅವರ ಬಳಿ ಹಂದಿ ಗಳಿರಲೇಬೇಕು. (ಮತ್ತು) ಒಂದು ಹಂದಿಯು ಯಾವುದೇ ಜಾಗವನ್ನು ಮುನ್ನೂರು ಜನ ಅನಾಗರಿಕರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಕೊಳಕು ಮಾಡಬಲ್ಲದು. . . ” ಆದರೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವೊಂದಿದ್ದರೆ ಬಡತನವಿದ್ದರೂ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಆದ್ದ ರಿಂದ ಮತ್ತೆ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ : “ಆದರೆ ಒಂದು ಹೊತ್ತಿನ ಊಟ, ಮೈ ಮುಚ್ಚುವಷ್ಟು ಬಟ್ಟೆ–ಇದು ಚಿನ್ನದ ಸರಪಣಿಯಲ್ಲಿ ಬಂಧಿತರಾಗಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಲಕ್ಷ ಪಾಲು ಮೇಲು.”

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೩ಂರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಹಚರರು ಕಾನ್ಸ್ಟಾಂಟಿನೋಪಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ಹಲವಾರು ಪುರಾತನ ಮಸೀದಿಗಳು, ಗೋಪುರಗಳು, ಪ್ರಾಚ್ಯವಸ್ತು ಸಂಗ್ರಹಾಲಯ, ಕೋಟೆ ಮೊದಲಾದವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಸರ್ ಹಿರಂ ಮ್ಯಾಕ್ಸಿಂ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಪರಿಚಯ ಪತ್ರಗಳ ನೆರವಿನಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಲವಾರು ಪ್ರಸಿದ್ಧ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಭೇಟಿ ಮಾಡಿದರು. ಕಾನ್ಸ್ಟಾಂಟಿನೋಪಲ್ನಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ದಿನವಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಒಮ್ಮೆ ಅಲ್ಲಿನ ‘ಅಮೆರಿಕನ್ ಕಾಲೇಜ್ ಫಾರ್ ಗರ್ಲ್ಸ್’ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಸಭೆಯೊಂದನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರು.

ಇಲ್ಲಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲ ಹಡಗಿನ ಮೂಲಕ ಗ್ರೀಸಿನ ರಾಜಧಾನಿಯಾದ ಅಥೆನ್ಸಿನತ್ತ ಹೊರಟರು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ದ್ವೀಪಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿಯಿತ್ತು ಅಲ್ಲಿನ ಪ್ರೇಕ್ಷಣೀಯ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಗ್ರೀಸಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಚೀನ ಗ್ರೀಕ್ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಕುರುಹಾಗಿ ಉಳಿದಿರುವ ಶಿಥಿಲ ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುವಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರಿಗೆ ಅಲ್ಲಿನ ಸ್ಥಳಪುರಾಣವನ್ನು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಟ್ಟುವಂತೆ ಬಣ್ಣಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಪುರಾತನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳನ್ನೂ ಸ್ವರಬದ್ಧವಾಗಿ ಹಾಡಿ ತೋರಿಸಿದರು.

ಇಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಮೂರು ದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆದು ಅವರೀಗ ರಷ್ಯಾದ ಹಡಗಾದ ‘ಜ್ಸಾರ್’ನ್ನು ಏರಿ ಈಜಿಪ್ಟಿನೆಡೆಗೆ ಸಾಗಿದರು. ಪ್ರಪಂಚದ ಅತಿ ಪ್ರಾಚೀನ ನಾಗರಿಕತೆಗಳಲ್ಲೊಂದಾದ ಈಜಿಪ್ಟಿನ ನಾಗರಿಕತೆಯ ಗತವೈಭವವನ್ನು ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಅದ್ಭುತ ನಾಗರಿ ಕತೆಯ ಪಳೆಯುಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿರುವ ಕೈರೋದ ವಸ್ತುಸಂಗ್ರಹಾಲಯವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಲು ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸುಕರಾಗಿದ್ದರು–ಅಥವಾ ಹಾಗೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ತಮ್ಮ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದಲ್ಲಿ ಅವರು ಎಲ್ಲದರಿಂದಲೂ ದೂರವಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಈಜಿಪ್ಟಿನ ಪಿರಮಿಡ್ಡು ಗಳು, ಸ್ಫಿಂಕ್ಸ್, ದೇವಾಲಯಗಳು–ಯಾವುವೂ ಅವರಿಗೆ ಆನಂದ ನೀಡಲಿಲ್ಲ. ಸಕಲ ಭೋಗ ಸಂಪತ್ತು ಅಧಿಕಾರಗಳ ಕ್ಷಣಭಂಗುರತೆಯು ಅವರನ್ನು ಮಾಯೆಯ ಭಯಂಕರ ಬಂಧನದ ಬಗ್ಗೆ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಬಂಧನದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿಕೊಂಡವರ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗಿದ್ದ ಮರುಕವು ಕ್ರಿಸ್ತನ ಮರುಕಕ್ಕೆ ಸಮವಾಗಿತ್ತು. ಶಿಕಾಗೋದಿಂದ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕಿಗೆ ಹೊರಡುವಂದು ಅವರು ಉದ್ಗರಿಸಿರಲಿಲ್ಲವೆ–‘ಓಹ್, ಈ ಮಾನವ ಬಂಧನಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸು ವುದು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟ !’ ಎಂದು ?

ಅವರ ಈ ಮರುಕವನ್ನು ತೋರಿಸುವಂತಹ ಘಟನೆಯೊಂದು ಕೈರೋದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿತು.

ಅವರು ಸುಮ್ಮನೆ ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರೂ ಕೇಳುಗರನ್ನು ಅದು ಮಂತ್ರ ಮುಗ್ಧರನ್ನಾಗಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರ ಮಾತಿನ ಮೋಡಿಗೊಳಗಾಗಿ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟರೆ ಯಾರಿಗೂ ಸಮಯದ ಅರಿವೇ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ರೈಲುನಿಲ್ದಾಣದ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಮಾತನಾ ಡುತ್ತ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟು ಟ್ರೈನು ತಪ್ಪಿಹೋದದ್ದಂತೂ ಅದೆಷ್ಟೋ ಸಲ ! ಈ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿ ಗಿಂತ ಜಾಗರೂಕಳೂ ಮೌನಿಯೂ ಆಗಿರುತ್ತಿದ್ದ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಕೂಡ ಆಗಾಗ ಮೋಸಹೋಗುತ್ತಿ ದ್ದಳು. ಇಂತಹ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು, ಹೋಗಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಸ್ಥಳಕ್ಕಿಂತ ಎಷ್ಟೋ ದೂರದ ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಂಡು ಪೇಚಿಗೀಡಾಗಬೇಕಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಹೀಗೆಯೇ ಒಂದು ದಿನ ಕೈರೋ ದಲ್ಲಿ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿ ಎಲ್ಲೋ ಉಳಿದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟರು. ದಾರಿ ಬೇರೆ ತಪ್ಪಿ ಹೋಯಿತು. ಆಗ ನಡೆದ ಒಂದು ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿ ಘಟನೆಯನ್ನು ಮೇಡಂ ಕಾಲ್ವೆ ತನ್ನ ಆತ್ಮಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣಿಸಿದ್ದಾಳೆ–

“. . . ದಾರಿ ತಪ್ಪಿದ ನಾವು ಯಾವುದೋ ಕುಪ್ರಸಿದ್ಧ ರಸ್ತೆಗೆ ಬಂದುಬಿಟ್ಟೆವು. ಅರ್ಧಂಬರ್ಧ ವಸ್ತ್ರಧಾರಿಗಳಾದ ಹೆಂಗಸರು ಕಿಟಕಿ ಬಾಗಿಲುಗಳಿಂದ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ನಾವೆಲ್ಲ ಕಸಿವಿಸಿ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತ್ರ ಇದಾವುದನ್ನೂ ಗಮನಿಸದೆ ನೆಟ್ಟಗೆ ಸಾವಧಾನವಾಗಿ ನಡೆದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿದ್ದ ಮುರುಕು ಕಟ್ಟಡವೊಂದರ ನೆರಳಲ್ಲಿ ಬೆಂಚಿನ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಕೆಲವು ಹೆಂಗಸರು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಗುತ್ತ ಅವರನ್ನು ಕೂಗಿ ಕರೆದರು. ನಮ್ಮ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಮಹಿಳೆಯೊಬ್ಬರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಅವಸರ ಪಡಿಸುತ್ತ ಬೇಗ ಬೇಗ ಹೆಜ್ಜೆ ಹಾಕಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೆಲ್ಲನೆ ಗುಂಪಿನಿಂದ ಬೇರ್ಪಟ್ಟು ಆ ಹೆಂಗಸರು ಕುಳಿತಿದ್ದ ಬೆಂಚಿನೆಡೆಗೆ ನಡೆದರು.

“ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ ನಿಂತು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, ‘ಅಯ್ಯೋ, ದುರ್ದೈವವೆ ! ನೋಡಾ ಮಗಳನ್ನು ! ತಾನು ಯಾರೆಂಬುದನ್ನೇ ಮರೆತುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾಳೆ. ತನ್ನ ದೈವತ್ವವನ್ನು ದೇಹದೊಳಗೆ ಮರೆಮಾಚಿದ್ದಾಳೆ !’

“ಹೀಗೆಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, ವೇಶ್ಯಾವೃತ್ತಿಗಿಳಿದ ಹೆಂಗಸರನ್ನು ಕಂಡು ಕರುಣೆಯಿಂದ ಮರುಗಿದ ಕ್ರಿಸ್ತನಂತೆ, ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿಸತೊಡಗಿದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಆ ಹೆಂಗಸರು ಆಶ್ಚರ್ಯ ನಾಚಿಕೆಗಳಿಂದ ಸ್ತಬ್ಧರಾದರು. ಒಬ್ಬಳು ಮುಂದೆ ಬಾಗಿ (ಭಕ್ತಿ ಗೌರವ ಸೂಚಕವಾಗಿ) ಅವರ ಬಟ್ಟೆಯ ಅಂಚನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ಮುತ್ತಿಟ್ಟು ಮುರುಕು ಸ್ಪ್ಯಾನಿಷ್ ಬಾಷೆಯಲ್ಲಿ ‘ದೇವಮಾನವ ! ದೇವಮಾನವ !’ ಎಂದುದ್ಗರಿಸಿದಳು. ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಅವರ ಪವಿತ್ರ ಕಂಗಳಿಂದ ತನ್ನ ಅಪವಿತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಲೋ ಎಂಬಂತೆ, ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ತನ್ನ ಕೈಗಳಿಂದ ಮುಖವನ್ನು ಮರೆಮಾಚಿಕೊಂಡಳು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮತ್ತೆ ತಮ್ಮ ಗುಂಪನ್ನು ಸೇರಿಕೊಂಡು ಮುನ್ನಡೆದರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸೀಗ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಅಂತರ್ಮುಖವಾಗತೊಡಗಿತ್ತು. ಅವರನ್ನು ಯಾವುದೋ ಚಿಂತೆ ಕಾಡುತ್ತಿದ್ದಂ ತಿತ್ತು. ಇತ್ತ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅವರ ನೆಚ್ಚಿನ ಅನುಯಾಯಿ-ಸ್ನೇಹಿತ ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಸೇವಿಯರ್ ಮರಣೋನ್ಮುಖರಾಗಿದ್ದರು. ಇದು ಅವರ ಅಂತರ್ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಆದ್ದ ರಿಂದಲೋ ಏನೋ ಅವರು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಚಡಪಡಿಸಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಸೇವಿಯರರ ಮರಣ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರ ಬಳಿಯಿರಬೇಕೆಂದು ಬಯಸಿರಬಹುದು. ಇದಲ್ಲದೆ ಇತರ ಕಾರಣಗಳೂ ಇದ್ದುವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಚಡಪಡಿಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಮೇಡಂ ಕಾಲ್ವೆ ಕಾರಣ ವೇನೆಂದು ಕೇಳಿದಳು. ಆಗ ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಹೇಳಿದರು, “ಅವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಬಯಸು ತ್ತಾರೆ” ಎಂದು. ಕಾಲ್ವೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕೇಳಿದಳು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಹೋಗಲೇಬೇಕೆನ್ನು ವುದಾದರೆ ದಾರಿಖರ್ಚನ್ನು ನಾನು ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಅದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ವಿಷಯವಲ್ಲ. ಆದರೆ ನೀವೇಕೆ ನಮ್ಮಿಂದ ದೂರವಾಗಬಯಸುತ್ತೀರಿ ?”

ಕಾಲ್ವೆಯ ಔದಾರ್ಯದ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಣ್ಣು ಹನಿ ಗೂಡಿತು. ಅವರೆಂದರು, “ನಾನು ಸಾಯುವ ಮುನ್ನ ನನ್ನ ಸೋದರರೊಂದಿಗಿರಬೇಕು ಎಂಬುದು ನನ್ನಾಸೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನೀಗ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕು.” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವು ಸಾಯುವ ಮಾತನ್ನಾಡಿ ದಾಗ ಎಮ್ಮಾ ಕಾಲ್ವೆ ದಿಗ್ಭ್ರಾಂತಳಾಗಿ ಉದ್ಗರಿಸಿದಳು, “ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಸಾಯು ವಂತಿಲ್ಲ ! ನೀವು ನಮಗೆ ಬೇಕು !. . . ” ಅವರು ಅವಳ ಮಾತನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ. ಬದಲಾಗಿ, ತಾವು ಸಾಯುವ ದಿನಾಂಕವನ್ನು–೧೯ಂ೨ ಜುಲೈ ನಾಲ್ಕು ಎಂದು–ಆಕೆಗೆ ತಿಳಿಸಿ ದರು.[*] ಅವಳಿಗದರಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯುಂಟಾಗಲಿಲ್ಲ. ಈ ಮಾತನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಬೇಕೆಂದು ಅವಳಿಗನ್ನಿ ಸಿತು. ಮುಂದೆ ಅವಳು ಸಂಗೀತ ಪ್ರದರ್ಶನ ನೀಡಲು ವಿವಿಧ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಚಾರವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡಾಗ ಭಾರತಕ್ಕೂ ಆಗಮಿಸಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ನಿಧನರಾದ ದಿನವನ್ನು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದು ಕೊಂಡಳು. ಜುಲೈ ನಾಲ್ಕರಂದೇ ಅವರು ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದರೆಂಬುದು ದೃಢಪಟ್ಟಿತು.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ನಿಂತಾಗ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ, ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ ದುಃಖವಾಯಿತಾದರೂ ಅವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ದೃಢತೆಯನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಂಡರು. ಅವರನ್ನು ತಮ್ಮೊಡನೆ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಅಥವಾ ಪ್ಯಾರಿಸಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವಂತೆ ಒತ್ತಾಯಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ಮನದಟ್ಟಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಲ್ಲದಿದ್ದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನು ಅವರ ಪ್ರವಾಸದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರಸ್ಯವೇನು ಉಳಿದೀತು ? ಮೇಡಂ ಕಾಲ್ವೆಯ ಪಾಲಿಗೆ ಅವರೊಬ್ಬ ಮಹಾ ಸಂತ ಹಾಗೂ ಪ್ರಿಯ ತಂದೆ. ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ಳಿಗೆ ಅವರೊಬ್ಬ ಪ್ರವಾದಿ, ಸ್ನೇಹಿತ. ಜೂಲ್ಸ್ ಬ್ಯೂಸ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಬ್ಬ ಅದ್ಭುತ ಚಿಂತಕ, ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಒಬ್ಬ ದೇವ ಮಾನವ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ಅವರೊಬ್ಬ ಪ್ರಿಯತಮ ಸಂಗಾತಿ. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಹೀಗೆ ಅವರಿಂದ ಅಗಲಬೇಕಾದೀತೆಂದು ಯಾರೂ ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೆ ನವೆಂಬರ್ ೨೬ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೊರಟು ನಿಂತಾಗ ಅವರ ಸಹಚರರೆಲ್ಲ ಭಾರವಾದ ಹೃದಯದಿಂದ ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟರು. ಎಸ್. ಎಸ್. ರುಬ್ಯಾಟಿನೋ ಎಂಬ ಹಡಗನ್ನು ಹತ್ತಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮುಂಬಯಿಯತ್ತ ಒಬ್ಬರೇ ಹೊರ ಟರು. ಅವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿರುವ ಸುದ್ದಿ ಅವರಿಗಿಂತ ಮುಂಚೆ ಭಾರತವನ್ನು ಮುಟ್ಟಲಿಲ್ಲ.

ಕೈರೋದಿಂದ ಮುಂಬಯಿಯವರೆಗಿನ ಹತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ದಿನಗಳ ಪ್ರಯಾಣದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಪಾಲಿಗೆ ವಿಶೇಷವೇನೂ ಇದ್ದಿರಲಾರದು. ಆದರೆ ಅವರ ಸಹಪ್ರಯಾಣಿಕರ ಪೈಕಿ ಕಡೆಯ ಪಕ್ಷ ಒಬ್ಬನಿಗಾದರೂ ಈ ಪ್ರಯಾಣವು ಮಹತ್ವದ್ದಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತು. ಅವನು ರೀವ್ಸ್ ಕ್ಯಾಲ್ಕಿನ್ಸ್ ಎಂಬೊಬ್ಬ ಅಮೆರಿಕನ್ ಪಾದ್ರಿ. ಇವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗಿನ ತನ್ನ ಈ ಭೇಟಿಯ ಕುರಿತಾಗಿ ಹತ್ತಾರು ವರ್ಷಗಳ ಬಳಿಕ ಯಾವುದೋ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆದ. ಆ ಲೇಖನವನ್ನು ಈಗ Reminiscences of Swami Vivekananda ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ.

ಕ್ಯಾಲ್ಕಿನ್ಸ್ ಎಂಬ ಈ ಪಾದ್ರಿ ಹಿಂದೆ ಶಿಕಾಗೋ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಂಡಿದ್ದ. ಆದರೆ ಇವನು ಆಗತಾನೆ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಾಸ್ ಮಾಡಿ ಒಬ್ಬ ಧರ್ಮಪ್ರಚಾರಕನಾಗಿ ನೇಮಕಗೊಂಡಿದ್ದವನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರ ರಾಜಠೀವಿಯನ್ನು, ಮಾತಿನ ಶೈಲಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಇವನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಿರಿಕಿರಿಯೇ ಆಯಿತು. ಆಗಿನ ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ಅವನು ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ : “ತಾವೊಬ್ಬ ಅಸಾಧಾರಣ ವ್ಯಕ್ತಿಯೆಂದು ಅವರು ವಾದ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರು ಅದನ್ನು (ಪ್ರಶ್ನಾತೀತ ಸತ್ಯವೆಂಬಂತೆ) ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿದ್ದರು.” ( He did not argue that he was a superior person, he admitted it.) ಅವರು ಕೇವಲ ತಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯುತ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಜನರನ್ನು ಮೋಡಿ ಮಾಡಿದ್ದರೇ ಹೊರತು ತಮ್ಮ ಭಾವನೆ-ಬೋಧನೆಗಳಿಂದಲ್ಲ ಎಂದು ಈತ ನಂಬಿದ್ದ. ಆದರೆ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಭೇಟಿಯಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವನ ಪೂರ್ವಗ್ರಹ ಗಳೆಲ್ಲ ಪರಾರಿಯಾದುವು. ಈ ವೇಳೆಗೆ ರೀವ್ಸ್ ಕ್ಯಾಲ್ಕಿನ್ಸ್ ತನಗರಿವಿಲ್ಲದಂತೆಯೇ ಅವರೆಡೆಗೆ ಆಕರ್ಷಿತನಾಗಿದ್ದ. ಇದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡರೋ ಎಂಬಂತೆ ಅವನನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವಾಗಿಯೇ ಮಾತನಾಡಿಸಿದರು :

“ನೀವು ಅಮೆರಿಕನ್ನರೆ ?”

“ಹೌದು.”

“ಮಿಷನರಿಗಳೆ ?”

“ಹೌದು.”

“ನೀವೇಕೆ ನನ್ನ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡುವುದು ?”

“ನೀವೇಕೆ ನನ್ನ ರಾಷ್ಟ್ರದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡುವುದು ?”

ಅರೆಕ್ಷಣ ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಮೌನವಾಗಿ ದಿಟ್ಟಿಸಿದ ಇಬ್ಬರೂ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕುಬಿಟ್ಟರು. ತಕ್ಷಣದಿಂದ ಇಬ್ಬರೂ ಸ್ನೇಹಿತರಾದರು.

ಹಡಗಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಇತರ ಐರೋಪ್ಯ ಪ್ರಯಾಣಿಕರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕೆಣಕಿ, ವಾದಕ್ಕೆಳೆದು, ಕಾಲ್ತೊಡರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು. ಆದರೆ ಈ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ವಿಫಲರಾಗಿ, ಮೆಲ್ಲಗೆ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಾಗಿ ದೂರವಾದರು. ಈ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಾಗ್ಝರಿ “ಮಹಾಪೂರ ಬಂದ ಗಂಗಾನದಿಯಂತಿರುತ್ತಿತ್ತು ; ಅದನ್ನು ಯಾರೂ ತಡೆಯಲು ಶಕ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ” ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕ್ಯಾಲ್ಕಿನ್ಸ್. ಆದರೆ ಉಳಿದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ವಿಶೇಷವಾಗಿ ರಾತ್ರಿಯ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಹಡಗಿನ ಡೆಕ್ಕಿನ ಮೇಲೆ ಅಡ್ಡಾಡುವಾಗ ಆತ ಕಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಭಿನ್ನ. “ವಿವೇಕಾನಂದರ ನಿಗೂಢತೆಯು ಒಂದು ಅದ್ಭುತ, ಕೌತುಕಮಯ ವಸ್ತುವಾಗಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಯಾವುದೇ ಬಾಹ್ಯಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಸಂಭಾಷಣೆಯು ಆತ್ಮ-ಜೀವಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ತಿರುಗಿಕೊಂಡಾಗ ಅವರ ಭಾರವಾದ ಕಣ್ರೆಪ್ಪೆಗಳು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಕೆಳಮುಖವಾಗುತ್ತಿದ್ದುವು ; ನನಗೆ ಪ್ರವೇಶವಿಲ್ಲದ ಯಾವುದೋ ಲೋಕದೊಳಕ್ಕೆ ಅವರು ತೇಲಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು” ಎಂದು ರೀವ್ಸ್ ಕ್ಯಾಲ್ಕಿನ್ಸ್ ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ.

‘ಎಸ್. ಎಸ್. ರುಬ್ಯಾಟಿನೋ’ ಡಿಸೆಂಬರ್ ಆರರಂದು ಮುಂಬಯಿಗೆ ಬಂದು ಸೇರಿತು. ಮತ್ತೆ ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಸಹಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಆಲೋಚನೆಯಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹರ್ಷಚಿತ್ತರಾಗಿದ್ದರು. ಐರೋಪ್ಯ ಪೋಷಾಕಿನಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಭಾರೀ ಅಧಿಕಾರಿಯಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅವರನ್ನು ಮದ್ರಾಸಿನ ಒಬ್ಬರು ಪ್ರೊಫೆಸರ್ ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಯಾರೂ ಗುರುತಿಸಲಿಲ್ಲ. ‘ಬಾಂಬೆ ಎಕ್ಸ್ಪ್ರೆಸ್’ ಟ್ರೈನು ಹತ್ತಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸೀದಾ ಕಲ್ಕತ್ತದತ್ತ ಹೊರಟರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತ ಮನ್ಮಥನಾಥ ಭಟ್ಟಾಚಾರ್ಯರನ್ನು ಆಕಸ್ಮಿಕವಾಗಿ ಸಂಧಿಸಿದರು. ಕ್ಷಣಕಾಲ ಇಬ್ಬರೂ ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ ದಿಟ್ಟಿಸಿದರು ; ಬಳಿಕ ಆನಂದದಿಂದ ಮಾತುಕತೆ ಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು.

ಡಿಸೆಂಬರ್ ಒಂಬತ್ತರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಲ್ಕತ್ತ ತಲುಪಿದರು. ಗಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ರಾತ್ರಿಯಾಗಿತ್ತು. ಊಟದ ಗಂಟೆ ಹೊಡೆದಿತ್ತು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿ ಗಳೆಲ್ಲ ಊಟದ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿದ್ದರು. ಆಗ ತೋಟದ ಮಾಲಿ ಓಡಿಬಂದು, “ಯಾರೋ ಸಾಹೇಬರು ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಕಾಂಪೌಂಡು ಹಾರಿ ಸೀದಾ ಇಲ್ಲಿಗೇ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ !” ಎಂದು ಒದರಿದ. ಊಟಕ್ಕೆ ಕುಳಿತ ಸಾಧುಗಳು ಒಬ್ಬರ ಮುಖವನ್ನೊಬ್ಬರು ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಸಾಹೇಬ? ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ? ಕಾಂಪೌಂಡು ಹಾರಿಕೊಂಡು ! ಯಾರಿರಬಹುದಪ್ಪ ! ಏನಿರಬಹುದು ಅಂತಹ ಅವಸರದ ಕೆಲಸ ? ನೋಡೋಣ ಎಂದು ಕೆಲವರು ಎದ್ದು ಹೊರಟು. ಹಿರಿಯ ಸಾಧು ಗಳು ಅಲ್ಲೇ ಕಾದು ಕುಳಿತರು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ‘ಸಾಹೇಬ’ ಅಲ್ಲಿಗೇ ಸೀದಾ ನುಗ್ಗಬೇಕೆ ! ನೋಡುತ್ತಾರೆ –ಸ್ವಾಮೀಜಿ ! ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನೇ ನಂಬಲಾಗಲಿಲ್ಲ. “ಓ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ !” ಎಂಬ ಕೂಗು ಹೊರಟಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಗುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಊಟದ ಗಂಟೆ ಹೊಡೆದದ್ದು ದೂರಕ್ಕೇ ಕೇಳಿಸಿತು. ತಡಮಾಡಿದರೆ ಎಲ್ಲಿ ತುತ್ತಿಗೆ ಕುತ್ತು ಬೀಳುತ್ತದೋ ಎಂದು ಹೆದರಿ ಓಡಿಬಂದೆ !” ತಕ್ಷಣ ಅವರಿಗೊಂದು ಜಾಗ ಮಾಡಿ, ಚಾಪೆ ಹಾಕಿ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಬಿಸಿಬಿಸಿ ಕಿಚುಡಿ (ತೊವ್ವೆ ಅನ್ನ) ಬಡಿಸಲಾಯಿತು. ಅವರು ಕಿಚುಡಿಯ ರುಚಿ ಕಂಡು ಎಷ್ಟು ದಿನ ವಾಗಿತ್ತೋ ! ಈಗ ಮಠದಲ್ಲೊಂದು ಆನಂದದ ಅಲೆಯೇ ಎದ್ದಿತು. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಹಿಡಿಸಲಾರ ದಷ್ಟು ಸಂತೋಷ. ತಮ್ಮ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ತಮ್ಮ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ ! ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ರಸಾನುಭವಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅವರನ್ನು ಮುತ್ತಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಅವ ರೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟು ಆನಂದಭರಿತರಾಗಿದ್ದರೆಂದರೆ, ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಬರೆದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಯಾರಿಗೂ ತೋಚಲಿಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಾವು ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳಿಗೆ ನೀಡಿದ ಈ ಭೇಟಿಯು ಮೊದಲನೆಯದಕ್ಕಿಂತ ತುಂಬ ಭಿನ್ನವಾಗಿ ತೋರಿತ್ತು. ಮೊದಲ ಸಲ ಅವರು ಅಲ್ಲಿನ ಶಕ್ತಿ, ಸಂಘಟನೆ, ತಂತ್ರಜ್ಞಾನ, ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಈಗ ಆ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳನ್ನು ಮತ್ತೂ ಆಳವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ, ಅದರ ಪ್ರಗತಿಯ ಆಕಾಂಕ್ಷೆಯ ಹಿಂದಿರುವುದೆಲ್ಲ ಕೇವಲ ದುರಾಸೆ, ಸ್ವಾರ್ಥ ಮತ್ತು ಅಧಿಕಾರ-ಸವಲತ್ತುಗಳಿಗಾಗಿ ಹೋರಾಟವೇ ವಿನಾ ಇನ್ನೇನೂ ಅಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಕಂಡು ಜುಗುಪ್ಸೆಗೊಂಡರು. “ತೋಳಗಳ ಹಿಂಡಿನಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಸೌಂದರ್ಯ ?” ಎಂದು ಅವರೊಮ್ಮೆ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಹೀಗೆ ಅನ್ನಿಸಿದರೂ, ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್, ಅಮೆರಿಕಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿಬರುವ ಆಲೋಚನೆಯೂ ಅವರಿಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಜಪಾನ್ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಹದಗೆಡುತ್ತಲೇ ಬಂದದ್ದರಿಂದ ಈ ಯೋಜನೆಗಳಾವುವೂ ಕೈಗೂಡಲೇ ಇಲ್ಲ. ಅಥವಾ, ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಿಜಕ್ಕೂ ಏನಿತ್ತೋ ಬಲ್ಲವರಾರು ! ತಾವು ತಮ್ಮ ನಲವತ್ತನೇ ವಯಸ್ಸನ್ನು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಅವರು ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಈಗ ಅವರಿಗೆ ಮೂವತ್ತೆಂಟನೆಯ ವರ್ಷ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಅವರ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ಅಧ್ಯಾಯ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿದೆ.

೩೬ಮಾಯಾವತಿಯತ್ತ ಮುನ್ನಡೆದರು

ಇದೀಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಲೋಕಕ್ಕೆ–ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಭಾರತಕ್ಕೆ, ತಮ್ಮ ಆಶ್ರಮ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ಶಿಥಿಲವಾಗಿದ್ದರೂ, ಅವರು ಅದನ್ನು ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ತಮ್ಮ ‘ಭಾರತದ ಕೆಲಸ’ವನ್ನು ಹಾಗೂ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳಿಗೆ ತರಬೇತಿ ನೀಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಪುನರಾರಂಭಗೊಳಿಸಲು ಉದ್ಯುಕ್ತರಾದರು. ಮಠಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಹತ್ತು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಶಿಷ್ಯೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದರು :

“ಉಲ್ಲಾಸಭರಿತ ಚಟುವಟಿಕೆಯ ಪ್ಯಾರಿಸ್, ಗಂಭೀರ ಕಾನ್ಸ್ಟಾಂಟಿನೋಪಲ್, ಹೊಳೆಹೊಳೆ ಯುವ ಅಥೆನ್ಸ್, ಪಿರಮಿಡ್ಡುಗಳ ಕೈರೋ–ಎಲ್ಲವೂ ಹಿಂದುಳಿದು, ಇದೀಗ ನಾನು ಮಠದಲ್ಲಿ, ಗಂಗೆಯ ಬದಿಯ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಸುತ್ತ ಎಲ್ಲವೂ ಶಾಂತ-ತಟಸ್ಥ. ವಿಶಾಲವಾದ ನದಿ ಉಜ್ವಲ ಬಿಸಿಲಿನಲ್ಲಿ ನರ್ತಿಸುತ್ತಿದೆ. ಎಲ್ಲೋ ಆಗೊಂದು ಈಗೊಂದು ಸರಕು ದೋಣಿಯ ಹುಟ್ಟುಗಳ ಸದ್ದು ಮೌನವನ್ನು ಮುರಿಯುತ್ತದೆ. ಈಗ ಇಲ್ಲಿ ಚಳಿಗಾಲ. ಆದರೆ ಮಧ್ಯಾಹ್ನವೆಲ್ಲ ಬೆಚ್ಚಗಿರುತ್ತದೆ. . . ಎಲ್ಲವೂ ಹರಿದ್ವರ್ಣ. ರತ್ನಗಂಬಳಿ ಹಾಸಿದಂಥ ಹಚ್ಚಹಸಿರು ಹುಲ್ಲು. ತಣ್ಣಗೆ ಲಘುವಾಗಿ ಆಹ್ಲಾದಕರವಾಗಿ ಬೀಸುತ್ತಿರುವ ಗಾಳಿ.”

“ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಕೆಲತಿಂಗಳು ವಿಶ್ರಮಿಸಿ ಮುಂದಿನ ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಹೋಗುವ ಆಲೋಚನೆ . . .”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಹೊರಟು ಬಂದುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಾರಣವೆಂದರೆ ಸೇವಿಯರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಅವರ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿದ್ದ ಆತಂಕ ಎಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಹೇಗಾದರಾಗಲಿ, ಸೇವಿಯರನ್ನೊಮ್ಮೆ ನೋಡಿಬಿಡಬೇಕು ಎಂದು ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಕಾತರ ಗೊಂಡಿತ್ತು. ಮತ್ತೊಂದು ಕಾರಣವೆಂದರೆ, ಸ್ವತಃ ಅವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯವೂ ಕ್ಷೀಣವಾಗಿದ್ದುದು. ಅವರ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಏನೋ ತೊಂದರೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾದಂತಿತ್ತು. ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಅವರು ಮಠಕ್ಕೆ ಮರಳಿ ಬಂದ ತಕ್ಷಣ ಮೊದಲು ವಿಚಾರಿಸಿದ್ದು ತಮ್ಮ ನೆಚ್ಚಿನ ಅನುಯಾಯಿ ಸೇವಿಯರ್ ಬಗ್ಗೆ. ಆದರೆ ಅವರು ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೮ರಂದೇ ತೀರಿಕೊಂಡರೆಂದು ತಿಳಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾದ ದುಃಖ ಅಪಾರ. ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೧ರಂದು ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಬರೆದರು–“ಅಯ್ಯೋ, ನಾನು ಅವಸರ ಪಟ್ಟು ಬಂದದ್ದು ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೆ ಬಾರದೆ ಹೋಯಿತು. ಸೇವಿಯರ್ ಕೆಲ ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ತೀರಿಕೊಂಡರು. ಹೀಗೆ ಇಬ್ಬರು ಆಂಗ್ಲರು (ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಗುಡ್ವಿನ್) ಹಿಂದೂಗಳಾದ ನಮಗಾಗಿ ಪ್ರಾಣ ತೆತ್ತರು. ಹುತಾತ್ಮರಾಗುವುದೆಂದು ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಕರೆಯಬಹುದಾದರೆ ಇದನ್ನೇ. (ಮಾಯಾವತಿಯಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ) ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರರ ನಿರ್ಧಾರವೇನೆಂದು ತಿಳಿಯಲು ಈಗತಾನೆ ಪತ್ರ ಬರೆದಿದ್ದೇನೆ.”

ಎರಡು ವಾರಗಳ ಬಳಿಕ ಮತ್ತೆ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಪತ್ರ ಬರೆದರು–

“ಸೇವಿಯರರ ಶರೀರವನ್ನು ಹೂಹಾರಗಳಿಂದ ಸಿಂಗರಿಸಿ, ಸಕಲ ಗೌರವಗಳೊಂದಿಗೆ ಮೆರ ವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಾಗಿತ್ತು. ವೇದಘೋಷಗಳ ನಡುವೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೇ ಶವವನ್ನು ಹೊತ್ತು ನಡೆದರು. ಬಳಿಕ ಆಶ್ರಮದ ಸನಿಹದಲ್ಲೇ ಹರಿಯುವ ನದಿಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂ ವಿಧಿವಿಧಾನ ಗಳ ಪ್ರಕಾರವೇ ಸಂಸ್ಕಾರ ಮಾಡಲಾಯಿತು . . . ಪ್ರಿಯ ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರರು ಶಾಂತ ಚಿತ್ತರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಅವರನ್ನು ನೋಡಲು ನಾನು ನಾಳೆ ಹೊರಡಲಿದ್ದೇನೆ. ಧೀರಾತ್ಮಳು ! ಭಗವಂತ ಆಕೆಯ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆಗೈಯಲಿ !”

ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಬೇಗ ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರರನ್ನು ಕಾಣಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಾತರರಾಗಿದ್ದರು. ತಾವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೊರಟುಬರುವುದಾಗಿಯೂ ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ತಿಳಿಸುವು ದಾಗಿಯೂ ಮಾಯಾವತಿಗೆ ಅದಾಗಲೇ ತಂತಿ ಕಳಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಮಾಯಾವತಿಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧತೆ ಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ, ಹೊರಡುವ ಎಂಟುದಿನ ಮುಂಚೆಯಾದರೂ ತಿಳಿಸುವಂತೆ ಮರು ತಂತಿ ಬಂದಿತು. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಕರವಾಗಿದ್ದು ಜನರನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳು ವುದಕ್ಕೂ ಇತರ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ ವಿಶೇಷ ಶ್ರಮ ವಹಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಚಳಿಗಾಲವಾದ್ದರಿಂದ ಮತ್ತಷ್ಟು ತೊಂದರೆಗಳಿದ್ದುವು. ಆದರೆ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಲು ಎಷ್ಟು ಸಮಯ ಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಚುರುಕುಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ತಾವು ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೭ರಂದು ಕಲ್ಕತ್ತ ಬಿಟ್ಟು ೨೯ರಂದೇ ಕಥಗೋಡಂ ತಲುಪುವುದಾಗಿ ತಂತಿ ಕಳಿಸಿದರು. ಈ ತಂತಿ ೨೫ರಂದು ಮಾಯಾವತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. ಮಾಯಾವತಿಯಿಂದ ತಮ್ಮನ್ನು ಎದುರ್ಗೊಳ್ಳಲು ಯಾರಾದರೂ ಬರುವುದು ತಡವಾಗಬಹುದು ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆಲ್ಮೋರದ ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತರಾದ ಲಾಲಾ ಬದರೀ ಸಾಹರಿಗೂ ತಂತಿ ಕಳಿಸಿದರು. ತಕ್ಷಣ ಸಾಹರು ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಗೋವಿಂದನನ್ನು ಕಥಗೋಡಂಗೆ ಕಳಿಸಿ ಕೊಟ್ಟರು. ಇತ್ತ ಮಾಯಾವತಿಗೆ ತಂತಿ ತಲುಪುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿರಜಾನಂದರು ತ್ವರೆಯಿಂದ ಹೊರಟು, ಹಳ್ಳಿಯಿಂದ ಹಳ್ಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಕೂಲಿಗಳನ್ನೂ ದಂಡಿ ಹೊರುವವರನ್ನೂ ದುಬಾರಿ ಕೂಲಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿ, ಬಲವಂತವಾಗಿ ಹೊರಡಿಸಿಕೊಂಡು ನಡೆದರು. ಆ ಪರ್ವತ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ೬೫ ಮೈಲಿಗಳನ್ನು ಎರಡೇ ದಿನದಲ್ಲಿ ಕ್ರಮಿಸಿ (ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಇದಕ್ಕೆ ಮೂರು ದಿನವಾದರೂ ಬೇಕು) ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೮ರ ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿ ಕಥಗೋಡಂ ತಲುಪಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಟ್ರೈನು ಮರುದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಐದು ಗಂಟೆಗೆ ಬಂದಿತು. ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಶಿವಾನಂದರೂ ಸದಾನಂದರೂ ಇದ್ದರು. ವಿರಜಾನಂದರ ಸಾಹಸವನ್ನು ತಿಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನನ್ನ ಶಿಷ್ಯ ಅಂದಮೇಲೆ ಕೇಳಬೇಕೆ !” ಎಂದರು. ಲಾಲಾ ಗೋವಿಂದ ಸಾಹರು ಮೊದಲು ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಬಂದುಹೋಗುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಿಸಿದರು. ಆದರೆ ವಿರಜಾನಂದರು ಅದ ಕ್ಕೊಪ್ಪದೆ, ನೇರವಾಗಿ ಮಾಯಾವತಿಗೆ ಹೊರಡುವಂತೆ ಅವರ ಮನವೊಲಿಸಿದರು. ಅಂದು ಕಥಗೋಡಂನಲ್ಲೇ ವಿಶ್ರಮಿಸಿ ಮರುದಿನ ಮಾಯಾವತಿಗೆ ಹೊರಡುವುದೆಂದು ತೀರ್ಮಾನ ವಾಯಿತು. ಮೊದಲೇ ಇದು ಕಷ್ಟಕರವಾದ ಪರ್ವತ ಪ್ರಯಾಣ. ಜೊತೆಗೆ ಚಳಿಗಾಲದ ನಡುಭಾಗ. ಸಾಲದ್ದಕ್ಕೆ ಆ ವರ್ಷ ಹಿಂದೆಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಕೊರೆಯುವ ಚಳಿ. ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ದಟ್ಟವಾಗಿ ಹಿಮ ಬಿದ್ದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾವುದನ್ನು ಕುರಿತೂ ಆಲೋಚಿಸದೆ, ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರ ರನ್ನು ಕಾಣಬೇಕೆಂಬ ಒಂದೇ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಈಗ ಮುಂದಿನ ಪ್ರಯಾಣದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ವಿರಜಾನಂದರದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಜೊತೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಎಲ್ಲ ವೈಯ ಕ್ತಿಕ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸುವ ಸೌಭಾಗ್ಯವೂ ಅವರದಾಗಿತ್ತು. ಹಿಂದೆಯೇ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸೇವೆಯಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹೃದಯವನ್ನು ಗೆದ್ದುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಿದ್ದ ವಾತ್ಸಲ್ಯ ಅಪಾರ. ಪ್ರಯಾಣಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಹಸುಳೆಯಂತೆ ಉಲ್ಲಾಸಭರಿತರಾಗಿ ದ್ದರು. ಮೊದಲ ದಿನ ಸುಮಾರು ಹದಿನೇಳು ಮೈಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿ ಸಂಜೆಯ ವೇಳೆಗೆ ಧಾರಿ ಎಂಬ ಸ್ಥಳವನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಆ ರಾತ್ರಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಛತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಳೆದರು.

ಮರುದಿನ ಮುಂಜಾನೆಯಿಂದಲೇ ಮಳೆ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿತ್ತು. ಜೊತೆಗೆ ಹಿಮಬೀಳುವ ಸೂಚನೆಯೂ ಇತ್ತು. ಆದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ತಡವಾಗಿಯಾದರೂ ಹೊರಟೇಬಿಟ್ಟರು. ಅಂದು ಹದಿ ನೈದು ಮೈಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಬೇಕಿತ್ತು. ವಿರಜಾನಂದರಿಗೆ ತುಂಬ ಆತಂಕ. ಬೇಗಬೇಗ ನಡೆಯ ದಿದ್ದರೆ ಸಂಜೆಗೆ ಮೊದಲೇ ಭಾರೀ ಹಿಮಪಾತಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಂಭವವಿತ್ತು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯದ ಚಿಂತೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ಮೊದಲೇ ಸೂಕ್ಷ್ಮ. ಆದ್ದರಿಂದ ಎಷ್ಟು ಎಚ್ಚರವಹಿಸಿದರೂ ಸಾಲದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಎರಡು ಮೈಲಿ ನಡೆಯುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮಳೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಬಳಿಕ ಹಿಮಪಾತವೂ ಶುರುವಾಯಿತು. ನೆಲವೆಲ್ಲ ಮಂಜಿನಿಂದ ಆವೃತವಾಗಿ ಮೇನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತವರು ಇಳಿಜಾರು ಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಜಾರಿದರು. ಆದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪವೂ ವಿಚಲಿತರಾಗದೆ ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದು ತಮಾಷೆಯೋ ಎಂಬಂತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಮೇನೆ ಹೊತ್ತವರೊಂದಿಗೆ ತಮಾಷೆಯಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಖುಶಿ ಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹೀಗೆ ಈ ಕೊರೆಯುವ ಚಳಿ ಹಾಗೂ ಹಿಮದಲ್ಲೇ ಸಾಗುತ್ತ ಅಪರಾಹ್ನ ಮೂರು ಗಂಟೆಗೆ ಪೌರ್ಹಾಪಾನಿ ಎಂಬಲ್ಲಿ ಊಟಕ್ಕಾಗಿ ನಿಂತರು. ಅಲ್ಲೊಂದು ‘ಅಂಗಡಿ’ ಇತ್ತು. ಅಲ್ಲಿ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೂ ಅವಕಾಶವಿತ್ತು. ಆಯಾಸಗೊಂಡಿದ್ದ ಮೇನೆಯವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಚಹಾ ಕುಡಿಯಲು ಅನುಮತಿ ಕೇಳಿದರು. ಚಹಾ ಕುಡಿದು ಮತ್ತಷ್ಟು ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಿಂದ ತಾವು ರಾತ್ರಿ ಯೊಳಗಾಗಿ ಗುರಿಯನ್ನು ತಲುಪುವುದಾಗಿ ಭರವಸೆ ಕೊಟ್ಟರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅವರ ಮೇಲ್ಖರ್ಚನ್ನು ತಾವೇ ಕೊಡುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ವಿರಜಾನಂದರು ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾರೆ–ಕೂಲಿಗಳೆಲ್ಲ ಹುಕ್ಕಾ ಹೊತ್ತಿಸಿಕೊಂಡು ಆರಾಮವಾಗಿ ಒರಗಿಕೊಂಡಿ ದ್ದಾರೆ !ಅಗ್ಗಿಷ್ಟಿಕೆಯನ್ನು ಊದುತ್ತ ಅದರ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಸಮಯದ ಪರಿವೆಯೇ ಇಲ್ಲದೆ ಆನಂದದಿಂ ದಿದ್ದುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ ! ವಿರಜಾನಂದರಿಗೆ ಆತಂಕ ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು. ಜೊತೆಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಅಗ್ಗಿ ಷ್ಟಿಕೆಯ ಹೊಗೆ. ಮೊದಲೇ ಸಣ್ಣ ಜಾಗ. ಅದರಲ್ಲೇ ಸಮಾರಾಧನೆ ! ನೋಡನೋಡುತ್ತಿ ದ್ದಂತೆಯೇ ಗಂಟೆ ಐದಾಯಿತು. ಕತ್ತಲು ಆವರಿಸತೊಡಗಿತು. ಇನ್ನು ಪ್ರಯಾಣ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಯಿತು. ಮರುದಿನದವರೆಗೂ ಆ ಅಂಗಡಿ ಎಂಬ ಗೂಡೇ ಅವರ ತಂಗುದಾಣವಾಯಿತು.

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಣ್ಣ ಬಾಲಕನಂತೆ ಸಿಟ್ಟಿಗೆದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಎಲ್ಲರ ಮೇಲೂ ಹರಿಹಾಯ್ದರು. ಹಿಮಪಾತದ ಅಪಾಯವಿದ್ದಾಗ ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಡಬಾರದು ಎಂದು ಯಾರೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲವೇಕೆ? ಅಷ್ಟೊಂದು ಜನ ಇದ್ದರಲ್ಲ, ಒಬ್ಬರಿಗೂ ಅದು ಹೊಳೆಯಲಿಲ್ಲವೆ ? ಹೋಗಲಿ, ಗೋವಿಂದ ಸಾಹ ಕರೆದಾಗ ಮೊದಲು ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಹೋಗುವುದನ್ನು ಇತರರು ತಪ್ಪಿಸಿದ್ದೇಕೆ ? “ಏಕೆ ?” ಎಂದು ಗರ್ಜಿಸಿದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಎಲ್ಲರ ಉಸಿರೂ ಅಡಗಿಹೋಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ರೇಗಾಡಿ ಸುಮ್ಮನಾದರು. ಆದರೆ ಸಿಟ್ಟಿನ್ನೂ ಹೋಗಿರಲಿಲ್ಲ.

ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಎಲ್ಲರೂ ಮೌನ. ಈಗ ವಿರಜಾನಂದರು ಮೆಲ್ಲನೆ ಮಾತನಾಡತೊಡಗಿದರು. “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಕೂಲಿಗಳನ್ನು ಸಡಿಲ ಬಿಟ್ಟು, ಕಾಲ ಕಳೆಯಲು ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೆ ತಪ್ಪಾಯಿತು. ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯ ಸಿಕ್ಕಿತೋ ಇಲ್ಲವೋ, ಇವರೆಲ್ಲ ಹುಕ್ಕಾ ಹಚ್ಚಿಸಿಕೊಂಡು ಒರಗಿಬಿಟ್ಟರು. ನಾವು ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಹೊರಟಿದ್ದರೆ ರಾತ್ರಿಯೊಳಗಾಗಿ ಮೌರ್ನಾಲವನ್ನು ತಲುಪಬಹುದಾಗಿತ್ತು” ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತಪ್ಪು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿಸಿದರು. ಈಗ, ತಪ್ಪು ಮಾಡಿ ಸಿಕ್ಕಿಹಾಕಿಕೊಂಡ ಮಗುವಿನಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮರುಮಾತನಾಡದೆ ಕುಳಿತು ಅವರು ಹೇಳುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳಿದರು. ಬಳಿಕ ನುಡಿದರು, “ಹೋಗಲಿ, ನಾನು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು. ನಾವು ಸಂದರ್ಭಕ್ಕನುಸಾರವಾಗಿ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಈಗ ನೋಡು ನನ್ನ ಬೆನ್ನು ಬಹಳ ಕೊರೆಯುತ್ತಿದೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಕ್ಕುತ್ತೀಯಾ ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ಮೊದಲಿನಂತಾದರು. ಏನೋ ಒಂದು ತಮಾಷೆ ನಡೆದುಹೋಯಿತೋ ಎಂಬಂತೆ ನಗುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ಶಿಷ್ಯನೊಂದಿಗೆ ಆನಂದದಿಂದ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟರು.

ಅದು ಹತ್ತೊಂಬತ್ತನೇ ಶತಮಾನದ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ದಿನ–ಡಿಸೆಂಬರ್ ೩೧, ೧೯ಂಂ. ಆ ತಂಡದವರಿಗೆಲ್ಲ ಅದು ಸುಲಭವಾಗಿ ಮರೆಯಲಾಗದಂತಹ ದಿನ–ಅನೇಕ ಕಾರಣಗಳಿಂದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ಪಯಣಿಸುವ, ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುವ, ಅವರ ವಿವಿಧ ಭಾವ ಗಳನ್ನು ಕಾಣುವ ಸೌಭಾಗ್ಯ. ಜೊತೆಗೆ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ನಡೆದ ವಿಚಿತ್ರ ಘಟನೆಗಳು. ಈ ‘ಪಂಚತಾರಾ’ ಗುಡಿಸಿಲಿನಲ್ಲಿ ರಾತ್ರಿಯನ್ನು ಕಳೆಯಬೇಕಲ್ಲ ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಮತ್ತೊಂದು ಆತಂಕ ಎದುರಾಯಿತು. ತಂಡದವರೆಲ್ಲ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಾಗಿ, ಇಬ್ಬಿಬ್ಬರಾಗಿ ಬಂದು ಪೌರ್ಹಾಪಾನಿಯನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಆದರೆ ಗೋವಿಂದ ಸಾಹ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮಿ ಸದಾನಂರು ಮಾತ್ರ ಬರಲೇ ಇಲ್ಲ. ಅಂಗಡಿಯವನನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿ ನೋಡಿದಾಗ ತಿಳಿಯಿತು–ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಇತರರಿ ಗಿಂತ ಮುಂಚೆಯೇ ಪೌರ್ಹಾಪಾನಿಯನ್ನು ಹಾದು ಮುಂದೆ ಸಾಗಿದ್ದರು ಎಂದು. ಇತರರೂ ಕೂಡ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತಾರೆಂದು ನಂಬಿ ಅವರು ಸೀದಾ ಹೊರಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಆತಂಕಗೊಂಡರು. ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಗುರಿಯಾದ ಮೌರ್ನಾಲವನ್ನು ತಲುಪಿರುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ಇತರರು ಸಮಾಧಾನ ಹೇಳಿದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆತಂಕ ನಿವಾರಣೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಯಾರಾದರೂ ಮೌರ್ನಾಲದವರೆಗೂ ಹೋಗಿ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಎಂದು ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ಆಗ, ಆ ಅಂಗಡಿಯವನ ಸೋದರಳಿಯ ತಾನು ಓಡಿಹೋಗಿ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಬರಲು ಸಿದ್ಧನಾದ. ಇದಕ್ಕೆ ಭಕ್ಷೀಸು ಎರಡು ರೂಪಾಯಿ ಎಂದು ನಿಶ್ಚಯವಾಯಿತು. ಆ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅದು ಬಹಳ ಜಾಸ್ತಿ. ಅಂತೂ, ಆತ ಹೋಗಿ ಬಂದು, ಇಬ್ಬರೂ ಮೌರ್ನಾಲವನ್ನು ಕ್ಷೇಮವಾಗಿ ತಲುಪಿದ್ದಾರೆ ಎನ್ನುವ ಸುದ್ದಿ ತಂದಮೇಲೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಸಮಾಧಾನವಾದದ್ದು.

ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಅವಗಢ ಸಂಭವಿಸಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರು ಪೌರ್ಹಾಪಾನಿಗೆ ಕುದುರೆಯ ಮೇಲೆ ಬಂದಿಳಿದರು ; ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಅದರ ಸವಾರನೂ ಇದ್ದ. ಈ ಕುದುರೆ ಹಿಂದೆ ಹಿಮವನ್ನೇ ಕಂಡಿರಲಿಲ್ಲವೋ ಏನೋ !–ಶಿವಾನಂದರು ಇಳಿದರೋ ಇಲ್ಲವೋ, ಅದು ವಾಪಸ್ಸು ತಿರುಗಿ ತನ್ನ ಯಜಮಾನನ ಸಮೇತ ವಾಯುವೇಗದಲ್ಲಿ ಓಡಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾಯಿತು. ಆಮೇಲೆ ಆ ಕುದುರೆಯ ಸುಳಿವೂ ಇಲ್ಲ, ಅದರ ಯಜಮಾನನ ಸುದ್ದಿಯೂ ಇಲ್ಲ . . . ! ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ, ತಂಡದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಕಿರಿಯರಾದ ವಿರಜಾನಂದರು ತಮ್ಮ ಕುದುರೆ ಯನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಹಿರಿಯರಾದ ಶಿವಾನಂದರಿಗೆ ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟು, ತಾವು ಕಾಲ್ನಡಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬರಬೇಕಾಯಿತು.

ತಾವೆಲ್ಲ ಆ ರಾತ್ರಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲೇ ಕಳೆಯುವುದಾಗಿಯೂ ತಮಗೆ ಊಟದ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡ ಬೇಕು ಎಂದೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಂಗಡಿಯ ಯಜಮಾನನಿಗೆ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಂಡರು. ಕೈತುಂಬ ಭಕ್ಷೀಸು ಕೊಡುವ ಆಶ್ವಾಸನೆಯನ್ನೂ ನೀಡಿದರು. ಅವನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ. ಆದರೆ ಆ ರಾತ್ರಿಯ ಊಟಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದು ಅರ್ಧ ಅಂಗುಲ ದಪ್ಪಗಿದ್ದ, ಅರೆಬರೆ ಬೆಂದಿದ್ದ ಚಪಾತಿ, ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತಹ ಆಲೂಗಡ್ಡೆ ಪಲ್ಯ. ಆ ಚಪಾತಿಗೆ ‘ಕುದುರೆ ಚಪಾತಿ’ಎಂದು ಹೆಸರು ಕೊಡಲಾಯಿತು. ಅದನ್ನೇ ತಿಂದು ಎಲ್ಲರೂ ಮುದುರಿಕೊಂಡರು. ನಿದ್ರೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹಿಮ-ಮಳೆನೀರು ಎರಡೂ ಛಾವಣಿಯ ಬಿರುಕುಗಳ ಮೂಲಕ ಕುಂಭಾಭಿಷೇಕ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುವು. ಜೊತೆಗೆ ಕೋಣೆಯನ್ನು ಬೆಚ್ಚಗಿಡಲೆಂದು ಉರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅಗ್ಗಿಷ್ಟಿಕೆಗೆ ಒದ್ದೆ ಸೌದೆಯೇ ಗತಿಯಾದ್ದರಿಂದ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಉಸಿರುಗಟ್ಟಿಸುವ ಹೊಗೆ. ಇದೆಲ್ಲ ಸಾಲದೆಂಬಂತೆ ಆ ಅಂಗಡಿಯ ಯಜಮಾನ ತನ್ನ ಸಂಬಂಧಿಕನೊಡನೆ ಅಲ್ಲಿನ ಪಹಾಡೀ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ರಾತ್ರಿಯೆಲ್ಲ ಗೊರಗೊರ ಎಂದು ಅದೇನೋ ವಟಗುಟ್ಟುತ್ತಲೇ ಇದ್ದ. ಈ ಗುಂಪಿನಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಆ ಭಾಷೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸಿದ್ದ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅದು ಸ್ವಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಅಂಗಡಿಯವನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ, “ನಾನು ಇವರಿಗೆಲ್ಲ ಇಲ್ಲಿ ಮಲಗಿಕೊಳ್ಳಲು ಅವಕಾಶ ಕೊಡಲೇಬಾರದಾಗಿತ್ತು. ಇದರಿಂದ ನನಗೆ ವಿಪರೀತ ತೊಂದರೆಯಾಯಿತು. ಬೆಳಗಾಗಲಿ, ಇವರನ್ನು ಮೊದಲು ಇಲ್ಲಿಂದ ಅಟ್ಟುತ್ತೇನೆ ನೋಡು.” ಹೀಗೆಯೇ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯಾಗುವವರೆಗೂ ಬೈದ. ಅವನ ಮಾತನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಮಲಗಿದ್ದರು. ಅವನ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ಜುಗುಪ್ಸೆ ಹುಟ್ಟಿತು. ಆದರೂ ಮರುದಿನ ಹೊರಡುವಾಗ ಅವನಿಗೆ ಕೊಡುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದ್ದ ಭಕ್ಷೀಸನ್ನು ಪೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಸಲ್ಲಿಸಿಯೇ ಹೊರಟರು.

ಮರುದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಮುಂಚೆ ಹೊರಟು, ಒಂದು ಅಡಿ ದಪ್ಪಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದಿದ್ದ ಮಂಜಿನ ದಾರಿಯಾಗಿ ನಡೆದು ಮೌರ್ನಾಲವನ್ನು ಸೇರಿದರು. ಇಲ್ಲಿ ಸದಾನಂದರೂ ಗೋವಿಂದಸಾಹರೂ ಅವರಿಗಾಗಿ ಎಲ್ಲ ಸಿದ್ಧತೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರು. ಇವರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆನಂದಗೊಂಡು ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಕುಳಿತರು. ವಿರಜಾನಂದರ ಬಗ್ಗೆಯಂತೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಷ್ಟು ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿದ್ದರೆಂದರೆ, ಅವರೆಂದರು–“ಎಂತಹ ಉದ್ರೇಕಗೊಳಿಸುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಕಾಳೀಕೃಷ್ಣ ತೋರಿಸುವ ಶಾಂತಚಿತ್ತತೆ, ಸಂಯಮ ಮತ್ತು ವಿವೇಚನಾ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳು ಎಷ್ಟು ಅದ್ಭುತವೆಂದರೆ, ಅವನನ್ನು ಎಷ್ಟು ಹೊಗಳಿದರೂ ಕಡಿಮೆಯೇ !”

ಮೌರ್ನಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದಿನ ವಿರಮಿಸಿ ಮತ್ತೆ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಕಡೆ ಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಡೆದುಕೊಂಡೇ ಬಂದರು. ಆದರೆ ಮಂಜಿನಿಂದಾವೃತವಾದ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಹತ್ತುತ್ತ ಇಳಿಯುತ್ತ ನಡೆಯುವುದು ಅವರಿಗೆ ತೀರ ಪ್ರಯಾಸಕರವಾಗಿತ್ತು. ಒಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಊರುಗೋಲು ಹಿಡಿದು ಮತ್ತೊಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ ವಿರಜಾನಂದರ ಭುಜವನ್ನು ಆಸರೆ ಯಾಗಿ ಹಿಡಿದು ಮುನ್ನಡೆದರು. “ನಾನೀಗ ಎಷ್ಟು ಮುದುಕನಾಗಿದ್ದೇನೆ ನೋಡು !ಎಷ್ಟು ದುರ್ಬಲನಾಗಿದ್ದೇನೆ ನೋಡು ! ಇಷ್ಟು ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ನಡೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಹಿಂದೆಲ್ಲ ನಾನು ಇದೇ ಪರ್ವತ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ದಿನಕ್ಕೆ ಇಪ್ಪತ್ತು-ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ಮೈಲಿ ಲೀಲಾಜಾಲ ವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದೆ” ಎಂದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ವಿರಜಾನಂದರು ಖೇದಗೊಂಡರಾದರೂ ಮಾತ ನಾಡಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನೋಡು ಮಗು, ನಾನೀಗ ಅಂತ್ಯವನ್ನು ಸಮೀಪಿಸು ತ್ತಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದಾಗ ವಿರಜಾನಂದರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತುಂಬ ಯಾತನೆಯಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ನಿಜಕ್ಕೂ ಅಪಾಯದ ಅಂಚಿನಲ್ಲೇ ಇತ್ತು. ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ಅಪಾಯದ ಗೆರೆಯನ್ನವರು ದಾಟಬಹುದಾಗಿತ್ತು.

ಜನವರಿ ಮೂರರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಪರಿವಾರಸಮೇತರಾಗಿ ಮಾಯಾವತಿಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದರು. ಆಶ್ರಮದ ಕಟ್ಟಡ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವರು ತುಂಬ ಸಂತಸಗೊಂಡರು. ಬೇಗ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ತಲುಪಬೇಕೆಂಬ ಉತ್ಸುಕತೆಯಿಂದ, ಒಂದು ಕುದುರೆಯ ಬೆನ್ನೇರಿ ಅದನ್ನು ಪೂರ್ಣವೇಗದಿಂದ ಓಡಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಗಮನದ ಈ ವಿಶೇಷ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕಾಗಿ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಮತ್ತಷ್ಟು ಸುಂದರವಾಗಿ ಸಿಂಗರಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ದೀರ್ಘಕಾಲದ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಶಿಷ್ಯರಿಗಾದ ಆನಂದ ಅಪರಿಮಿತ. ತಮ್ಮ ತೀವ್ರ ಅನಾರೋಗ್ಯದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಷ್ಟು ಕಷ್ಟಕರವಾದ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡು ಕ್ಷೇಮವಾಗಿ ತಲುಪಿದರಲ್ಲ ಎಂದು ದುಗುಡದ ಎಷ್ಟೋ ಸಮಾಧಾನ. ಅಲ್ಲದೆ ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಸೇವಿಯರ್ ತೀರಿಹೋದ ಆ ದುಗುಡದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಗಮನ ಅವರಲ್ಲೆಲ್ಲ ಒಂದು ನವೋತ್ಸಾಹವನ್ನು ಮೂಡಿಸಿತು.

ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹದಿನೈದು ದಿನ ಇದ್ದರು. ಆದರೆ ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಹೆಚ್ಚಿನ ವೇಳೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಆಶ್ರಮದ ಕಟ್ಟಡದೊಳಗೇ ಕಳೆಯಬೇಕಾಯಿತು. ಕೊರೆಯುವ ಚಳಿ, ಹಿಮಪಾತ, ಮಳೆ ಗಾಳಿಗಳಿಂದಾಗಿ ಹಾಗೂ ವಿಶೇಷತಃ ಅವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯು ತುಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದದ್ದ ರಿಂದಾಗಿ ಹೆಚ್ಚು ಓಡಾಡುವುದು ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಜೊತೆಗೆ ಅವರ ಅನಾರೋಗ್ಯ ಮತ್ತಷ್ಟು ಹದಗೆಟ್ಟು ಹಲವಾರು ಸಲ ಆಸ್ತಮಾ ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡರು. ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಆ ಹೊಡೆತ ಗಳು ಅಷ್ಟೊಂದು ತೀವ್ರವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಆದರೂ ಅವರ ಉತ್ಸಾಹ ಮಾತ್ರ ಅದಮ್ಯ ವಾಗಿತ್ತು, ಕೋಣೆಯೊಳಗೇ ಲೇಖನಗಳನ್ನೋ ಪತ್ರಗಳನ್ನೋ ಬರೆಯುತ್ತ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗ ಳೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ, ಇಲ್ಲವೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರರೊಂದಿಗೆ ಆಶ್ರಮದ ಭವಿಷ್ಯದ ಯೋಜನೆಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಚರ್ಚಿಸುತ್ತ ಯಾವಾಗಲೂ ಚಟುವಟಿಕೆಯಿಂದ ಕೂಡಿರುತ್ತಿದ್ದರು.

ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮಾಯಾವತಿಯ ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ್ದವರೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮಿಗಳಾದ ಸ್ವರೂಪಾನಂದರು, ವಿರಜಾನಂದರು, ವಿಮಲಾನಂದರು, ಸಚ್ಚಿದಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಅಮೆರಿಕ ದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದ ಚಾರ್ಲ್ಸ್ ಜಾನ್ಸ್ಟನ್ (ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಅಮೃತಾನಂದ). ಇವರೆಲ್ಲ ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರರ ಸಹಾಯ-ಸಹಕಾರದಿಂದ ಆ ವಿಶಾಲವಾದ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರು ತ್ತಿದ್ದರು. ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಸೇವಿಯರ್ ಕೊನೆಯುಸಿರಿನವರೆಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಸರಳ, ತಪೋಮಯ ಜೀವನ ನಡೆಸಿದ್ದರು. ಅವರ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನ ವಿರಕ್ತ ಜೀವನವನ್ನು ಕಂಡು ಜನ ಆಶ್ಚರ್ಯಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಶ್ರಮದ ಏಳ್ಗೆಗಾಗಿ ಅವರು ಬಹುವಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಿದ್ದರು. ಕೆಲಕಾಲದಿಂದ ಅವರು ಮೂತ್ರಪಿಂಡದ ತೊಂದರೆಗೊಳಗಾಗಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅದನ್ನವರು ಲೆಕ್ಕಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ. ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಔಷಧಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಎಲ್ಲರೂ ಹೇಳಿದರೂ ಅವರು ಕೇಳಲೇ ಇಲ್ಲ. “ನಾನು ನನ್ನ ಜೀವಮಾನದಲ್ಲೇ ಆರು ತಿಂಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ಒಂದು ಕಡೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡವನಲ್ಲ. ಈಗ ನಾನು ಮಾಯಾವತಿಯನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿ ದ್ದೇನೆ” ಎಂದುಬಿಟ್ಟರು. ಭಗವನ್ನಾಮವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತ ನೋವನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಂಡರು. ಕಡೆಗೆ ೧೯ಂಂರ ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೮ರಂದು ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆದರು. ತಮ್ಮ ಗುರುವಿನ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಜೀವವನ್ನೇ ಸಮರ್ಪಿಸಿದರು.

೩೭ಇಲ್ಲಿಗೂ ಬಂದನೆ ಆ ಮುದುಕ !

ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದ ಭವಿಷ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಆಲೋಚಿಸಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮಿ ಸ್ವರೂಪಾನಂದರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ, ಅಲ್ಲಿ ಆಗಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಕೆಲಸಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಯೋಜನೆ ಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಿ, ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಶಕ್ತ್ಯುತ್ಸಾಹಗಳಿಂದ ಕೈಗೊಳ್ಳುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಹುರಿದುಂಬಿ ಸಿದರು. ಆಗ ಸ್ವರೂಪಾನಂದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನು ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಖಂಡಿತ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಆದರೆ ಇತರ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ಸಹಕಾರವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಏನೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗು ವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಕನಿಷ್ಠಪಕ್ಷ ಮೂರು ವರ್ಷವಾದರೂ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿಯೇ ನಿಲ್ಲಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ನಾವು ಏನಾದರೂ ಮಾಡಬಹುದು” ಎಂದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಯಿತು. ಅಂದು ಎಲ್ಲರೂ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಸೇರಿದ್ದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ, “ಮೂರು ವರ್ಷ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಇರಲು ಸಿದ್ಧನಿರುವೆಯಾ ?” ಎಂದು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಕೇಳುತ್ತ ಬಂದರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಇದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿದರು–ವಿರಜಾನಂದರೊಬ್ಬರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು. ತಮ್ಮ ಸರದಿ ಬಂದಾಗ ವಿರಜಾನಂದರು ವಿನಯದಿಂದ, ಆದರೆ ದೃಢವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನು ಕೆಲಕಾಲ ಭಿಕ್ಷಾನ್ನವನ್ನವಲಂಬಿಸಿ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಧ್ಯಾನ ಮಾಡ ಬೇಕೆಂದಿದ್ದೇನೆ” ಎಂದು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಅವರ ಮನವೊಲಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿ ಸಿದರು : “ನೋಡು, ಸುಮ್ಮನೆ ಈ ಬಗೆಯ ಕಠಿಣ ತಪಶ್ಚರ್ಯೆಯಿಂದ ನಿನ್ನ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ಬದಲಾಗಿ ನಮ್ಮ ಅನುಭವಗಳಿಂದ ಪಾಠ ಕಲಿತುಕೊ. ನಾವು ಉಗ್ರ ಸಾಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದೆವು. ಅದರ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ನೋಡು–ಜೀವನದ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಹಂತ ದಲ್ಲಿ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಆ ದುರವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಈಗಲೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಅಲ್ಲದೆ ನೀನು ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಬಲ್ಲೆ ? ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದೈದು ನಿಮಿಷ ಅಥವಾ ಕೇವಲ ಒಂದು ನಿಮಿಷ ಏಕಾಗ್ರಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಸಾಕು. ಅಷ್ಟನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಬೆಳಗಿನ ಹಾಗೂ ಸಂಜೆಯ ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳನ್ನು ವಿನಿಯೋಗಿಸಿದರಾಯಿತು. ಉಳಿದ ಸಮಯ ವನ್ನೆಲ್ಲ ಅಧ್ಯಯನಾದಿಗಳಿಗೆ, ಇತರ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳಿಗೆ ಬಳಸಬೇಕು. ನನ್ನ ಶಿಷ್ಯರು ಸಾಧನೆ ಗಳಿಗಿಂತ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಹತ್ವ ನೀಡಬೇಕು. ಕೆಲಸವೆಂಬುದು ಅವರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯ ಅಂಗವೇ ಆಗಬೇಕು.”

ವಿರಜಾನಂದರು ತಮ್ಮ ಗುರುವಿನ ಮಾತಿನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರಾದರೂ ನಮ್ರ ವಾಗಿಯೇ ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿದರು, “ಆದರೆ, ನೈತಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿ ಯನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಸಾಧನೆ ಬೇಕೇಬೇಕಲ್ಲವೆ ? ಮತ್ತು ನಿರ್ಲಿಪ್ತವಾಗಿ ಕರ್ಮ ಮಾಡಲೂ ಸಾಧನೆ ಆವಶ್ಯಕವಲ್ಲವೆ ?” ಬಳಿಕ ಅವರು ಕಾರ್ಯನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಎದ್ದು ಹೋದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುತ್ತಲಿದ್ದವರ ಮುಂದೆ ಹೇಳಿದರು, “ಹೌದು, ಅವನು ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದು ಸರಿ ಎನ್ನುವುದು ನನ್ನ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅವನ ಮಾತನ್ನು ನಾನು ಒಪ್ಪಲೇಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನೂ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೇ ಅಲ್ಲವೆ ? ಸಂನ್ಯಾಸಿಯ ಸ್ವತಂತ್ರ ಮನೋವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಗೂ ಧ್ಯಾನಮಯ ಜೀವನವನ್ನು ನಾನು ಮೆಚ್ಚುತ್ತೇನೆ, ಗೌರವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅದರ ಮಹತ್ವವನ್ನು ನಾನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯಲಾರೆ.” ಬಳಿಕ ತಮ್ಮ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ಜೀವನದ ಅವಧಿಯನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತ ನಡಿದರು, “ಮಧುಕರಿಯ ಮೇಲೆ ಜೀವಿಸುತ್ತ ಪ್ರಪಂಚದ ಆಲೋಚನೆಯೇ ಇಲ್ಲದೆ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಭಗವಂತನ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಅಲೆದಾಡುವ ಆ ಜೀವನ ! ಆಹ್ ! ನಿಜಕ್ಕೂ ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲೇ ಅತ್ಯಂತ ಮಧುರವಾದ ಹಾಗೂ ಆನಂದಕರವಾದ ದಿನಗಳವು. ಈ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಜೀವನದ ಜಂಜಡಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಏಕಾಂತದ ನಿರಾತಂಕ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಲು ಏನನ್ನು ಬೇಕಾದರೂ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬಹುದು.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳೆಂದರೆ ನಿರಂತರ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಚಿಲುಮೆ. ಒಂದು ದಿನ ಹೀಗೆಯೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಅವರು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಎದ್ದುನಿಂತು ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ನಡೆಯಲಾರಂಭಿ ಸಿದರು. ಅವರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಭಾವಾವೇಶದಿಂದ ಪ್ರಜ್ವಲಿಸತೊಡಗಿದುವು. ದೊಡ್ಡ ಸಭೆಯೊಂದ ನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆ ಅವರ ಧ್ವನಿ ಏರಿತು. ತಮ್ಮ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಅನುಯಾಯಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳತೊಡಗಿದರು, “ಓ ! ನನ್ನ ಆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಅದೆಂಥ ಭಕ್ತಿ-ವಿಶ್ವಾಸ ! ಅದೆಂಥ ಶ್ರದ್ಧೆ ! ಅವರಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಆಜ್ಞೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಮೃತ್ಯುವಿನ ಬಾಯನ್ನೂ ಹೊಗಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿರುವವರು ಹಲವಾರು ಜನ ! ಅವರೆಲ್ಲ ಎಂತಹ ನಿಷ್ಕಪಟ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮೌನವಾಗಿ ನನ್ನ ಕಾರ್ಯ ಸಾಧಿಸಿದರು ! ನನಗೆ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದರು ! ನನ್ನ ಒಂದೇ ಒಂದು ಮಾತಿನಂತೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸಿ ಬರಲು ಅವರು ಸಿದ್ಧರಿದ್ದಾರೆ. ಕ್ಯಾಪ್ಟನ್ ಸೇವಿಯರ್ರನ್ನು ನೋಡಿ ! ಹೇಗೆ ಕಾರ್ಯಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹುತಾತ್ಮನ ಮರಣವನ್ನಪ್ಪಿದರು !”

ಮಾಯಾವತಿಯ ಆ ಇಡೀ ಪರಿಸರವನ್ನು ಬಹಳವಾಗಿ ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಸರೋವರದ ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಓಡಾಡುವುದು ಅವರಿಗೆ ತುಂಬ ಪ್ರಿಯವಾದದ್ದು. ತಮ್ಮ ಜೀವಿತಾವಧಿಯ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಆ ಸರೋವರದ ಬಳಿ ಕುಳಿತು, ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತ, ಹಾಡುಗಳನ್ನು ಹಾಡಿಕೊಂಡು ಆನಂದದಿಂದಿರುವ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಅವರೊಮ್ಮೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗ ರೊಂದಿಗೆ ಮಾಯಾವತಿಯಲ್ಲಿನ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಶಿಖರವಾದ ಧರಮ್ಘರವನ್ನ ಏರಿದರು. ಇದರ ಮೇಲಿನಿಂದ ಕಾಣುವ ವಿಹಂಗಮ ನೋಟವು ಅತ್ಯಂತ ಮನೋಹರವಾದದ್ದು. ಈ ನೋಟದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಷ್ಟು ಸಂತುಷ್ಟರಾದರೆಂದರೆ, ಅಲ್ಲೇ ಒಂದು ಜೋಪಡಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಧ್ಯಾನ ಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದುಬಿಡುವ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಅವರಲ್ಲಿ ತಾನೇತಾನಾಗಿ ಸ್ಫುರಿಸಿತು.

ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಬಗೆಯ ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆಯಾಗಲಿ ದ್ವೈತಸಾಧನೆಯಾಗಲಿ ನಡೆಯಬಾರದೆಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸ್ಪಷ್ಟ ಆದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಆಶ್ರಮದ ಮೂಲೋ ದ್ದೇಶವೇ ಅದ್ವೈತಭಾವವನ್ನು ಅದರ ಅತ್ಯಂತ ಪರಿಶುದ್ಧ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ನೆರವಾಗುವುದಾಗಿತ್ತು. ಎರಡು ವರ್ಷದ ಹಿಂದೆ ಮಠದ ಸ್ಥಾಪನೆಯಾದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದರ ಮೇಲ್ವಿಚಾರಕರಿಗೆ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ದ್ವಂದ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆಡೆಯಿಲ್ಲದಂತೆ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಈ ಅದ್ವೈತ ಸಾಧನೆಯ ಬಿಗಿಯು ಸಡಿಲಗೊಂಡು ಇತರ ಭಾವನೆಗಳು ನುಸುಳಬಹುದಾದ್ದನ್ನೂ ಅವರು ಅಂದೇ ಮುಂಗಂಡು, ಆ ಬಗ್ಗೆ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ನೀಡಿದ್ದರು. ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಆದರೂ, ಕೆಲವು ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳು ಬಹಳವಾಗಿ ಬಯಸಿದ್ದರಿಂದ, ಒಂದು ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಾವಚಿತ್ರವನ್ನಿಟ್ಟು ಪೂಜಾಮಂದಿರವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿಲಾಗಿತ್ತು. ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಈ ಕೋಣೆಯೊಳಗೆ ಹೋದರು. ನೋಡುತ್ತಾರೆ–ಧೂಪ ದೀಪ ಪುಷ್ಪಾದಿಗಳಿಂದ ವಿಧ್ಯುಕ್ತ ಪೂಜೆ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ ! ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಚಕಿತರಾದರೂ ಆಗ ಏನೂ ಮಾತನಾಡಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸಂಜೆ ಎಲ್ಲರೂ ಅಗ್ಗಿಷ್ಟಿಕೆಯ ಸುತ್ತ ಕುಳಿತಿದ್ದಾಗ, ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ದ್ವೈತಭಾವದ ಈ ವೈಧೀ ಪೂಜೆ ಮಾಡುವುದನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಈ ಮಠದ ಸ್ಥಾಪನೆಯ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ತಾವು ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದ್ದನ್ನೇ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಹೇಳಿದರು–“ಇಲ್ಲಿ ಧರ್ಮದ ಅತ್ಯುನ್ನತವೂ ಸೂಕ್ಷ್ಮವೂ ಆದ ಅಂಶಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಗಮನ ಕೊಡಬೇಕು. ಎಂದರೆ, ಧ್ಯಾನ, ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನ ಮತ್ತು ದ್ವೈತಭಾವನೆಗಳೆಂಬ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ ಮುಕ್ತವಾದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಅದ್ವೈತ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಆಚರಣೆ ಹಾಗೂ ಬೋಧನೆ–ಇವುಗಳು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬೇಕಾದಂಥವು. ಈ ಆಶ್ರಮವು ಅದ್ವೈತಕ್ಕೆ–ಕೇವಲ ಅದ್ವೈತಕ್ಕೆ–ಮೀಸಲಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನನಗೆ ಈ ರೀತಿ ಮಾತನಾಡುವ ಹಕ್ಕಿದೆ.”

ದ್ವೈತಭಾವದ ಈ ವೈಧೀ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಖಡಕ್ಕಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿದರಾದರೂ, ಕೂಡಲೇ ಆ ಪಟವನ್ನು ತೆಗೆದು ಪೂಜಾದಿಗಳನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿಬಿಡುವಂತೆ ಅವರು ಆಜ್ಞೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಪೂಜೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವರ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ನೋಯಿಸುವುದು ಅವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ ದ್ದರೆ ಅದು ಅಧಿಕಾರದ ಚಲಾವಣೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳು ತಮ್ಮ ತಪ್ಪನ್ನು ಕಂಡು ಕೊಂಡು ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದಷ್ಟೇ ಅವರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು.

ಅಂತೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಚಲ ನಿಲುವಿನಿಂದಾಗಿ ಪೂಜಾದಿಗಳು ನಿಂತು ಹೋದುವು. ಅಲ್ಲದೆ ಮರು ವರ್ಷ ಮಾರ್ಚಿಯಲ್ಲಿ ಆ ಪೂಜಾಗೃಹವನ್ನೇ ಖಾಲಿಮಾಡಲಾಯಿತು. ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಈ ಘಟನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬಾಹ್ಯಪೂಜೆಯಿಲ್ಲದಂತಹ ಒಂದು ಕೇಂದ್ರವಾದರೂ ಇರಲಿ ಎಂದು ನಾನು ಆಲೋಚಿಸಿದ್ದೆ. ಆದರೆ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಮುದುಕ ಆಗಲೇ ಅಲ್ಲಿಗೂ ಹೋಗಿ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ ! ಇರಲಿ, ಇರಲಿ.”

ಮುಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತೀರಿಹೋದ ಮೇಲೆ, ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ವಿಮಲಾನಂದರು ಈ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಆಲೋಚಿಸಿದರು. ತಮ್ಮ ಒಲವು ದ್ವೈತದ ಕಡೆಗೇ ಇರುವಾಗ ತಾವು ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದ ಸದಸ್ಯರೆಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸರಿಯೆ ? ತಮ್ಮ ಈ ಸಂದೇಹವನ್ನು ಅವರು ತಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪಾಲಿನ ಜೀವಂತ ದೇವರಾದ ಶ್ರೀಮಾತೆ ಶಾರದಾದೇವಿಯರ ಮುಂದಿಟ್ಟರು. ಮತ್ತು, ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನೇ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾರೆಂದು ಅವರು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಜಯರಾಂಬಾಟಿಯಿಂದ ಬಂದ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೊಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯ ಕಾದಿತ್ತು. ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಬರೆದಿದ್ದರು :

“. . . ಯಾರು ನಮ್ಮ ಗುರುವಾಗಿದ್ದಾರೆಯೋ ಅವರು ಸ್ವಯಂ ಅದ್ವೈತವೇ ಆಗಿದ್ದಾರೆ. ನೀವೆಲ್ಲರೂ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರಾದ್ದರಿಂದ ನೀವೂ ಅದ್ವೈತಿಗಳೇ. ನಾನು ಖಡಾಖಂಡಿತವಾಗಿ ಹೇಳು ತ್ತೇನೆ–ನೀವು ಅದ್ವೈತವಾದಿಗಳೆಂಬುದೇ ನಿಜ.

“ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರ್ಗೆ ನನ್ನ ಆಶೀರ್ವಾದಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿ. ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ನನ್ನ ಆಶೀರ್ವಾದಗಳು. . . ”

ಮಾಯಾವತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಾರ್ಥಿಗಳಾಗಿ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ಹಳ್ಳಿಗಳಿಂದ, ಊರುಗಳಿಂದ ಹಲವಾರು ಜನ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಜನವಸತಿಯಿಂದ ಅತಿ ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ಸ್ಥಳಕ್ಕೂ ಜನ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದುದೊಂದು ವಿಶೇಷವೇ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಯಾವತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಅವರ ಹಳೆಯ ಸ್ನೇಹಿತರಾದ ಲಾಲಾ ಬದರೀ ಸಾಹರು ಅವರನ್ನು ಆಲ್ಮೋರಕ್ಕೆ ತಮ್ಮ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಬರುವಂತೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಆ ಪ್ರಯಾಣದ ಶ್ರಮವನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲದ್ದರಿಂದ, ಸಾಹರನ್ನೇ ಮಾಯಾವತಿಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದರು. ವಯೋವೃದ್ಧರಾದ ಬದರೀ ಸಾಹರು ಅದಕ್ಕೊಪ್ಪಿ ತಮ್ಮ ಕಿರಿಯ ಸೋದರನಾದ ಮೋಹನಲಾಲನೊಂದಿಗೆ ಮಾಯಾವತಿಗೆ ಬಂದರು. ಅವರ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಸೋದರ ಗೋವಿಂದ ಸಾಹನೂ ಇಲ್ಲಿಯೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ.

ಮಾಯಾವತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶಿಷ್ಯರು ಅವರ ಮೇಲಿನ ಅತಿಶಯ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಅವರಿಗೆ ಸಕಲ ವಿಧದಲ್ಲಿಯೂ ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ಅಡಿಗೆ ತಯಾ ರಾಗುವುದು ತೀರಾ ತಡವಾಯಿತು. ಈ ಅಲಕ್ಷ್ಯವನ್ನು, ಸಮಯಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಲ್ಲದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಿಟ್ಟಿಗೆದ್ದರು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೈದರು. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೈದ ಮೇಲೆ, ಒಳಗೆ ಅಡಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ವಿರಜಾನಂದರಿಗೂ ಬೈಯಲು ಅಲ್ಲಿಗೇ ಹೋದರು. ಆದರೆ ಹೊಗೆ ತುಂಬಿದ್ದ ಅಡಿಗೆಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಿರಜಾನಂದರು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಒಲೆ ಊದುತ್ತ ತಮ್ಮ ಕೈಲಾದ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡು, ಒಂದು ಮಾತನ್ನೂ ಆಡದೆ ಹೊರಗೆ ಬಂದು ಬಿಟ್ಟರು. ಅವರು ಇನ್ನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಅಲ್ಲೇ ನಿಂತಿದ್ದರೆ ಅವರ ಕೋಪದ ಕಾವಿಗೇ ಅಡಿಗೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತೇನೋ. ಅಂತೂ ಎಷ್ಟೋ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಅಡಿಗೆ ಸಿದ್ಧವಾಯಿತು. ವಿರಜಾನಂದರು ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಬಡಿಸಿಕೊಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕೋಣೆಗೆ ತಂದರು. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗದನ್ನು ; ನನಗೆಂಥದೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ” ಎಂದರು. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಗುರುವಿನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನರಿತಿದ್ದ ವಿರಜಾನಂದರು ತಟ್ಟೆಯನ್ನು ಅವರ ಮುಂದಿಟ್ಟು ಮೌನವಾಗಿ ನಿಂತುಕೊಂಡರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪುಟ್ಟ ಬಾಲಕನಂತೆ ಊಟ ಮಾಡಲಾರಂಭಿ ಸಿದರು. ಅಡಿಗೆ ನಾಲಿಗೆಗೆ ತಗುಲಿತೋ ಇಲ್ಲವೋ, ಅವರ ಕೋಪವೆಲ್ಲ ಮಾಯವಾಯಿತು. ಮುಖ ಪ್ರಸನ್ನವಾಯಿತು. ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹೊಗಳಿ ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬ ಊಟಮಾಡಿದರು. ಊಟ ಮಾಡುವಾಗ ನಗುತ್ತ ನುಡಿದರು, “ಆಗ ನನಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಸಿಟ್ಟು ಬಂದದ್ದು ಏಕೆ ಅಂತ ಈಗ ಅರ್ಥವಾಯಿತು. ನನಗೆ ಭಯಂಕರ ಹಸಿವಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು !”

ಶಿಷ್ಯರು ಗುರುವಿನ ಸೇವೆ ಮಾಡುವ ಹಿಂದೂ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಒಬ್ಬ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟವಾಗಬಹುದೆಂದು ಊಹಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮೊಂದಿಗಿದ್ದ ಅಮೆರಿಕನ್ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಅಮೃತಾನಂದರಿಗೊಮ್ಮೆ ಹೇಳಿದರು, “ಇವರೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಹೇಗೆ ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ ನೋಡಿದೆಯಾ ? ಒಬ್ಬ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯನಿಗೆ ಈ ಭಕ್ತಿಯೆಲ್ಲ ಗುಲಾಮಗಿರಿ ಯಂತೆ ಕಾಣಬಹುದು. ಅಲ್ಲದೆ ನಾನೂ ಕೂಡ ಅವರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಯಾವ ಸಂಕೋಚವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತೇನೆಂಬುದನ್ನು ಕಂಡು ನಿನಗೆ ಆಘಾತವಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ನೀನು ಭಾರ ತೀಯ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಗ ನಿನಗೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಗುರುವಿನ ಬಗ್ಗೆ ಶಿಷ್ಯನಿಗಿರುವ ಸ್ವಯಂಪ್ರೇರಿತ ಭಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಇದೇ. ಗುರುವಿನ ಸೇವೆಯೆನ್ನು ವುದು ಶಿಷ್ಯನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯುವ ಒಂದು ವಿಧಾನ.”

ಭಯಂಕರ ಹಿಮಪಾತದಿಂದಾಗಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ವೇಳೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಕೋಣೆಯೊಳಗೇ ಕಳೆಯಬೇಕಾ ಗಿದ್ದುದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮಾಯಾವತಿಯ ವಾಸ್ತವ್ಯ ಬೇಸರ ತರತೊಡಗಿತು. ಆಗ ಬೇಕಾದ ಕಾರ್ಯ ಬಹಳಷ್ಟಿರುವಾಗ ವೃಥಾ ಕುಳಿತಿರಲು ವ್ಯವಧಾನವೆಲ್ಲಿ ? ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಜನವರಿ ೧೭ರಂದು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ನಿಂತರು. ಆದರೆ ಆ ಮಂಜಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಲು ಕೂಲಿಗಳು ಸಿದ್ಧರಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಕೂಲಿಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿಸುವುದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟವಾಯಿತು. ಸಂಜೆಯಾದರೂ ಕೂಲಿಗಳನ್ನು ಕಲೆಹಾಕುವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗದ್ದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆತಂಕ ಗೊಂಡರು. ಆಗ ವಿರಜಾನಂದರು, “ನೀವೇನೂ ಚಿಂತಿಸಬೇಡಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ. ಕೂಲಿಗಳು ಸಿಗದಿದ್ದರೆ ಕಡೆಗೆ ನಾವೇ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಹೇಗಾದರೂ ಮಾಡಿ ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ತಲುಪಿಸುತ್ತೇವೆ” ಎಂದರು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಓಹೋ ! ನೀವೆಲ್ಲ ಸೇರಿ ನನ್ನನ್ನು ಕಣಿವೆಯೊಳಗೆ ಎತ್ತಿಹಾಕಲು ಹೊಂಚಿಕೆ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದೀರಲ್ಲವೆ !” ಎಂದು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕರು.

ಅಂತೂ ಮರುದಿನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು ಮಾಯಾವತಿಯಿಂದ ಹೊರಟರು. ಮರುಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಬೇರೊಂದು ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಯೋಜಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಮೊದಲ ನೆಯ ರಾತ್ರಿ ಚಂಪಾವತ್ ಎಂಬಲ್ಲಿನ ಪ್ರವಾಸಿ ಬಂಗಲೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿದುಕೊಂಡರು.

ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅದ್ಭುತ ಅಂತರ್ದೃಷ್ಟಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬಂದಿತು. ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನೋಟಮಾತ್ರದಿಂದಲೇ ಅಳೆದುಬಿಡುವ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾವೋದ್ದೀಪ್ತರಾದರು. ಅವರ ಆ ದೈವೀಗುಣದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು–“ಗುರುಮಹಾರಾಜರು ಮುನ್ನುಡಿದಿದ್ದ ಅಥವಾ ಮುಂಗಂಡಿದ್ದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಾತೂ ಸತ್ಯವಾಗಿದೆ. ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಅಷ್ಟೆ. ಅವರು ಯಾರ್ಯಾರ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಹೇಳಿದ್ದರೋ ಅದೆಲ್ಲವೂ ನಿಜವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನಾನು ಕಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ನನ್ನ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೊಂದಿಗಿನ ನನ್ನ ಸಂಬಂಧವು, ಗುರುಮಹಾ ರಾಜರು ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಏನು ಹೇಳಿದ್ದರೋ ಅದರಿಂದ ತುಂಬ ಪ್ರಭಾವಿತವಾಗಿದೆ. ಯಾರನ್ನು ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈಶ್ವರಕೋಟಿಗಳೆಂದು ಕರೆದಿದ್ದರೋ ಅವರೆಲ್ಲರ ಅಂತಸ್ಸತ್ವವನ್ನು ನಾನು ನನ್ನ ಸ್ವಂತ ಅಂತರ್ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹಾಗೂ ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ನಡೆಸಿದ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳಿಂದ ಮನಗಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ ಈ ಈಶ್ವರಕೋಟಿಗಳೆಂಬವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನೂ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನಗಳನ್ನೂ ನಾನು ಯಾವಾಗಲೂ ಒಪ್ಪದಿರಬಹುದು. ಅಥವಾ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರನ್ನು ನಿಷ್ಠುರದ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಟೀಕಿಸಿರಬಹುದು, ಬೈದಿರಲೂಬಹುದು. ಆದರೆ ನನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅವರಿಗೆ ಬೇರೆಲ್ಲರಿ ಗಿಂತಲೂ ಉನ್ನತವಾದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಯಾರ ನಿರ್ಣಯವನ್ನು ನಾನು ವೇದವಾಕ್ಯವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆಯೋ ಆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರೇ ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಆ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೇರಿಸಿ ದ್ದಾರೆ.” ಹೀಗೆ ನುಡಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಉದ್ಗರಿಸಿದರು, “ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ, ನಾನು (ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ) ನಿಷ್ಠಾವಂತನಾಗಿದ್ದೇನೆ ! ನಾನು ನನ್ನ ಹೃದಯಾಂತರಾಳದವರೆಗೂ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಾಗಿದ್ದೇನೆ !”

ಮರುದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರಾದ ವಿರಜಾನಂದರು, ಶಿವಾ ನಂದರು, ಸದಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಗೋವಿಂದ ಸಾಹ ಚಂಪಾವತ್ನಿಂದ ಹೊರಟು ತನಕ್ಪುರಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಬಯಲುಪ್ರದೇಶ ಪ್ರಾರಂಭ. ತನಕ್ಪುರದಲ್ಲಿನ ಅಂಗಡಿ ಯೊಂದರಲ್ಲಿ ರಾತ್ರಿಯನ್ನು ಕಳೆದ ಪ್ರಯಾಣಿಕರು, ಕುದುರೆಗಳನ್ನೇರಿ ಪಿಲಿಭಿತ್ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಹೊರಟರು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶಿವಾನಂದರಿಗೆ ಆದೇಶಿಸಿದರು : “ನೀನು ಪಿಲಿಭಿತ್ ನಿಂದ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಹೊರಡಬೇಕು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿನ ಊರುಗಳಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಸಿಗಬಹುದಾದ ಧರ್ಮಿಷ್ಠರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿ, ಅವರಿಂದ ಬೇಲೂರು ಮಠದ ನಿರ್ವಹಣೆಗಾಗಿ ಹಾಗೂ ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಗಾಗಿ ಧನಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡುತ್ತ ಬಾ. ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ನೀನೊಬ್ಬನೇ ಅಲ್ಲದೆ ಮಠದ ಎಲ್ಲ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ನೀವುಗಳು ಧರ್ಮಪ್ರಚಾರ ಮಾಡುತ್ತ, ಬೋಧನೆ ನೀಡುತ್ತ ಭಾರತದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸಂಚರಿಸಬೇಕು. ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಮಠದ ನಿಧಿಗೆ ಕನಿಷ್ಠ ಪಕ್ಷ ಎರಡೆರಡು ಸಾವಿರ ರೂಪಾಯಿಗಳನ್ನು ತರಬೇಕು.” ತಮ್ಮ ನೆಚ್ಚಿನ ನಾಯಕನ ಮಾತಿಗೆ ಶಿವಾನಂದರು ತಕ್ಷಣ ಒಪ್ಪಿ ತಲೆಬಾಗಿದರು.

ಪಿಲಿಭಿತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸದಾನಂದರೊಡನೆ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಟ್ರೈನನ್ನೇರಿ ದರು. ಅವರು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ಎರಡನೆಯ ದರ್ಜೆಯ ಬೋಗಿಯಲ್ಲಿ ಅದಾಗಲೇ ಒಬ್ಬ ಆಂಗ್ಲ ಸೈನ್ಯಾಧಿಕಾರಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ. ತಾನು ಕುಳಿತಿದ್ದ ಬೋಗಿಯೊಳಕ್ಕೆ ‘ಸ್ಥಳೀಯ’ರು (ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯರನ್ನು ಆಂಗ್ಲರು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದುದು natives ಅಥವಾ ಸ್ಥಳೀಯರು ಎಂದು. ಈ ಶಬ್ದದಲ್ಲಿ ತಿರಸ್ಕಾರಾರ್ಥ ತಾನೇತಾನಾಗಿ ಸೇರಿಕೊಂಡಿತ್ತು.) ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದು ಆತನಿಗೆ ಸಹ್ಯವಾಗ ಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಡಲು ಅಲ್ಲಿನ ಡೆಪ್ಯುಟಿ ಕಲೆಕ್ಟರರೂ ಸೇರಿದಂತೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಜನ ಸೇರಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿದ ಸೈನ್ಯಾಧಿಕಾರಿ ಒಳಗೊಳಗೇ ಕುದಿದ. ತಾನೀಗ ಮಾತನಾಡಿ ದರೆ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆಂದು ಗೊತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸೀದಾ ಎದ್ದು ಸ್ಟೇಷನ್ ಮಾಸ್ಟರನ ಬಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಆ ‘ಅನಾಗರಿಕ ಸ್ಥಳೀಯ’ನನ್ನು ತನ್ನ ಬೋಗಿಯಿಂದ ಹೊರಗಟ್ಟುವಂತೆ ಆಜ್ಞೆ ಮಾಡಿದ. ಆ ಸ್ಟೇಷನ್ ಮಾಸ್ಟರೂ ಒಬ್ಬ ‘ಸ್ಥಳೀಯ’ನೇ. ಆದರೂ ಈ ಬಿಳಿಯನ ಜಬರದಸ್ತಿಗೆ ಹೆದರಿ ಆ ಬೋಗಿಗೆ ಹೋದ. ಸೈನ್ಯಾಧಿಕಾರಿ ದೂರದಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡ. ಸ್ಟೇಷನ್ ಮಾಸ್ಟರು ತನ್ನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ವಿನಮ್ರತೆಯಿಂದ, ಬೇರೊಂದು ಬೋಗಿಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡ. ಅವನಿನ್ನೂ ತನ್ನ ಮಾತನ್ನು ಮುಗಿಸಿರಲಿಲ್ಲ ; ಅಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನನಗೆ ಎದ್ದು ಹೋಗುವಂತೆ ಹೇಳಲು ಅದೆಷ್ಟು ಧೈರ್ಯ ! ನಾಚಿಕೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ ನಿಮಗೆ ?” ಎಂದು ಗರ್ಜಿಸಿದರು. ಸತ್ತೆನೋ ಕೆಟ್ಟೆನೋ ಎಂದು ಆತ ಅಲ್ಲಿಂದ ಪರಾರಿ. ಇತ್ತ ಸೈನ್ಯಾಧಿಕಾರಿ, ಇಷ್ಟುಹೊತ್ತಿಗೆ ತನ್ನ ಆಜ್ಞೆ ನೆರವೇರಿರುತ್ತದೆಂಬ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಬಂದು ನೋಡುತ್ತಾನೆ– ಇಬ್ಬರೂ ಅಲ್ಲೇ ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ ! ಅವನಿಗೆ ಮೈಯೆಲ್ಲ ಉರಿದುಹೋಯಿತು. ಛಂಗನೆ ಬೋಗಿ ಯಿಂದ ಹಾರಿ ಸ್ಟೇಷನ್ ಮಾಸ್ಟರನ ಕೋಣೆಗೆ ನುಗ್ಗಿದ. ಆತ ಅಲ್ಲಿ ಇರದಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡು, “ಸ್ಟೇಷನ್ ಮಾಸ್ಟರ್ ! ಏ ಸ್ಟೇಷನ್ ಮಾಸ್ಟರ್ !” ಎಂದು ಅರಚುತ್ತ ಒಂದು ಪ್ಲಾಟ್ಫಾರಂ ನಿಂದ ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಹಾರಾಡಿದ. ಆದರೆ ಈ ಸ್ಟೇಷನ್ ಮಾಸ್ಟರು ‘ಅತ್ತ ದರಿ ಇತ್ತ ಪುಲಿ’ ಎಂಬ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲೋ ತಲೆಮರೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ. ಅಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ನಿಲ್ದಾಣದ ಗಂಟೆ ಹೊಡೆಯಿತು. ಬೇರೆ ದಾರಿಗಾಣದೆ ಆ ಬಿಳಿಯ ಓಡಿ ಬಂದು ತನ್ನ ಗಂಟು ಮೂಟೆಯನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು ತಾನೇ ಬೇರೊಂದು ಬೋಗಿಗೆ ಹೋದ. ಕುಳಿತಲ್ಲಿಂದಲೇ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ ಗುರುಶಿಷ್ಯರಿಬ್ಬರೂ ಹೊಟ್ಟೆತುಂಬ ನಕ್ಕರು.

ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬರುವ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ, ತಮ್ಮ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗ್ ಆಕಸ್ಮಿಕ ಮರಣವನ್ನಪ್ಪಿದನೆಂಬ ದಾರುಣ ವಾರ್ತೆ ತಿಳಿಯಿತು. ತನ್ನ ನೆರೆರಾಜ್ಯದ ಆಗ್ರಾದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಅಕ್ಬರ್ ಕಟ್ಟಿಸಿದ್ದ ಎಂಬತ್ತಾರು ಅಡಿ ಎತ್ತರದ ಗೋಪುರದ ದುರಸ್ತಿ ಮಾಡಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಮೇಲೆ ಹತ್ತಿದ್ದ. ಆದರೆ ಬಲವಾಗಿ ಗಾಳಿ ಬೀಸಿದ್ದರಿಂದಲೋ ಏನೋ ಆಯ ತಪ್ಪಿ ಬಿದ್ದು ತಕ್ಷಣ ಸಾವಿಗೀಡಾದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಇದು ದೊಡ್ಡ ಆಘಾತ ವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಇದೊಂದು ತುಂಬಲಾರದ ನಷ್ಟ. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಸಂಘದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೂ ಇದರಿಂದ ಪೆಟ್ಟು ಬಿದ್ದಂತಾಯಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ತಮ್ಮ ದುಃಖವನ್ನು ಹೃದಯದೊಳಗೆ ಅಡಗಿಸಿಕೊಂಡು ಕಲ್ಕತ್ತವನ್ನು ತಲುಪಿದರು.

೩೮ಚಂದ್ರನಾಥ ಯಾತ್ರೆ

ಮಾಯಾವತಿಯ ಪ್ರವಾಸವು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಬಹಳ ಆನಂದವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿತು. ಮಠಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಅವರು, ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಅದನ್ನು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಪ್ರಶಂಸಿಸಿ ದರು. ಆಶ್ರಮದ ಸುಂದರ ಪರಿಸರ, ಹಿಮಾಲಯದ ಪ್ರಶಾಂತ ಪರ್ವತಶ್ರೇಣಿಗಳಿಂದ ಆವೃತ ವಾದ ವಿಶೇಷ ನೋಟಗಳನ್ನು ಕೊಂಡಾಡಿದರು. ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರರ ಸಹನೆ, ಶಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಶಾಂತಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಮತ್ತು ಅವರು ತಮಗಿತ್ತ ಆದರದ ಆತಿಥ್ಯವನ್ನು ಬಹುವಾಗಿ ಶ್ಲಾಘಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರ ಪ್ರೀತಿಪೂರ್ವಕ ಸೇವೆಯಿಂದ ಅವರು ಸಂಪ್ರೀತರಾಗಿದ್ದರು.

ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯನೂ ಸ್ನೇಹಿತನೂ ಆದ ಮಹಾರಾಜ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನ ಆಕಸ್ಮಿಕ ನಿಧನದಿಂದಾಗಿ ಅವರ ಹೃದಯಕ್ಕಾಗಿದ್ದ ನೋವು ಬೇಗನೆ ಮಾಸಲಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಎಷ್ಟೇ ಮರೆಯಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ ನೆನಪು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಮರುಕಳಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳ ಬಳಿಕ ಮೇರಿಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರವೊಂದರಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶೋಕವನ್ನು ತೋಡಿಕೊಂಡಿ ದ್ದಾರೆ : “ಕೆಲ ತಿಂಗಳ ಹಿಂದೆ ಖೇತ್ರಿಯ ಮಹಾರಾಜ ಅಪಘಾತದಲ್ಲಿ ಮೃತನಾದ. ನೋಡು, ನನಗೀಗ ಎಲ್ಲವೂ ಮಬ್ಬುಗವಿದಂತಾಗಿದೆ . . . ”

ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮತ್ತೆ ಮಠದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೊಂದಿಗೆ, ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಇರುವಂತಾಗಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಂತಸ, ಉತ್ಸಾಹ. ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ವರ್ಷದ ಕಾಲ ಪಶ್ಚಿಮ ದೇಶಗಳ ವಾಸದಿಂದಾಗಿ ಮಠದಿಂದ ದೂರವಿದ್ದ ಅವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಮೇಲೂ ಮಠದಲ್ಲಿದ್ದದ್ದು ಹದಿನೆಂಟೇ ದಿನಗಳು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಮಾಯಾ ವತಿಗೆ ತೆರಳಬೇಕಾಗಿ ಬಂದಿತು. ಈಗ ಅದೂ ಮುಗಿದು ಮಠದಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರು ಮತ್ತಿನ್ನೆಲ್ಲಿಗೆ ಯಾವಾಗ ಹೊಡುತ್ತಾರೋ ಹೇಳಲು ಬರುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಮಧ್ಯೆ ಅವರನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ದಿನ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬುದೇ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳೆಲ್ಲರ ಇಚ್ಛೆ.

ಕಳೆದ ಒಂದೂವರೆ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಮಠವು ಸರ್ವಾಂಗೀಣ ಪ್ರಗತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿತ್ತು. ಹಲವಾರು ಬಗೆಯ ತರಗತಿಗಳು ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದುವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ವ್ಯಾಯಾಮವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಧ್ಯಾನ ಜಪಗಳಿಗಾಗಿ ಸಮಯವನ್ನು ನಿಗದಿಗೊಳಿಸ ಲಾಗಿತ್ತು. ಮಠಕ್ಕೆ ಹೊಸ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳು ಸೇರಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿ ಗಳೂ ಶಿಷ್ಯರೂ ಅಧ್ಯಯನ, ಪ್ರವಚನ, ತರಬೇತಿ ಹಾಗೂ ಸೇವಾಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಗಮನಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಂತುಷ್ಟ ರಾದರು.

ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಬಳಿಕ ಅವರು ಬಹುಕಾಲ ಯಾವ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸಮಾರಂಭದಲ್ಲೂ ಭಾಗವಹಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಬೇಲೂರಿನ ಎಂ. ಇ. ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಬಹುಮಾನ ವಿತರಣಾ ಸಮಾ ರಂಭದ ಆಧ್ಯಕ್ಷತೆಯನ್ನು ವಹಿಸಲು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಅವರು ಶಿಕ್ಷಣಕ್ರಮದ ಕೆಲವು ದೋಷಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿ ತೋರಿಸಿದರಲ್ಲದೆ, ಅವುಗಳ ಪರಿಹಾರೋಪಾಯ ವನ್ನೂ ಸೂಚಿಸಿದರು. ಅವರು ಹೇಳಿದರು : “ಆಧುನಿಕ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಕಾರ್ಯಶೀಲರಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರು ನಿಸ್ಸಹಾಯಕರು. ಇಂದಿನ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಪದ್ಧತಿಯು ಕೇವಲ ಪುಸ್ತಕಜ್ಞಾನ ಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದು. ನಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಕುಶಲಕಲೆಗಳನ್ನು, ಕೈಕೆಲಸವನ್ನು ಬೋಧಿಸಲಾಗು ತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಕಂಗಳನ್ನೂ ಕೈಗಳನ್ನೂ ಬಳಸುವುದು ಹೇಗೆಂಬುದೇ ತಿಳಿಯದು. ತಾವೇ ಸ್ವತಃ ಆಲೋಚಿಸುವುದು ಹೇಗೆ ಮತ್ತು ಅವರವರ ಕಾಲಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂತು ಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿಕೊಡಬೇಕು . . .

“ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ಇಂದು ಲಕ್ಷಾಂತರ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ತುಂಬ ಕಳಪೆಯ ಆಹಾರದ ಮೇಲೆ ಜೀವಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಶೋಚನೀಯ ಸಂಗತಿ. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಭವಿಷ್ಯದ ಆರೋಗ್ಯವು ಅವನ ಬಾಲ್ಯದ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿದೆ ಎನ್ನುವುದೇ ಜನರಿಗೆ ಮರೆತುಹೋಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ಪೌಷ್ಟಿಕಾಹಾರವನ್ನು ನೀಡುವ ಅಭ್ಯಾಸ ಬೆಳೆಯಬೇಕು.

“ಮೂರನೆಯದಾಗಿ, ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಶೀಲ-ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಎನ್ನುವುದು ಕಾಣೆಯಾಗುತ್ತಿದೆ. ಮಕ್ಕಳು ಸಭ್ಯನಡತೆ ಸದ್ವರ್ತನೆಗಳನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಈಗೀಗ, ಸಭ್ಯವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವುದೇ ಗೌರವಕ್ಕೆ ಕಡಿಮೆ ! ಹಿರಿಯರಿಗೆ ವಿಧೇಯರಾಗಿರುವುದೆಂದರೆ ಅವಮಾನಕರ ! ಅವಿಧೇಯತೆಯೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ ಲಕ್ಷಣ !. . . ಇರಲಿ, ಆದರೂ ನಾನು ಹತಾಶನಾಗಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಜನಾಂಗದ ಬಗ್ಗೆ ನಾನು ಅಭಿಮಾನವನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ. ಪ್ರತಿ ದಿನವೂ ಅದ್ಭುತ ಭವಿಷ್ಯವೊಂದರ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಮುಂಗಾಣುತ್ತಿದ್ದೇನೆ . . . .”

ಮಠಕ್ಕೆ ಮರಳಿದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಬರುವ ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರರೊಂದಿಗೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಹೋಗಿ, ವೇದಾಂತ ಪ್ರಚಾರ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಹೊಸ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತುಂಬಿ ಉದ್ದೀಪನಗೊಳಿಸುವ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಅವರು ಸಾರಾ ಬುಲ್ಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿದರು. ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತ ಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಬೇಕು ಎಂದು ಮುಂಬಯಿ ಹಾಗೂ ಇತರ ಸ್ಥಳಗಳಿಂದ ಒತ್ತಾಯಪೂರ್ವಕ ಆಹ್ವಾನಗಳು ಬರುತ್ತಿದ್ದುವು. ಅಲ್ಲದೆ ಪೂರ್ವಬಂಗಾಳದಿಂದಲೂ ಅವರಿಗೆ ಕರೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಇವೆಲ್ಲದರೊಂದಿಗೆ, ಇನ್ನಾದರೂ ಕೆಲಕಾಲ ಅವರು ಮಠದಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬ ಅವರ ಸಹಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಆಗ್ರಹಪೂರ್ವಕ ಬೇಡಿಕೆಯಂತೂ ಇದ್ದೇ ಇತ್ತು. ನಿಜಕ್ಕೂ ಕಾಯಿಲೆ ಗಳಿಂದಲೂ ಅತಿಯಾದ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದಲೂ ಜರ್ಜರಿತವಾಗಿದ್ದ ಅವರ ಶರೀರಕ್ಕೆ ದೀರ್ಘ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯ ಅಗತ್ಯವಿತ್ತು. ಇದು ಅವರಿಗೂ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ, ತಾವಿನ್ನು ನಿವೃತ್ತ ರಾಗುತ್ತೇವೆಂದು ಅವರೇ ಅದೆಷ್ಟು ಸಲ ತೀರ್ಮಾನ ಮಾಡಿದ್ದರೋ ! ಆದರೂ ಅವರು ಈ ಎಲ್ಲ ಯೋಜನೆಗಳ ಬಗೆಗೂ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಇವೆಲ್ಲದರೊಂದಿಗೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಇನ್ನೊಂದು ಚಿಂತೆಯಿತ್ತು. ಅದು ತಮ್ಮ ವೃದ್ಧ ತಾಯಿಯನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಅವರು ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿ ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಟಾಗಿ ನಿಂದಲೂ, ತಾವು ತಮ್ಮ ಹೆತ್ತ ತಾಯಿಯ ಸುಖವನ್ನು ಬಲಿಯಾಗಿಸಿ ಈ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡಿ ದ್ದೇವೆಂಬ ಅನಿಸಿಕೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇದ್ದೇ ಇತ್ತು. ಆರ್ಥಿಕ ಸಂಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದ ‘ತಮ್ಮ’ ಸಂಸಾರವು ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂತಾಗಲು ಅವರು ಮಹಾರಾಜ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನ ನೆರವನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದರು. ತನ್ಮೂಲಕ ಅವರ ಸೋದರರಾದ ಮಹೇಂದ್ರನಾಥ, ಭೂಪೇಂದ್ರನಾಥರಿಬ್ಬರೂ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಬೆಳೆದುನಿಂತ ಹಿರಿಯ ಮಗನ ಆಸರೆ ಹಾಗೂ ಸಾಮೀಪ್ಯದ ಆನಂದ ಅತಿ ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿದ್ದ ತನ್ನ ಇಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ನರೇಂದ್ರ ತನ್ನಿಂದ ದೂರವಾಗಿದ್ದುದು ಭುವನೇಶ್ವರಿದೇವಿಗೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಆಘಾತವೇ ಆಗಿತ್ತೆನ್ನಬೇಕು. ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಾರ್ಥವಾಗಿ ಹೊರಟ ತಮ್ಮ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ತಾಯಿ ಮಾಡಿದ ಈ ತ್ಯಾಗದ ಬೆಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ತಾಯಿಯ ಕೊನೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ತಾವು ಕೆಲಕಾಲವಾದರೂ ಜೊತೆಗಿದ್ದು ಆಕೆಯ ದಗ್ಧಹೃದಯಕ್ಕೆ ತಂಪನ್ನುಂಟುಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆ ಅವರ ಮನದಲ್ಲಿತ್ತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದರಂತೆ ಏಳುತ್ತಿದ್ದ ತರಂಗಗಳ ರೂಪ ವನ್ನು, ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಪತ್ರಗಳ ಮೂಲಕ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ತಮ್ಮ ಮುಂದಿದ್ದ ಹಲವಾರು ತುರ್ತು ಕಾರ್ಯಗಳ ಪೈಕಿ ಮೊದಲು ಯಾವುದನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳು ವುದೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಲಾಗದಂತಹ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ. ಒಂದು ಕಡೆ ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯದ, ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ತಮ್ಮ ಉಳಿವು ಅಳಿವಿನ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಭಾರದ ಸೆಳೆತ. ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ತಮ್ಮ ಮಾತೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ಕರ್ತವ್ಯದ ಚಿಂತೆ. ಜೊತೆಗೆ ಆಪ್ತ ಶಿಷ್ಯ ಅಜಿತ್ಸಿಂಗನ ಆಕಸ್ಮಿಕ ಸಾವಿನ ಆಘಾತ. ಇಷ್ಟು ಒತ್ತಡಗಳ ನಡುವೆಯೂ ಅವರ ಶಕ್ತಿ ಉತ್ಸಾಹಗಳು ಪುಟಿಯುವ ಪರಿ ಯನ್ನು ಕಂಡರೆ ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.

೧೯ಂ೧ರ ಜನವರಿಯ ಅಂತ್ಯಕ್ಕೆ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದಳು. ಇವಳು ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರರು ಈಜಿಪ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಂಡದ್ದನ್ನು ಹಿಂದೆ ನೋಡಿದೆವು. ಈಜಿಪ್ಟಿನ ಪ್ರವಾಸವನ್ನು ಮುಗಿಸಿದ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ ಲಾಡ್, ಅಲ್ಲಿಂದ ತನ್ನ ಕೆಲವು ಆಂಗ್ಲ ಸ್ನೇಹಿತರೊಂದಿಗೆ ಜಪಾನ್ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹೊರಟಿದ್ದಳು. ಜಪಾನಿಗೆ ಹೋಗುವ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಈಗ ಆಕೆ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದ ಮೆಕ್ಲಾಡಳು, ವೇದಾಂತ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಜಪಾನಿಗೆ ಹೋಗುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಿದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಂತೂ ಆ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬ ಉತ್ಸಾಹ ತೋರಿದರು. ತಾನು ಜಪಾನಿಗೆ ಹೋದಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಪತ್ರ ಬರೆಯುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಹೊರಟಳು.

ಇತ್ತ ಬೇಲೂರು ಮಠದ ಆಡಳಿತವನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಿತಗೊಳಿಸುವ ಕಾರ್ಯವಿನ್ನೂ ಬಾಕಿಯಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಜನವರಿ ೩ಂರಂದು ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠದ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹಕ್ಕುಗಳನ್ನು ಹೊತ್ತ ಟ್ರಸ್ಟಿನ ರಚನೆಯನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಿದರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ನೇರ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದ, ಪ್ರೇಮಾನಂದ, ಶಿವಾನಂದ, ಶಾರದಾನಂದ, ಅಖಂಡಾನಂದ, ತ್ರಿಗುಣಾತೀತಾನಂದ, ರಾಮಕೃಷ್ಣಾ ನಂದ, ಅದ್ವೈತಾನಂದ, ಅಭೇದಾನಂದ, ಸುಬೋಧಾನಂದ ಹಾಗೂ ತುರೀಯಾನಂದ–ಇವರು ಗಳನ್ನು ಟ್ರಸ್ಟಿಗಳೆಂದು ನೇಮಿಸಲಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ಇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ತಾವಾಗಿಯೇ ಈ ಟ್ರಸ್ಟಿನಿಂದ ಹೊರಗುಳಿದರು. ಅದ್ಭುತಾನಂದರನ್ನೂ ಟ್ರಸ್ಟಿಗಳಲ್ಲೊಬ್ಬರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಚ್ಛಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅದ್ಭುತಾನಂದರು, “ನನಗದೆಲ್ಲ ಬೇಡವೇ ಬೇಡ ; ದಯವಿಟ್ಟು ಆ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ತರಲೇಬೇಡಿ” ಎಂದುಬಿಟ್ಟರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನೀನೇನೂ ಮಾಡಬೇಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ನಿನ್ನ ಹೆಸರು ಮಾತ್ರ ಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ನೀನು ಚಿಂತಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ” ಎಂದರು. ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರೂ ಅವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಲು ನೋಡಿದರು. ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಅದ್ಭುತಾ ನಂದರು ಒಪ್ಪಲೇ ಇಲ್ಲ.

ಟ್ರಸ್ಟಿನ ದಸ್ತಾವೇಜಿನಲ್ಲಿ, ಟ್ರಸ್ಟಿಗಳು ತಮ್ಮಲ್ಲೇ ಒಬ್ಬರನ್ನು ಎರಡು ವರ್ಷದ ಅವಧಿಗೆ ಅಧ್ಯಕ್ಷರನ್ನಾಗಿ ಚುನಾಯಿಸುವಂತೆ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಾಗಿತ್ತು. ಫೆಬ್ರವರಿ ಹತ್ತರಂದು ಟ್ರಸ್ಟಿಗಳ ಸಭೆ ಯೊಂದು ನಡೆಯಿತು. ಅಧ್ಯಕ್ಷಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಮೂರು ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸಲಾಯಿತು ; ಪ್ರೇಮಾ ನಂದರು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರ ಹೆಸರನ್ನೂ ಶಾರದಾನಂದರು ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರ ಹೆಸರನ್ನೂ ಬ್ರಹ್ಮಾ ನಂದರು ಶಾರದಾನಂದರ ಹೆಸರನ್ನೂ ಸೂಚಿಸಿದರು. ಈಗ ಮತಗಳನ್ನು ಹಾಕಲಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾಗಿ ಚುನಾಯಿತರಾದರು.

ಈ ಹಿಂದೆಯೇ ತಿಳಿಸಿದಂತೆ, ಬಾಲಿ ಟೌನಿನ ಪುರಸಭೆಯು ಮಠವನ್ನು ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಂಸ್ಥೆಯೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸದೆ ದೊಡ್ಡ ಮೊತ್ತದ ತೆರಿಗೆ ಹಾಕಿತ್ತು. ೧೯ಂಂರ ಸೆಪ್ಟೆಂಬರಿನಲ್ಲಿ ಮಠದ ಪರವಾಗಿ ಮೊಕದ್ದಮೆ ಹೂಡಿ, ಮಠಕ್ಕೆ ತೆರಿಗೆಯಿಂದ ವಿನಾಯಿತಿ ನೀಡಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡಾಗ, ಜಿಲ್ಲಾ ನ್ಯಾಯಾಲಯವು ಮಠದ ಪರವಾಗಿ ತೀರ್ಪು ನೀಡಿತು. ಆದರೆ ಪುರಸಭೆಯು ಬಿಡದೆ, ಮೇಲಿನ ಕೋರ್ಟುಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಮೊಕದ್ದಮೆ ಹೂಡಿತು. ಕಡೆಗೆ ೧೯ಂ೧ರ ಫೆಬ್ರುವರಿಯಲ್ಲಿ ಕಲ್ಕತ್ತ ಹೈಕೋರ್ಟು, ಮಠದ ವಾದವನ್ನೇ ಪುರಸ್ಕರಿಸಿದಾಗ ಆ ವಿಷಯ ಅಲ್ಲಿಗೆ ನಿಂತಿತು.

ಫೆಬ್ರುವರಿ ೨೪ ಭಾನುವಾರದಂದು ಬೇಲೂರು ಮಠದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ೬೪ನೆಯ ಜಯಂತ್ಯುತ್ಸವನ್ನು ಭಾರೀ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಆಚರಿಸಲಾಯಿತು. ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಿಂದ ಮೂವತ್ತು ಸಾವಿರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನ ಸೇರಿದರು. ಹಲವಾರು ಭಜನ ಮಂಡಳಿಗಳು ಉತ್ಸವಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷ ಕಳೆ ತಂದುಕೊಟ್ಟಿದ್ದುವು.

ಮಠದ ಆಡಳಿತಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ತುರ್ತಿನ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮುಗಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈಗ ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಲು ಅಣಿಯಾದರು. ಆದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಅವರು ಹೇಗೆ ದಿನದಿನಕ್ಕೂ ಇಳಿದುಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬುದನ್ನು ಅವರ ನಿಕಟವರ್ತಿಗಳೆಲ್ಲ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣು ತ್ತಿದ್ದರು. ದೈಹಿಕವಾಗಿಯೂ ಮಾನಸಿಕವಾಗಿಯೂ ದಣಿವುಂಟುಮಾಡುವಂತಹ ಯಾವುದೇ ಬಗೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡಬಾರದೆಂದು ವೈದ್ಯರು ತೀವ್ರ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯನ್ನಿತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಾಧ್ಯವಾದ ಮಟ್ಟಿಗೂ ಅವರ ಮಾತಿನಂತೆಯೇ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಈಗೀಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಬಿಡುವು ಸಿಕ್ಕಿದಂತಾದ್ದರಿಂದ ತಮ್ಮ ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಮರೆತು ಮತ್ತೆ ಕಾರ್ಯಮಗ್ನರಾದರು.

ದಕ್ಷಿಣಭಾರತಕ್ಕೂ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೂ ಭೇಟಿ ನೀಡುವ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಅವರು ತತ್ಕಾಲಕ್ಕೆ ರದ್ದುಪಡಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಪೂರ್ವಬಂಗಾಳದಿಂದ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಲು ಅವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಈ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ತಾಯಿಯನ್ನು ಪೂರ್ವಬಂಗಾಳದ ಹಾಗೂ ಅಸ್ಸಾಮಿನ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರಗಳಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದರು. ಇತರ ಎಲ್ಲ ಕೆಲಸಗಳಿಗಿಂತಲೂ ತಮ್ಮ ಮಾತೆಯ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಂತೋಷ ವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಕೆಲಸವೇ ಅವರ ಪಾಲಿನ ಆದ್ಯ ಕರ್ತವ್ಯವಾಯಿತು.

ಅವರ ಈ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಉದ್ದೇಶವೂ ಅಡಗಿತ್ತು. ಪೂರ್ವ ಬಂಗಾಳವು (ಇಂದಿನ ಬಾಂಗ್ಲಾದೇಶ) ಬಂಗಾಳ ಪ್ರಾಂತದ ಒಂದು ಭಾಗವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದಲ್ಲಿ ಉದ್ಭವಿಸಿದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯ ಪ್ರವಾಹವು ಈ ಭಾಗವನ್ನಿನ್ನೂ ಮುಟ್ಟಿರಲಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಹೆಸರು ಈ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಪ್ರಚಾರವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ದಿವ್ಯ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಪೂರ್ವ ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ಹರಡುವ ಉದ್ದೇಶ ಅವರದ್ದಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ, ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಭಾರತದ ಬಹುಭಾಗವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ್ದರೂ ಈ ಸಮೀಪದ ಸ್ಥಳವನ್ನೇ ವೀಕ್ಷಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಯ ಬಾರಿ ನಾಗಮಹಾಶಯರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿದ್ದಾಗ, ಅವರ ಊರಾದ ದೇವಭೋಗಕ್ಕೊಮ್ಮೆ ಬರುವುದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು. (ನಾಗಮಹಾಶಯರು ಈಗ ತೀರಿಹೋಗಿದ್ದರೂ ಅವರ ಹೆಂಡತಿ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಜೀವಿಸಿದ್ದರು.) ಈ ಎಲ್ಲ ಕಾರಣಗಳಿಂದಾಗಿ, ಅವರು ಪೂರ್ವ ಬಂಗಾಳ ಯಾತ್ರೆಗೆ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಸಿದ್ಧರಾಗಿ ನಿಂತರು.

ಮಾರ್ಚ್ ೧೮ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಬಂಧುಗಳೊಡನೆ ಕಲ್ಕತ್ತವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟರು. ಆದರೆ ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ಅವರ ತಾಯಿಗೆ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಹೊರಡಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ತನ್ನ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಒಂದು ವಾರದ ಬಳಿಕ ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಹೊರಟು ಢಾಕಾದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ತಂಡವನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡರು. ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಹೊರಟ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಗೋಯಲುಂಡೊ ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಟ್ರೈನಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಸ್ಟೀಮರಿನಲ್ಲಿ ನಾರಾಯಣಗಂಜ್ಗೆ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಢಾಕಾದ ಸ್ವಾಗತ ಸಮಿತಿಯ ಕೆಲವು ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು ಎದುರ್ಗೊಂಡು ಸ್ವಾಗತಿ ಸಿದರು. ಮಾರ್ಚ್ ೧೯ರ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಟ್ರೈನು ಢಾಕಾ ತಲುಪಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಭಾರೀ ಜನಸ್ತೋಮವು “ಜೈ ರಾಮಕೃಷ್ಣದೇವ !” ಎಂಬ ಉದ್ಘೋಷದೊಂದಿಗೆ ಅವರನ್ನು ಬರಮಾಡಿ ಕೊಂಡಿತು. ನಗರದ ಹಲವಾರು ಕಾಲೇಜುಗಳ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದರು. ನಾಗರಿಕರ ಪರವಾಗಿ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ವಕೀಲರಾದ ಈಶ್ವರಚಂದ್ರ ಘೋಷ್ ಹಾಗೂ ಗಗನ ಚಂದ್ರ ಘೋಷ್ ಎಂಬ ಗಣ್ಯರು ಅವರನ್ನು ಆದರಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಸುಸಜ್ಜಿತ ಸಾರೋಟಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಬೃಹತ್ ಮೆರವಣಿಗೆಯೊಂದು ಢಾಕಾದ ರಸ್ತೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಗಿ, ಬಾಬು ಮೋಹಿನೀಮೋಹನ ದಾಸ್ ಎಂಬ ಜಮೀನ್ದಾರರ ಬಂಗಲೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಗಳ ವಾಸ್ತವ್ಯಕ್ಕೆ ಏರ್ಪಾಡು ಮಾಡಲಾಗಿತ್ತು.

ಢಾಕಾದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡಲು ಹಾಗೂ ಅವರ ಪ್ರವಚನಗಳನ್ನು ಆಲಿಸಲು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ನೂರಾರು ಜನ ಸೇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಾರ್ಚ್ ೨೫ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಾಯಿ, ತಂಗಿ, ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ಹಾಗೂ ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ನಾರಾಯಣಗಂಜ್ಗೆ ಬಂದರು. ಇಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯ ಗುಂಪಿನವರು ಕೂಡಿಕೊಂಡರು. ಮರುದಿನ ಎಲ್ಲರೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಹೊರಟು, ೨೭ರ ಮುಂಜಾನೆ ಲಂಗಲ್ ಬಂಧ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ತಲುಪಿದರು. ಇದು ಬ್ರಹ್ಮಪುತ್ರ ನದಿಯ ದಡದಲ್ಲಿರುವ ಪುರಾಣ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರ. ಚೈತ್ರಮಾಸದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಅಶೋಕಾ ಷ್ಟಮಿಯ ದಿನದಂದು ಇಲ್ಲಿ ಮಿಂದರೆ, ಜಗತ್ತಿನ ಸಕಲ ತೀರ್ಥಗಳಲ್ಲೂ ಮಿಂದ ಫಲ ಎಂಬ ಪ್ರತೀತಿಯಿದೆ. ಅಂದು ಅಲ್ಲೊಂದು ಜಾತ್ರೆಯೂ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಈ ಪುಣ್ಯಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲಿ ನದೀಸ್ನಾನ ಮಾಡಲು ದೂರ ದೂರದ ಸ್ಥಳಗಳಿಂದಲೂ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಬಂದು ಸೇರುತ್ತಾರೆ. ಆ ವರ್ಷ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಲಕ್ಷಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಜನ ಸೇರಿದ್ದರು. ನದಿಯು ಮೈಲಿಗಟ್ಟಲೆ ಉದ್ದದ ವರೆಗೂ ದೋಣಿಗಳಿಂದ ತುಂಬಿಹೋಗಿತ್ತು. ಈ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ನದಿ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಮೈಲಿ ಅಗಲವಿದೆ. ಆದರೂ ಇಡೀ ನದಿಯೇ ಕೆಸರಿನಿಂದ ರಾಡಿಯಾಗಿಬಿಟ್ಟಿತ್ತು.

ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ, ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಜನ ಸೇರುವ ಇಂತಹ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅಂಟುಜಾಡ್ಯಗಳು ಹರಡುತ್ತಿದ್ದುದು ತೀರಾ ಸಾಮಾನ್ಯ. ಆಗೆಲ್ಲ ಚುಚ್ಚುಮದ್ದನ್ನು ಹಾಕಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅಭ್ಯಾಸವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ನೀರು ಕೆಸರಾಗಿದ್ದರೂ ಮತ್ತು ಅಂಟು ರೋಗಗಳ ಭಯವಿದ್ದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಂದು ನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದ್ದೊಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯ ವೆಂಬಂತೆ ತೋರಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಆರೋಗ್ಯ ಶುಚಿತ್ವಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ತುಂಬ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟು. ಆದರೆ ಅವರಲ್ಲಿ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರಿಕನ ಎಂತಹ ಸರಳ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿತ್ತು ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮಿ ಶುದ್ಧಾನಂದರು ತಿಳಿಸುವ ಘಟನೆಯಿಂದ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ :

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ತಂಡವರಿಗೆಲ್ಲ, ಸ್ನಾನದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗುಟುಕು ನೀರನ್ನೂ ಕುಡಿಯಬಾರದೆಂದು ಮುನ್ನೆಚ್ಚರಿಕೆ ನೀಡಿದ್ದರು. ಬಳಿಕ ಢಾಕಾಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಕೇಳಿದರು, “ಯಾರಾದರೂ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದಿರಾ ಹೇಗೆ ?” ಎಂದು. ಏಕೆಂದರೆ, ಎಷ್ಟೇ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಹೇಳಿದರೂ ಭಕ್ತಿಭಾವದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಕದ್ದು ಮುಚ್ಚಿಯಾದರೂ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರದ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದಿರಬಹು ದಲ್ಲವೆ ? ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಯಾರೂ ಕುಡಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತನ್ನು ತಾವೆಲ್ಲ ಅಕ್ಷರಶಃ ಪಾಲಿಸಿದ್ದೇವೆಂಬ ಸಂತೃಪ್ತಿಯಿಂದ ಎಲ್ಲರೂ, “ಇಲ್ಲ, ಇಲ್ಲ ; ನಾವ್ಯಾರೂ ನೀರು ಕುಡಿಯಲಿಲ್ಲ” ಎಂದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಸುನಗುತ್ತ ನುಡಿದರು, “ಆದರೆ ನಾನು ಮಾತ್ರ ಒಂದು ಗುಟುಕು ಕುಡಿದುಬಿಟ್ಟೆ ! . . . ನೀರೊಳಗೆ ಮುಳುಗಿದ್ದಾಗ ನೀವೆಲ್ಲ ಕಾಣದ ಹಾಗೆ ಅಲ್ಲೇ ಒಂದು ಗುಟುಕು ಕುಡಿದೆ.” ಬಳಿಕ ನಗುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಪುಣ್ಯ ಸಿಕ್ಕೇ ಸಿಗುತ್ತದೆಂಬ ‘ಗ್ಯಾರಂಟಿ’ ಏನು ?” ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಎಲ್ಲರೂ ನಕ್ಕರು. ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಅವರ ಸರಳ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನೂ ಗಮನಿಸಿದರು. ಇತರರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮದ ಬಗ್ಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಎಚ್ಚರಿಕೆ ವಹಿಸುವ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಾವು ಮಾತ್ರ ಆ ಅಪಾಯವನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿದ್ದರು ! ಯಾವಾ ಗಲೂ ವೈಚಾರಿಕತೆಯ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುವ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಮೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಗೋಚರಿಸಿದರು.

ಪೂರ್ವ ಬಂಗಾಳದ ನಿಸರ್ಗ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉಲ್ಲಸಿತರಾದರು. ಸಾರಾಳಿಗೆ ಅವರೊಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರೆದರು–“ಅಂತೂ ಕಡೆಗೀಗ ನಾನು ಪೂರ್ವ ಬಂಗಾಳ ದಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ. ನಾನಿಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಿರುವುದು ಇದೇ ಮೊದಲ ಸಲ. ಬಂಗಾಳ ಇಷ್ಟು ಸುಂದರ ವಾಗಿದೆಯೆಂದು ನನಗೆ ಈವರೆಗೂ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ನೀನು ಇಲ್ಲಿನ ನದಿಗಳನ್ನು ನೋಡಬೇಕು– ಶಾಂತವಾಗಿ ಉರುಳುವ ತಿಳಿ ನೀರಿನ ಸಾಗರಗಳಿವು ! ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಹಚ್ಚ ಹಸಿರು, ಪಚ್ಚೆಪಯಿರು....”

ಢಾಕಾದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅನೇಕ ಪ್ರೇಕ್ಷಣೀಯ ಸ್ಥಳಗಳನ್ನೂ ಪುರಾತನ ದೇವಾ ಲಯಗಳನ್ನೂ ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಅವರು ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ನೋಡಲು ನೂರಾರು ಜನ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಅಲ್ಲೊಂದು ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಸರ್ವಾಭರಣಭೂಷಿತೆಯಾಗಿದ್ದ ವೇಶ್ಯೆಯೊಬ್ಬಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡ ಲೆಂದು ತನ್ನ ತಾಯಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಾರೋಟಿನಲ್ಲಿ ಬಂದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆತಿಥೇಯನಾದ ಜತಿನ್ಬಾಬು ಹಾಗೂ ಇತರರು ವಿಶೇಷ ಅತಿಥಿಗಳನ್ನು ಒಳಗೆ ಬಿಡಲು ಹಿಂಜರಿದರು. ಒಳಗಡೆಯಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಈ ವಿಷಯ ತಿಳಿದಾಗ, ಅವರನ್ನು ತಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಕಳಿಸುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು. ತಾಯಿ ಮಗಳಿಬ್ಬರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರು. ಬಳಿಕ ಆ ಯುವತಿ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನು ಉಬ್ಬಸರೋಗದಿಂದ ನರಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ತಾವು ನನ್ನ ಈ ಕಾಯಿಲೆಗೆ ಏನಾದರೂ ಪರಿಹಾರ ಹೇಳಿ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡಬೇಕು” ಎಂದು ಬೇಡಿ ಕೊಂಡಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮರುಕಗೊಂಡು, “ಅಮ್ಮಾ, ನಾನೂ ಕೂಡ ಅದೇ ಉಬ್ಬಸರೋಗದಿಂದ ನರಳುಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ! ನನಗೂ ಆ ಕಾಯಿಲೆಯನ್ನು ವಾಸಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ. ನಿನಗೆ ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಾದರೂ ನೆರವಾಗಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆ ನನಗಿದೆ. ಆದರೆ ನಾನೇನು ಮಾಡಲಮ್ಮ” ಎಂದರು. ಅವರು ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದಾಡಿದ ಆ ಮಾತು ಆ ಇಬ್ಬರು ಮಹಿಳೆಯರಲ್ಲದೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೆಲ್ಲರ ಹೃದಯವನ್ನೂ ಮುಟ್ಟಿತು. ಬಳಿಕ ಇಬ್ಬರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆಶೀರ್ವಾದ ಪಡೆದುಕೊಂಡು ನಿರ್ಗಮಿಸಿದರು.

ಢಾಕಾದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಿದವರಲ್ಲಿ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರೀ ಮನೋಭಾವದ ಕೆಲವು ಯುವಕರಿದ್ದರು. ಇವರ ಪೈಕಿ, ಮುಂದೆ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳ ನಾಯಕರಾದ ಹೇಮಚಂದ್ರ ಘೋಷ್, ಜೋಗೇಂದ್ರ ದತ್ತ ಮೊದಲಾದವರೂ ಇದ್ದರು. ಭಾರತವನ್ನು ಗುಲಾಮಗಿರಿಯ ನೊಗದಿಂದ ವಿಮುಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ರಾಜಕೀಯ ಹತ್ಯೆಗಳನ್ನೂ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧರಾಗಿದ್ದವರು ಇವರು. ವಿವೇಕಾನಂದರ ತಮ್ಮ ಡಾ ॥ ಭೂಪೇಂದ್ರನಾಥ ದತ್ತನೂ ಸಹ ಒಬ್ಬ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿ. ಬಂಗಾಳದ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿ ಚಳವಳಿಯ ಆಧಾರಪುರುಷರೆಂದರೆ ಸ್ವತಃ ವಿವೇಕಾನಂದರೇ ಎಂದು ಇವನು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಇವನು ತನ್ನ Swami Vivekananda : Patriot—Prophet ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ, ಈ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳೆಲ್ಲ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಂದ ಬಹಳಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗಿದ್ದ ರೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಉಜ್ವಲ ರಾಷ್ಟ್ರಭಕ್ತರೂ ಸಮಾಜವಾದದ ಸಮರ್ಥಕರೂ ಆಗಿದ್ದ ರಾದರೂ, ನಿಜಕ್ಕೂ ಅವರು ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಅನುಮೋದಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಕಾರ್ಯಪ್ರಣಾಳಿಕೆಯು ತುಂಬ ಸಾತ್ವಿಕವೂ ವಿಭಿನ್ನವೂ ಆಗಿತ್ತು. ಅವರನ್ನು ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಭೇಟಿಯಾದ ಆ ಯುವಕರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಬಂಗಾಳದ ಉತ್ಸಾಹೀ ತರುಣರಿಂದ ನೀವೇನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತೀರಿ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು : “ವ್ಯಕ್ತಿನಿರ್ಮಾಣವೇ ನನ್ನ ಧ್ಯೇಯ. ಬಂಕಿಮಚಂದ್ರರ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಓದಿ. ಅವರ ದೇಶಭಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಸನಾತನ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗಿರುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನೂ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೂ ನನ್ನ ಆಜ್ಞೆ ಇದು : ‘ಸಂಘಜೀವನ-ಸೇವಾವ್ರತ’. ನಿಮ್ಮ ಅಧ್ಯಯನಾದಿಗಳೊಂದಿಗೇ, ನಿಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ, ವಿನಯದಿಂದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಸಮಾಜಸೇವೆಯನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಜೀವನೇ ಶಿವ.” ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೈವೀಭಾವದೀಪ್ತಿಯಿಂದ ತೀವ್ರ ಕಳಕಳಿಯಿಂದ “ಮೃಗ ಗಳಂತೆ ಜೀವಿಸುತ್ತಿರುವ, ಮನುಷ್ಯನೆಂಬ ಹೆಸರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಹೊತ್ತ ದೀನದಲಿತರ ಸೇವೆಯನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಿ” ಎಂದು ಆ ಯುವಕರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಿಸಿದರು. ಮತ್ತೆ ಉಚ್ಚಸ್ವರದಲ್ಲಿ ಸಾರಿದರು : “ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಹಿಂದುಳಿದ ಬುದ್ಧಿ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಸ್ಪೃಶ್ಯತೆಯೆಂಬ ಅತಿ ಘೋರ ಪಾಪವು ಮೊದಲು ತೊಲಗಬೇಕು. ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅಸ್ಪೃಶ್ಯರೆಂಬವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲ. ಅವರೆಲ್ಲ ನಾರಾಯಣರು.” ಈ ಯವಕರಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಾಲ್ಕಂಶದ ಕಾರ್ಯಪ್ರಣಾಳಿಕೆಯನ್ನು ಹಾಕಿ ಕೊಟ್ಟರು–ಜನಸಾಮಾನ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯುವಿಕೆ, ಅಸ್ಪೃಶ್ಯತಾ ನಿವಾರಣೆ, ವ್ಯಾಯಾಮಶಾಲೆಗಳ ನಿರ್ಮಾಣ ಮತ್ತು ವಾಚನಾಲಯ ಚಳವಳಿ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಢಾಕಾದಿಂದ ಹೊರಡುವ ದಿನ ಸಮೀಪಿಸಿದಂತೆ ಅಲ್ಲಿನ ನಾಗರಿಕರು, ವಿವೇಕಾ ನಂದರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಂತಕ್ಕೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದ ಈ ಅಪೂರ್ವ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳದೆ ಅವರ ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಲು ಕಾತರರಾದರು. ಮಾರ್ಚ್ ೩ಂ ಹಾಗೂ ೩೧ರಂದು ಎರಡು ಸಮಾರಂಭಗಳು ನಡೆಯುವುದೆಂದು ನಿಶ್ಚಯವಾಯಿತು. ಮೊದಲನೆಯ ದಿನ ಜಗನ್ನಾಥ ಕಾಲೇಜಿ ನಲ್ಲಿ ಎರಡು ಸಾವಿರ ಜನರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು, “ನಾನೇನು ಕಲಿತಿದ್ದೇನೆ” ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಗಂಟೆಯ ಕಾಲ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಅದರ ಮುಖ್ಯಾಂಶಗಳು ಇಂತಿದ್ದುವು :

“ನಾನು ಈವರೆಗೂ ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡಿರದಿದ್ದ ಈ ಪೂರ್ವ ಬಂಗಾಳವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸುವ ಅವಕಾಶ ದೊರೆತದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ನನಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಗಂಭೀರವಾಹಿನಿಗಳಾದ ನದಿಗಳು, ವಿಶಾಲವಾದ ಫಲವತ್ತಾದ ಬಯಲು ಪ್ರದೇಶಗಳು, ರಮಣೀಯವಾದ ಹಳ್ಳಿಗಳು– ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಕಂಡು ನನಗೆ ಮಹದಾನಂದವಾಗಿದೆ . . .

“ಹಲವಾರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆಯೇ ನಾನೊಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಂಡುಕೊಂಡೆ– ಅದೇನೆಂದರೆ, ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಧರ್ಮವೇ ಅತ್ಯಂತ ಸಮಾಧಾನಕರವಾದ, ತೃಪ್ತಿಕರ ವಾದ, ಅತ್ಯುತ್ಕೃಷ್ಟವಾದ ಧರ್ಮ. ಆದರೆ ಈಗ ಭಾರತೀಯರಲ್ಲೇ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ತಮ್ಮ ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಅಸಡ್ಡೆಯುಂಟಾಗಿರುವುದು ಕಂಡುಬರುತ್ತಿದೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ನನಗೆ ನಾಚಿಕೆಯಾಗುತ್ತಿದೆ, ದುಃಖವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಭಾರತೀಯರು ತಮ್ಮನ್ನು ಈ ಕಳಂಕದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆದರೆ ಇತ್ತ ಸುಧಾರಕರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರು ವಿವೇಚನೆಯಿಲ್ಲದೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರನ್ನು ಅನುಕರಿಸಲು ನೋಡು ತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಹಿಂದೂಧರ್ಮವನ್ನು ತಲೆಕೆಳಗು ಮಾಡುವ ಯತ್ನದಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ . . . .

“ಇನ್ನು ಕೆಲವು ‘ಧರ್ಮರಕ್ಷಕ’ರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡವರು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹಿಂದೂ ಆಚಾರ-ಸಂಪ್ರ ದಾಯಕ್ಕೂ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಮಜಾಯಿಷಿಯನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮೂರ್ಖತನ ಮತ್ತೊಂದಿರಲಾರದು. ಈ ‘ಧರ್ಮರಕ್ಷಕ’ರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಸದಾ ವಿದ್ಯುತ್ತು, ಅಯಸ್ಕಾಂತತ್ವ, ಕಂಪನಗಳು, ಅಲೆಗಳು–ಇಂಥದೇ ಶಬ್ದಗಳು ! ಏನೋ, ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು, ಒಂದು ದಿನ ಇವರು ದೇವರನ್ನೇ ‘ಕೇವಲ ವಿದ್ಯುತ್ ಕಂಪನಗಳ ಒಂದು ಮುದ್ದೆ’ ಎಂದು ವಿವರಣೆ ಕೊಟ್ಟರೂ ಆಶ್ಚರ್ಯವಿಲ್ಲ. . . .

“ದೇವನನ್ನೂ ದೇಹವನ್ನೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಪಡಿಸಬೇಕು ಎಂದು ಮತ್ತೊಂದು ವರ್ಗವು ವಾದಿಸುತ್ತಿದೆ. ಆದರೆ ನೆನಪಿಡಿ : ‘ರಾಮನಿರುವೆಡೆ ಕಾಮನಿಲ್ಲ. ಕಾಮವಿರುವೆಡೆ ರಾಮನಿಲ್ಲ’.... ಹಿಂದೂಧರ್ಮದಿಂದ ನಾನು ಕಲಿತದ್ದು ಇದು :

ಮನುಷ್ಯತ್ವಂ ಮುಮುಕ್ಷುತ್ವಂ ಮಹಾಪುರುಷಸಂಶ್ರಯಃ ।
ದುರ್ಲಭಂ ತ್ರಯಮೇವೈತತ್ ದೈವಾನುಗ್ರಹಹೇತುಕಮ್ ॥

‘ಮನುಷ್ಯಜನ್ಮ, ಮುಕ್ತಿ ಗಳಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಕಾಂಕ್ಷೆ ಮತ್ತು ಮಹಾಪುರುಷರ ಸತ್ಸಂಗ– ಇವುಗಳು ಅತ್ಯಂತ ದುರ್ಲಭವಾದುವು. ಭಗವದನುಗ್ರಹದಿಂದ ಮಾತ್ರವೇ ಇವು ಮೂರೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಲಭಿಸುತ್ತವೆ.’

“ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಗುರುವಿನ ಆವಶ್ಯಕತೆಯು ಮೂಲಭೂತವಾದದ್ದು, ಅನಿವಾರ್ಯ ವಾದದ್ದು. ಯಾರು ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಪಾರಂಗತನೋ, ಅಕಳಂಕನೋ, ಆಸೆಗಳಿಂದ ಪೀಡಿತನಾಗ ದವನೋ, ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಗಣ್ಯನೋ, ಅವನೇ ನಿಜವಾದ ಗುರು ಎಂದು ಶ್ರುತಿಗಳು ಸಾರುತ್ತವೆ . . .

“ಇಹಲೋಕವನ್ನೇ ನೆಚ್ಚಿಕೊಂಡಿರದೆ, ಒಳ್ಳೆಯದು ಕೆಟ್ಟದ್ದು–ಎರಡನ್ನೂ ಮೀರಿ ಸತ್- ಚಿತ್-ಆನಂದವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಮಾನವಜನ್ಮದ ಗುರಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಭಾಷಣವು ನಮಗಿಂದು ಪೂರ್ಣವಾಗಿ ದೊರೆತಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಇದರ ಧಾಟಿಯೂ ವಿಷಯವೂ ಅವರು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಇತರೆಲ್ಲ ಭಾಷಣಗಳಿಗಿಂತ ವಿಭಿನ್ನ ವಾಗಿರುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಅವರು ಗುರುವಿನ ಮಹತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಗುರುವಿನಲ್ಲಿರಬೇಕಾದ ಗುಣಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತಾರೆ. ಢಾಕಾದಲ್ಲಿ ಅವರಿ ಗಾಗಿದ್ದ ಕೆಲವು ಅನುಭವಗಳೇ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೆಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಪೂರ್ವ ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಜನ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಅವತಾರವೆಂದೂ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನಿಗಳೆಂದೂ ಘೋಷಿಸಿಕೊಳ್ಳ ತೊಡಗಿದ್ದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರಿಗೂ ಒಂದಷ್ಟು ಮಂದಿ ಅನುಯಾಯಿಗಳೂ ಇದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ, ಇಲ್ಲಿನ ಬಹುತೇಕ ಜನ ಕಂದಾಚಾರಗಳಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿಹೋದವರು. ಇವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನೂ ಮಾತುಕತೆ-ವರ್ತನೆಗಳನ್ನೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಅಸಮರ್ಥರಾಗಿ ದ್ದರು. ಇಲ್ಲಿನ ಒಟ್ಟಾರೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಮಾಧಾನವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನ ಒಬ್ಬ ಯುವಕ ತನ್ನ ‘ಗುರು’ವಿನ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ತೋರಿಸಿ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಇವರು ಅವತಾರಪುರುಷರೆ ? ಇವರ ಬಗ್ಗೆ ನೀವೇನು ಹೇಳುತ್ತೀರಿ ?” ಎಂದು ಕೇಳಿದ. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಇವರ್ಯಾರೋ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲಪ್ಪ. ಇವರು ಅವತಾರ ಪುರುಷರೋ ಅಲ್ಲವೋ ಎನ್ನುವುದೂ ನನಗೆ ತಿಳಿಯದು” ಎಂದರು. ಆದರೆ ಆ ಯುವಕ ಬಿಡದೆ, ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹಾಕುತ್ತ ಕಾಡಲಾರಂಭಿಸಿದ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಅವನ ಕಾಟವನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಡೆಗೆ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ಮಗು, ನೀನು ಇನ್ನುಮೇಲೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಪೌಷ್ಟಿಕ ಆಹಾರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನಿನ್ನ ಮೆದುಳನ್ನು ಬಲಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು. ಅದರ ಕೊರತೆಯಿಂದಾಗಿ ನಿನ್ನ ಮೆದುಳು ಒಣಗಿಹೋಗಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದೆ.” ಹೀಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಖಾರ ವಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿ ಅವನಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕಾಯಿತು.

ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಅವರು ಢಾಕಾದಲ್ಲಿನ ತಮ್ಮ ಅನುಭವಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ನಿಗೆ ತಿಳಿಸುತ್ತ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಜನಗಳು ತಮ್ಮ ಗುರುವನ್ನು ಅವತಾರವೆಂದು ಕರೆಯಬಹುದು ಅಥವಾ ಬೇರೆ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಕರೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಭಗವಂತ ಎಲ್ಲೆಂದರಲ್ಲಿ ಯಾವಾ ಗೆಂದರಾವಾಗ ಅವತಾರವೆತ್ತುವುದಿಲ್ಲ. ಢಾಕಾ ನಗರದಲ್ಲೇ ಮೂರುನಾಲ್ಕು ಅವತಾರಗಳಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ನಾನು ಕೇಳಿದೆ !”

ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನೋಡಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಭಾಷಣದ ವಿಷಯವೂ ಅದರ ಧಾಟಿಯೂ ವಿಭಿನ್ನವಾಗಿದ್ದುದೇಕೆ ಎನ್ನುವುದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಮರುದಿನ, ಎಂದರೆ ೩೧ನೇ ತಾರೀಕು ಭಾನುವಾರದಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪೋಗೋಸ್ ಹೈಸ್ಕೂ ಲಿನ ಮೈದಾನದಲ್ಲಿ ಭಾರೀ ಸಭೆಯನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಸುಮಾರು ಎರಡು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಮಾತನಾಡಿ ದರು. ವಿಷಯ : “ನಾವು ಜನ್ಮತಳೆದ ಧರ್ಮ.” ಈ ಭಾಷಣದ ಬಗ್ಗೆಯೂ ನಮಗೆ ತಿಳಿದುಬಂದಿರು ವುದು ಎಲ್ಲೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತ್ರವೇ. ಆದರೆ ಈ ಭಾಷಣದಲ್ಲಿ ಅವರು, ವೇದಾಧ್ಯಯನವನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಉಂಟಾದ ಅಧಃಪತನದ ಬಗ್ಗೆ ಖಾರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರೆಂದು ತಿಳಿದು ಬರುತ್ತದೆ. ಅದರ ಕೆಲವು ಮುಖ್ಯಾಂಶಗಳು ಇವು :

“ಇದೇ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಪುರಾತನ ಮಹರ್ಷಿಗಳಲ್ಲನೇಕರು ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾ ತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡರೆಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿಡಿ. ಆದರೆ ಕಳೆದುಹೋದ ‘ರಾಮರಾಜ್ಯ’ವನ್ನೇ ಮೆಲುಕು ಹಾಕುತ್ತ ಕುಳಿತಿರಬೇಡಿ. ಬದಲಾಗಿ ನೀವೂ ಆ ಮಹರ್ಷಿಗಳಂತೆಯೇ ಆಗಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ. ಯಾವನು ವಿಧಿಬದ್ಧ ಸಾಧನೆಗಳ ಮೂಲಕ ಧರ್ಮವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಮರ್ಥನಾಗಿ ದ್ದಾನೆಯೋ ಅವನು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಮ್ಲೇಚ್ಛನೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಒಬ್ಬ ಪುಷಿಯೇ ಸರಿ. ಅನೈತಿಕ ಸಂಬಂಧದಿಂದ ಜನಿಸಿದ ವಸಿಷ್ಠರು, ಬೆಸ್ತರವಳ ಮಗನಾದ ವ್ಯಾಸರು, ದಾಸೀಪುತ್ರರಾದ ಮತ್ತು ತನ್ನ ತಂದೆ ಯಾರೆಂಬುದೇ ತಿಳಿಯದ ನಾರದರು–ಇವರೇ ಮೊದಲಾದವರೆಲ್ಲ ಪುಷಿಪದವಿ ಗೇರಿದ್ದೇ ಇದಕ್ಕೆ ಪುರಾವೆ. . .

“ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಏಕಮಾತ್ರ ಪ್ರಮಾಣಗ್ರಂಥವಾದ ವೇದವನ್ನು ಓದಲು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ರಿಗೂ ಅಧಿಕಾರವಿದೆ. ವೇದಗಳ ಮೇಲೆ ಕೆಲವು ಜಾತಿಗಳವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಂಪೂರ್ಣ ಸ್ವಾಮ್ಯವಿದೆ ಎಂದು ಕೆಲವು ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆಯಾದರೂ ಅವು ಪ್ರಮಾಣವಾಕ್ಯಗಳಲ್ಲ. ಆ ಮಾತುಗಳೇ ಅಂತಿಮವಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ವೇದಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಹಾಗೆ ಹೇಳಿಲ್ಲ. ಸೇವಕನು ತನ್ನ ಯಜಮಾನ ನಿಗೇ ಆಜ್ಞೆ ಮಾಡಬಲ್ಲನೆ ? (ಶ್ರುತಿಯೆಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ವೇದಗಳ ಮಾತೇ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಪ್ರಮಾಣ, ಮತ್ತು ಇತರ ಯಾವುದೇ ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥವಾದರೂ ಶ್ರುತಿಗಳಿಗೆ ಅಧೀನ ವಾಗಿರುವವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ವೀಕಾರಾರ್ಹವೆನಿಸುತ್ತದೆ.)

“ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ವೇದಗಳ ಅಧ್ಯಯನವೇ ನಿಂತುಹೋಗಿದೆ. ಎಷ್ಟೋ ಜನ ಪಂಡಿತರಿಗೂ ವೇದಗಳ ವಿಷಯಗಳು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದಿಲ್ಲ . . . ಸ್ತ್ರೀಯರೂ ಶೂದ್ರರೂ ವೇದಗಳನ್ನು ಓದು ವುದರಿಂದ ಬಹಿಷ್ಕೃತರಾಗಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ನಾನು ಸಾಬೀತುಮಾಡಿ ತೋರಿಸಕೊಡಬಲ್ಲೆ. ನಾನು ಪುರಾಣಾದಿಗಳನ್ನು ಹೀಗಳೆಯುತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವು ವೇದಗಳಿಗೆ ಅಧೀನವೆಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿಸು ತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಅಷ್ಟೆ. ತಂತ್ರಶಾಸ್ತ್ರಗಳೂ ಕೂಡ ಅನೇಕರು ಭಾವಿಸಿರುವಷ್ಟು ಕೆಟ್ಟವೇನಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವು ವೇದವಾಕ್ಯಗಳಿಗೆ ಅಧೀನವಾಗಿರುವವರೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಅವುಗಳಿಗೆ ಬೆಲೆ.”

ಬಳಿಕ ಅವತಾರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು–“ಮಾನವರಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನು ನೋಡುವುದೇ ನಿಜವಾದ ಭಗವದ್ದರ್ಶನ. ಇದೇ ಅವತಾರವಾದದ ನಿಜಾರ್ಥ . . . ಮೂರ್ತಿ ಪೂಜೆಯು ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಕೆಳಹಂತದ ಪೂಜೆಯೆಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳೇ ತಿಳಿಸುವುವಾದರೂ ಮೂರ್ತಿ ಪೂಜೆ ತಪ್ಪಂತೂ ಅಲ್ಲ. ಆ ಪರಮಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ವಿಗ್ರಹಾರಾಧಕ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ (ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರ) ಪವಿತ್ರ ಪಾದಧೂಳಿಯಿಂದ ಧನ್ಯನಾಗಿರದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಈಗ ನಾನೆಲ್ಲಿರುತ್ತಿದ್ದೆ! . . . ”

ತಮ್ಮ ದೀರ್ಘ ಉಪನ್ಯಾಸದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಕರೆನ್ನಿಸಿ ಕೊಂಡವರಿಗೆ, ಕ್ರಿಯಾತ್ಮಕವಾಗಿ-ಸಕಾರಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯುವಂತೆ ಮತ್ತು ‘ವಿಧ್ವಂಸಕ’ ವಿಧಾನವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವಂತೆ ಕರೆ ನೀಡಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಕಟುವಾಗಿ ನುಡಿದರು : “ನಾನು ಹೇಳುತ್ತೇನೆ–ನಿಮ್ಮ ಜಾತ್ಯಭಿಮಾನವೂ ಕುಲಾಭಿಮಾನವೂ ಕೇವಲ ವ್ಯರ್ಥ! ಆ ಅರ್ಥಹೀನ ದುರಭಿಮಾನವನ್ನಿನ್ನು ಕೊಡವಿಹಾಕಿ. ಶತಮಾನಗಳ ದೀರ್ಘಕಾಲ ಮ್ಲೇಚ್ಛರ ಆಡಳಿತಕ್ಕೊಳಪಟ್ಟಿರುವ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪ್ರಕಾರ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣತ್ವವೆಂಬುದು ಇನ್ನೇನೂ ಉಳಿದಿಲ್ಲ . . . ನಿಮ್ಮ ಪೂರ್ವಿಕರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ನಿಮಗೇನಾದರೂ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿದ್ದುದೇ ಆದರೆ, ಈ ಕ್ಷಣವೇ ಹೋಗಿ ; ಕುಮಾರಿಲಭಟ್ಟನಂತೆ ತುಷಾಗ್ನಿಯನ್ನು (ತುಷ=ಹೊಟ್ಟು ; ತುಷಾಗ್ನಿ =ಸಣ್ಣ ಉರಿ) ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಪ್ರಾಯಶ್ಚಿತ್ತ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಿ ! ಅದನ್ನು ಮಾಡಲು ನಿಮಗೆ ಧೈರ್ಯ ಸಾಲದೆ ? ಹಾಗಾದರೆ ನಿಮ್ಮ ದೌರ್ಬಲ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಿ. ಮತ್ತು ಜ್ಞಾನಭಂಡಾರದ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಪ್ರತಿ ಯೊಬ್ಬರಿಗೂ ತೆರೆಯಲು ನಿಮ್ಮ ಸಹಾಯಹಸ್ತವನ್ನು ಚಾಚಿ. ತುಳಿತಕ್ಕೊಳಗಾದ ಜನಸಮೂಹಕ್ಕೆ ನ್ಯಾಯಬದ್ಧವಾದ ಹಕ್ಕುಗಳನ್ನೂ ಸೌಲಭ್ಯಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ದೊರಕಿಸಿಕೊಡಿ.”

ಈ ಎರಡೂ ಭಾಷಣಗಳನ್ನು ಜನರು ಪ್ರಚಂಡ ಕರತಾಡನದಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿ ಶ್ಲಾಘಿಸಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಂದೇಶಗಳು ನೂರಾರು ಜನರ ಮೇಲೆ ಆಳವಾದ ಪರಿಣಾಮವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿದುವು. ಅದರಲ್ಲೂ ಯುವಜನರು, ಗುರುವಿನ ಅರ್ಹತೆಗಳ ಹಾಗೂ ಕರ್ತವ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ಕೇಳಿ ಅವರ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವನ್ನು ಕೋರಿ ಅವರನ್ನು ಸುತ್ತುವರಿಯ ಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಅವರ ಮಾತುಗಳ ತೀಕ್ಷ್ಣತೆಯನ್ನು ಸಹಿಸಲಾರದ ಕೆಲವರು, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಪಂಡಿತರು, ಸಿಡಿಮಿಡಿಗೊಂಡರು. ಏನೇ ಆದರೂ ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ಅವರ ಮಾತುಗಳು ಹಿಂದೂ ಸಮಾಜದ ಮೇಲೊಂದು ಸತ್ಪರಿಣಾಮವನ್ನೇ ಉಂಟುಮಾಡಿದುವು.

ಢಾಕಾದಲ್ಲಿದ್ದ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಂತ ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಊರಾದ ದೇವ ಭೋಗಕ್ಕೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದರು. ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಿದ್ದ ಭಕ್ತಿ-ಗೌರವ ಅಸದೃಶವಾದದ್ದು. ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುವ ಸಂದರ್ಭ ಬಂದಾಗಲೆಲ್ಲ ಭಾವಾವೇಶಭರಿತ ರಾಗದಿರಲು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವೇ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು, “ನಾನು ಭಾಷಣ ಮಾಡಲು ಆ ದೇವಭೋಗದ ಪ್ರಾಂತಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ನಾಗಮಹಾಶಯರಿದ್ದ ಸ್ಥಳ” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು. ಆಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರೊಬ್ಬರು, “ಆದರೆ ನಾಗಮಹಾಶಯರು ಮಾತನಾಡಿದ್ದೇ ತೀರ ಅಪರೂಪ !” ಎಂದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿ ದರು–“ನಾಗಮಹಾಶಯರಂಥವರು ಮಾತನ್ನೇ ಆಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರ ಪರಮಪವಿತ್ರ ಚಿಂತನ ತರಂಗಗಳೇ ದೇಶದ ಆಲೋಚನಾ ವಿಧಾನದ ಮೇಲೆ ಎಷ್ಟೋ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಬಲ್ಲುವು.”

ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಪತ್ನಿ ಠಾಕೂರಣಿಯವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಕೈಯಾರೆ ತಯಾರಿಸಿದ ಭಕ್ಷ್ಯಗಳ ಭೋಜನವನ್ನಿಕ್ಕಿ ಉಪಚರಿಸಿದರು. ಅವುಗಳನ್ನು ತಿನ್ನುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಮಗುವಿನಂತಾಗಿಬಿಟ್ಟರು. ಅಲ್ಲಿನ ವಾತಾವರಣವೇ ಅವರಲ್ಲೊಂದು ಅಪೂರ್ವ ಆನಂದವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಆ ಮನೆಯು ಅವರಿಗೊಂದು ‘ಶಾಂತಿ ಆಶ್ರಮ’ದಂತೆ ತೋರಿತು. ಅವರು ಊರ ಕೆರೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವೇಚ್ಛೆಯಾಗಿ ಈಜಾಡಿದರು. ಅನಂತರ ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಮನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮಲಗಿ, ಸುಮಾರು ಎರಡು ಗಂಟೆ ಕಾಲ ಸುಖವಾಗಿ ನಿದ್ರಿಸಿದರು. ಮುಂದೆ ಅವರು ಈ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ, “ನಾನು ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಗಾಢವಾಗಿ ನಿದ್ರಿಸಿದ ಕೆಲವೇ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅದೂ ಒಂದು” ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ನಿಂತಾಗ ಠಾಕೂರಣಿಯವರು ಅವರಿಗೆ ಕಾಷಾಯವಸ್ತ್ರ ವೊಂದನ್ನು ಅರ್ಪಿಸಿದರು. ಅದನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ತಲೆಗೆ ಪೇಟದಂತೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಢಾಕಾದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಟರು.

ನಾಗಮಹಾಶಯರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಭಾವಚಿತ್ರವೊಂದನ್ನು ಇಟ್ಟು ಪೂಜಿಸಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬಹಳ ಸಂತೋಷಪಟ್ಟರು. ಆದರೆ ಅವರಂತಹ ಮಹಾಮಹಿಮರು ಬದುಕಿದ್ದ ತಾಣವನ್ನು ಅಲ್ಲಿನವರು ಇನ್ನೂ ಚೊಕ್ಕಟವಾಗಿ, ಸುಂದರವಾಗಿ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಪೂರ್ವಬಂಗಾಳದ ಜನರು, ಆ ಸ್ಥಳವನ್ನೆಲ್ಲ ಪುನೀತಗೊಳಿಸಿದ ಈ ಸಂತನ ಜೀವನ-ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಬೇಕು, ಅವರ ಮಾಹಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕು ಎಂದೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಚ್ಛಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಢಾಕಾದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ರಮೇಶಚಂದ್ರ ದತ್ತ ಎಂಬವರಿಂದ ಒಂದು ಪತ್ರ ಬಂದಿತು. ಅವರು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಐ. ಸಿ. ಎಸ್. ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗಿದ್ದು ನಿವೃತ್ತರಾದ ಮೇಲೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ್ದರು. ಅವರು ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ನಿವೇದಿತೆಯ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಶ್ಲಾಘಿಸಿ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಷ್ಟು ಕಾಲ ಆಕೆ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಸಲಹೆ ಮಾಡಿ ಆ ಪತ್ರ ಬರೆದಿದ್ದರು. ಅವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನರ್ಪಿಸುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ಬರೆದರು–

“ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಯು ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಸತ್ಕಾರ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ನಿಮ್ಮಂತಹ ಉಚ್ಚ ಸ್ಥಾನದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬರಿಂದ ತಿಳಿಯಲು ನನಗೆ ಬಹಳ ಸಂತೋಷವಾಗುತ್ತದೆ. ಭಾರತಕ್ಕೆ ಆಕೆಯ ಮೂಲಕ ಆಗಬಹುದಾದ ಸೇವೆಯ ಬಗ್ಗೆ ನೀವು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿರುವ ಆಶಯದಲ್ಲಿ ನಾನೂ ಸಹಭಾಗಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ. . . ಮಾನ್ಯರೇ, ನನ್ನ ಶಿಶುವಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ನೀಡಿದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ನಾನು ನಿಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪುಣಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಆಕೆ ಎಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿರಬೇಕು ಮತ್ತು ಆಕೆ ತನ್ನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಹೇಗೆ ಮುಂದುವರಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ನೀವು ಹೀಗೆಯೇ ಆಕೆಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ನೀಡುವಿರೆಂದು ಆಶಿಸುತ್ತೇನೆ.”

ಅದೇ ದಿನ ಅವರು ನಿವೇದಿತೆಗೂ ಒಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದರು–

“ನಿನ್ನನ್ನೂ, ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಿನ ನಿನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ತುಂಬ ಶ್ಲಾಘಿಸುವ ಶ್ರೀ ದತ್ತರ ಪತ್ರ ವೊಂದು ಈಗ ತಾನೆ ಬಂದಿತು. ಅಲ್ಲದೆ, ನೀನು ಮತ್ತಷ್ಟು ದಿನ ಅಲ್ಲಿಯೇ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ನಿನಗೆ ತಿಳಿಸುವಂತೆ ನನಗವರು ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ. ನಿನ್ನ ಕೆಲಸ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಾಗುತ್ತಿದೆಯೆಂದು ನಿನಗೆ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಿರುವವರೆಗೂ ನೀನು ಖಂಡಿತವಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. . . ”

ಏಪ್ರಿಲ್ ೨೬ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅನುವರ್ತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಚಂದ್ರನಾಥ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಇದು ಅಖಿಲ ಭಾರತಮಟ್ಟದ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲೊಂದು. ಕಲಿಯುಗದಲ್ಲಿ ತಾನು ಇಲ್ಲಿ ನೆಲಸುವುದಾಗಿ ಶಿವನು ವ್ಯಾಸಮಹರ್ಷಿಗಳಿಗೆ ಭರವಸೆ ನೀಡಿದ್ದ ನೆಂದು ಸ್ಥಳಪುರಾಣ. ರೈಲು ಹಾಗೂ ಸ್ಟೀಮರುಗಳಲ್ಲಿ ನೂರು ಮೈಲಿಗೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ದೂರವನ್ನು ಕ್ರಮಿಸಿ ಬಂಗಾಳದ ತುತ್ತತುದಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಚಂದ್ರನಾಥಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಚಂದ್ರನಾಥ ದೇವಸ್ಥಾನ ಇಲ್ಲಿನ ಕಡಿದಾದ ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲಿದೆ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಲು ಏಳುನೂರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಮೆಟ್ಟಿಲುಗಳನ್ನು ಹತ್ತಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ತಮ್ಮ ಆಗಿನ ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಶ್ರಮವನ್ನು ಹೇಗೆ ತಾಳಿಕೊಂಡರೋ ತಿಳಿಯದು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಕುಂಡಗಳಿದ್ದು ಅವರು ಅವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಸ್ನಾನ ಮಾಡಿದರು. ಅವರ ಯಾತ್ರಿಕನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ನಾವು ಹಿಂದೆಯೇ ನೋಡಿದ್ದೇವೆ. ಬೆಟ್ಟದ ಮೇಲಿನ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ತಲುಪಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಮಹಾದೇವನ ದರ್ಶನದಿಂದ ಒಂದು ದಿವ್ಯ ಧನ್ಯತಾಭಾವ ಅವರಲ್ಲುದಿಸಿತು. ಆ ಎತ್ತರದಿಂದ ಸುತ್ತಲೂ ಕಣ್ಣು ಹಾಯಿಸಿದರೆ ಮನಮೋಹಕ ನೋಟ ! ದೂರದಲ್ಲಿ ದಿಗಂತದವರೆಗೂ ಹರಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಬಂಗಾಳ ಕೊಲ್ಲಿಯನ್ನೂ ನೋಡ ಬಹುದು.

ಚಂದ್ರನಾಥದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಸ್ಸಾಮಿನ ರಾಜಧಾನಿ ಗೌಹಾತಿಯ ಬಳಿಯ ಕಾಮಾಖ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಇದೊಂದು ದೀರ್ಘ ಪ್ರಯಾಣ–ಸುಮಾರು ನಾನೂರು ಮೈಲಿ. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ದಿನ ಗೋಯಲ್ಪಾರಾದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಮಿಸಿಕೊಂಡರು. ಗೌಹಾತಿಯು ಬ್ರಹ್ಮ ಪುತ್ರ ನದಿಯ ದಂಡೆಯ ಮೇಲಿದ್ದು ಬೆಟ್ಟಗಳಿಂದ ಸುತ್ತುವರಿದಿದೆ. ಇದು ಪ್ರಕೃತಿ ಸೌಂದರ್ಯದ ಖನಿ. ಇದರ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರಗಳಿವೆ.

ಕಾಮಾಖ್ಯ ದೇವಿಯ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ದೇವಾಲಯವಿರುವ ಈ ಕಾಮಾಖ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರವಿರುವುದು ಗೌಹಾತಿ ಯಿಂದ ಹನ್ನೆರಡು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿ. ಇದು ಭಾರತದ ಮಹಾಪೀಠಗಳಲ್ಲೊಂದು. ಭಾರತದ ಹಲವೆಡೆಗಳಿಂದ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಯಾತ್ರಿಕರು ಬರುತ್ತಾರೆ. ದುರ್ಗಾಷ್ಟಮಿ, ಅಶೋಕಾಷ್ಟಮಿಯೇ ಮೊದ ಲಾದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷ ಜನಸಂದಣಿಯಿರುತ್ತದೆ. ಈ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದವನು ಕಾಮದೇವನೆಂದೂ ನರಕಾಸುರನೆಂದೂ ಎರಡು ಕಥೆಗಳಿವೆ. ೧೬ನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಕೂಚ್ಬಿಹಾರಿನ ರಾಜ ಪುನರುದ್ಧಾರ ಮಾಡಿದ. ಅನಾದಿಕಾಲದಿಂದಲೂ ಕಾಮರೂಪ-ಕಾಮಾಖ್ಯ ಗಳು ತಂತ್ರಸಾಧನೆ ಹಾಗೂ ವಾಮಾಚಾರಗಳ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ಸ್ಥಳಗಳಾಗಿವೆ. ಕಾಮಾಖ್ಯದೇವಿ ಯನ್ನು ದರ್ಶಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಗೌಹಾತಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲದಿನ ಉಳಿದುಕೊಂಡರು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಿನ ನಾಗರಿಕರ ಬೇಡಿಕೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಹಿಂದೂಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು ಮೂರು ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಉಪನ್ಯಾಸಗಳ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರು “ಅಗ್ನಿಮುಖಿ”ಯಾಗಿ ತೋರಿದರೆಂದು ಅವುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದವರು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗಾದ ದೇಹಶ್ರಮ ಮಾತ್ರ ತೀವ್ರವಾಗಿತ್ತು. ಢಾಕಾದಲ್ಲೂ ಗೌಹಾತಿ ಯಲ್ಲೂ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಹದಗೆಡುತ್ತಲೇ ಬಂದಿತ್ತು. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಚಿಂತೆಗೊಳಗಾಗಿದ್ದ ಅವರ ಸಂಗಡಿಗರು, ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮತ್ತು ಹವಾ ಬದಲಾವಣೆಗಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಅಸ್ಸಾಮಿನ ಆಗಿನ ರಾಜಧಾನಿ ಯಾದ ಶಿಲ್ಲಾಂಗಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಇದೊಂದು ಅತಿ ಸುಂದರ ಗಿರಿಧಾಮ. ಇಲ್ಲಿನ ಹವೆ ತೇವರಹಿತವಾದ್ದರಿಂದ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಿಸಬಹುದೆಂದು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಅದು ಉತ್ತಮವಾಗುವುದರ ಬದಲು ದಿನದಿನಕ್ಕೆ ಕ್ಷೀಣಿಸುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಡಯಾ ಬಿಟಿಸ್ ತೀವ್ರವಾಗಿದ್ದರ ಸೂಚನೆಗಳು ಕಂಡುಬಂದುವು. ಜೊತೆಗೆ ಒಂದು ದಿನವಂತೂ ಆಸ್ತಮಾ ಹೊಡೆತ ಭಯಂಕರವಾಗಿಯೇ ತಗುಲಿತು. ಒಂದು ಗಂಟೆಗೂ ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಉಸಿರಿ ಗಾಗಿ ಚಡಪಡಿಸಿದರು. ಅದನ್ನು ಕಂಡವರಿಗೆ ಅವರಿನ್ನು ಉಳಿದುಕೊಂಡಾರೆಂಬ ಆಸೆಯೇ ತಪ್ಪಿಹೋಯಿತು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಕನವರಿಸುವಂತೆ, ಒಮ್ಮೆ ತಮ್ಮಷ್ಟಕ್ಕೆ ತಾವೇ ಗುನುಗುಟ್ಟಿದರು : “ಅದರಿಂದೇನಂತೆ ? ನಾನವರಿಗೆ ಒಂದೂವರೆ ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳಿಗೆ ಸಾಕಾಗುವಷ್ಟು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ.” ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯೋದ್ದೇಶವು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ನೆರವೇರಿರುವುದರಿಂದ ತಾವಿನ್ನು ನಿಶ್ಚಿಂತೆಯಿಂದ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬಹುದೆಂದು ಅವರು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದಂತಿತ್ತು.

ಶಿಲ್ಲಾಂಗಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಲ್ಲಿನ ಚೀಫ್ ಕಮೀಷನರನೂ ಸ್ವತಂತ್ರ ಭಾರತದ ಬೆಂಬಲಿಗನೂ ಆಗಿದ್ದ ಸರ್ ಹೆನ್ರಿ ಕಾಟನ್ ಎಂಬುವನನ್ನು ಸಂಧಿಸಿದರು. ಆತನ ಕೋರಿಕೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಅವರು ಅಲ್ಲಿನ ಆಂಗ್ಲ ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಹಾಗೂ ಸ್ಥಳೀಯರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಒಮ್ಮೆ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಅವರ ಭಾಷಣವನ್ನು ತುಂಬ ಇಷ್ಟಪಟ್ಟ ಸರ್ ಕಾಟನ್, ಅವರೊಂದಿಗೆ ಭಾರತ ಮತ್ತು ಅದರ ಸಮಸ್ಯೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಾಹಿತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅನಾರೋಗ್ಯಪೀಡಿತರಾಗಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ವೈದ್ಯ ಕೀಯ ನೆರವನ್ನು ನೀಡುವಂತೆ ಸರ್ಕಾರೀ ವೈದ್ಯರಿಗೆ ಆದೇಶಿಸಿದ. ಅವರು ಶಿಲ್ಲಾಂಗಿನಲ್ಲಿದ್ದಷ್ಟು ಕಾಲವೂ ಪ್ರತಿ ದಿನ ಬಂದು ಅವರ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿಕೊಂಡ. ಅವನ ದಯಾರ್ದ್ರ ಹೃದಯವನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವನನ್ನು, “ಭಾರತದ ಆವಶ್ಯಕತೆಗಳನ್ನು ಅರಿತವನು ಹಾಗೂ ಅದರ ಉನ್ನತಿಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುತ್ತಿರುವವನು ; ಭಾರತೀಯರ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಪಾತ್ರನಾದವನು” ಎಂದು ಕೊಂಡಾಡಿದರು.

೩೯ಅದ್ಭುತ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ

ಮೇ ೧೨ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪರಿವಾರ ಸಮೇತರಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಇದು ಅವರ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಪ್ರವಾಸ. ಇದಾದ ಮೇಲೆ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಮತ್ತಷ್ಟು ಕ್ಷೀಣವಾಗುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೆಲ್ಲ ಅವರನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ರಮಿಸುವಂತೆ ಬಲಾತ್ಕರಿಸಿದರು. ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಿಸುವವರೆಗೂ ಕೆಲಸದ ಯೋಚನೆಯನ್ನೇ ತೊಡೆದುಹಾಕು ವಂತೆ ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಕಡೆಗೆ ಅವರೆಲ್ಲರ ಸಂತೋಷಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ರದ್ದುಪಡಿಸಬೇಕಾಯಿತು.

ಆದರೆ ಈ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಕೆಲಸ ಅಷ್ಟು ಸುಲಭದ್ದೇನೂ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪ ಶಕ್ತಿ ಬಂದಂತೆ ತೋರಿದರೆ ಸಾಕು, ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ತೊಡಗು ತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರವಾಸದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಕೆಲದಿನಗಳಂತೂ ಅವರ ಶರೀರವು ಎಷ್ಟು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ, ಸ್ವಲ್ಪ ಮುಟ್ಟಿದರೂ ಸಾಕು ಯಾತನೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇಂತಹ ಸಮಯದಲ್ಲೂ ಅವರು ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇದ್ದು ಕೆಲಸದಲ್ಲೇ ಸಾಯಬೇಕೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ.” ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂದು ಇಚ್ಛಿಸಿದರೂ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವ ಎರಡು-ಮೂರು ದಿನ ಮೊದಲು, ಅವರು ಯಾರನ್ನು ಕಾಳಿ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರೋ ಅವಳು ನನ್ನ ದೇಹದೊಳಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿಬಿಟ್ಟಳು. ಅವಳು ನನ್ನನ್ನು ಸುಮ್ಮನಿರಲು ಬಿಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ !” ಬಳಿಕ, ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರು ತಮಗೆ ಅವರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಧಾರೆಯೆರೆದ ಕಥೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಅರುಹಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯೊಂದಿಗೆ ಅವರ ಮಾನಸಿಕಸ್ಥಿತಿಯೂ ಕೂಡ ಸಹಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಆತಂಕಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಚಂದ್ರನಾಥ-ಕಾಮಾಖ್ಯಗಳ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯಿಂದ ಮರಳಿದ ಮೇಲೆ, ಅವರ ಬಳಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಒಂದು ದೈವೀ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವಿರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹಗುರ ವಿಷಯಗಳತ್ತ ಹರಿಯುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಇತರರು ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಅದು ಬೇರಾವುದೋ ವಸ್ತುವಿನ ಮೇಲೆ ಬಲು ಬೇಗ ನೆಲೆಗೊಂಡುಬಿಡುತ್ತಿತ್ತು. ನೀರನ್ನೋ ಹುಕ್ಕಾವನ್ನೋ ತರಲು ಹೇಳಿದವರು, ಅದು ಬರುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಆ ವಿಷಯವನ್ನೇ ಮರೆತುಬಿಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಅಥವಾ, ಆಗ ಇತರರು ಹೇಳಿದ್ದು ಕೇಳಿಸುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಾವೇ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗದಿದ್ದಾಗಲೂ ಮಠದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿವರವನ್ನೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಸೇವಕರನ್ನು ಅವರು ತಮ್ಮ ಸ್ವಂತದವ ರಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಸೇವಕರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಅತಿ ಸಣ್ಣ ಸೇವೆ ಮಾಡಲೂ ನಾ ಮುಂದು ತಾ ಮುಂದೆಂದು ಧಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪರಿವ್ರಾಜಕ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳಂತಹ ನಿಲುವಂಗಿಯನ್ನು ಧರಿಸಿ, ಕೈಯಲ್ಲಿ ಊರುಗೋಲು ಹಿಡಿದು ಆಲೋಚನಾಮಗ್ನರಾಗಿ, ಮುಖ್ಯ ರಸ್ತೆಗೆ ಸೇರುವ ಕಾಲುದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೇ ನಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಲ್ಲವೆ ಕೇವಲ ಕೌಪೀನವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಆಶ್ರಮದೊಳಗೆ ಅಡ್ಡಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಗಂಗೆಯ ದಡದಲ್ಲೋ, ತಂಪಾದ ಮರದ ನೆರಳಲ್ಲೋ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಸಲ ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಪುಸ್ತಕವೊಂದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗಾಗ ಅವರು ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಜ್ವಲಂತ ಭಾವಗಳಿಗೆ ಮರಳಿ, ಇಡೀ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಪ್ರಜ್ವಲನಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ವಿಶ್ರಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳು ಒತ್ತಾಯಿಸಿದಾಗ ಅವರು ಗುರುಭಾಯಿಗಳ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದುದು ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಮಾತ್ರ. ಮತ್ತೆ ಮಾತಿ ಗಾರಂಭ ! ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಅಲುಗಾಡಿಸಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ತಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸುವುದು ಸುಲಭ ವೇನು ? ಅದು ಸಮುದ್ರದ ಅಲೆಗಳನ್ನು ತಡೆಯಹೊರಟಂತೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯ ವನ್ನೂ ಜೀವವನ್ನೂ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆಯೇನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಮೊದಲಿ ನಿಂದಲೂ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ, “ಸದ್ಯ, ಈ ಜೀವನ ಶಾಶ್ವತವಲ್ಲವಲ್ಲ ! ಅದಕ್ಕೆ ನಾವು ಆಭಾರಿಯಾಗಿರ ಬೇಕು !” ಎಂಬ ಮಾತು ಅವರ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಈಗ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಗೆ ಬಂಗಾಳದ ಕವಿರಾಜರಿಂದ (ಅಳಲೆಕಾಯಿ ಪಂಡಿತ ರಿಂದ) ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಪಡೆಯುವ ಬದಲು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಔಷಧಿಯನ್ನೇ ಹೆಚ್ಚು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟರು. ಈ ‘ಪಂಡಿತ’ರ ಔಷಧಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಇಂದು ವಾಸಿಯಾದೀತು ನಾಳೆ ವಾಸಿಯಾದೀತು ಎಂದು ಕುಳಿತಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಡಾಕ್ಟರರ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯಲ್ಲಿ ಬೇಗ ಸಾಯುವುದೇ ಮೇಲು ಎನ್ನುವುದು ಅವರ ಅಂಬೋಣ ! ಆದರೂ ನಿರಂಜನಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಇತರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಕಲ್ಕತ್ತದ ಪ್ರಸಿದ್ದ ಕವಿರಾಜರೊಬ್ಬರಿಂದ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಪಡೆಯುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿದರು. ಆ ವೈದ್ಯರ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯೋ ಅತ್ಯಂತ ಕಠಿಣ–ಒಂದು ಹನಿ ನೀರನ್ನೂ ಕುಡಿಯುವಂತಿಲ್ಲ. ಉಪ್ಪನ್ನೂ ಮುಟ್ಟು ವಂತಿಲ್ಲ. ನೀರಿನ ಬದಲಿಗೆ ಹಾಲು ಕುಡಿಯಬಹುದು. ಒಮ್ಮೆ ಇದಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ಈ ಎಲ್ಲ ನಿಯಮಗಳನ್ನೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಪಾಲಿಸಿದರು. ಅವರು ಇಂತಹ ಪಥ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡದ್ದಕ್ಕೆ ಹಲವಾರು ಕಾರಣಗಳಿದ್ದುವು. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ, ತಮ್ಮ ಇಚ್ಛಾ ಶಕ್ತಿಯು ತಮ್ಮ ದೇಹದ ಮೇಲೆ ಹೇಗೆ ಪರಿಣಾಮ ಬೀರಬಲ್ಲುದೆಂದು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಕುತೂಹಲ ಅವರಿಗೆ. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ತಮ್ಮ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಬಂಧುಗಳ ಅಪೇಕ್ಷೆಯಂತೆ ನಡೆದು ಕೊಂಡು ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವ ಇಚ್ಛೆ. ಕೊನೆಯದಾಗಿ, ತಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಮಹತ್ತರವಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದ ಕಾರ್ಯಬಾಹುಳ್ಯಗಳ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಕಾಯಿಲೆ ಗುಣವಾಗುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೇ ನಂಬಿಕೆಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಲವಾರು ದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಅವರು ಶರಚ್ಚಂದ್ರನ ಹತ್ತಿರ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು ನನ್ನ ಗುರುಭಾಯಿಗಳ ಆಜ್ಞೆಗೆ ವಿಧೇಯನಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದೆಯಾ ? ಅವರ ಕೋರಿಕೆಯನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಲು ನನ್ನಿಂದ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರೆಲ್ಲ ನನ್ನನ್ನು ಅದೆಷ್ಟು ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಾರೆ !”

ಆಗ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಕೇಳಿದ–“ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಗಂಟೆಗೊಮ್ಮೆ ನೀರು ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದವರು. ಅದರಲ್ಲೂ ಈಗ ಸೆಕೆಕಾಲ, ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಅದು ಹೇಗೆ ನೀವು ನೀರನ್ನೇ ಕುಡಿಯದೆ ಇದ್ದು ಬಿಟ್ಟಿರಿ?”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ : “ಈ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಾಗಲೇ ನಾನು ನೀರು ಕುಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಶಪಥ ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟೆ. ಈಗ ನನ್ನ ಗಂಟಲೊಳಗೆ ನೀರು ಇಳಿಯುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ದಿನಗಳಿಂದಲೂ ನಾನು ನೀರು ಕುಡಿದೇ ಇಲ್ಲ. ಈಗ, ನಾನು ಬಾಯಿಮುಕ್ಕಳಿಸಲು ಹೊರಟರೆ, ಗಂಟಲೊಳಗೆ ಒಂದು ತೊಟ್ಟೂ ನೀರಿಳಿಯದಂತೆ ಗಂಟಲಿನ ಮಾಂಸಖಂಡಗಳು ತಾವಾಗಿಯೇ ಮುದುಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಎಷ್ಟಾದರೂ ಈ ಶರೀರವು ಮನಸ್ಸಿನ ಅಡಿಯಾಳಲ್ಲವೆ ? ಮನಸ್ಸು ಆಜ್ಞೆ ಮಾಡಿದ್ದನ್ನು ಶರೀರ ವಿಧೇಯವಾಗಿ ಪಾಲಿಸಲೇಬೇಕು !”

ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ದಂಗಾಗಿ ಕುಳಿತ. ಕೆಲದಿನಗಳ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನನಗೀಗ ನೀರಿನ ಯೋಚನೆಯೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ನನಗದು ಬೇಕೆಂದು ಅನ್ನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ !”

ಈ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಸುಧಾರಣೆಯೇನೂ ಕಂಡುಬರಲಿಲ್ಲವಾದರೂ ಅವರು ಪಥ್ಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬಿಡಲಿಲ್ಲ.

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯಿಂದಲೂ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನ ಕಂಡುಬರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವರ ಶರೀರ ಮಾತ್ರ ಮೇಲ್ನೋಟಕ್ಕೆ ಏನೋ ಸ್ವಲ್ಪ ತುಂಬಿಕೊಂಡಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಕೆಲವು ವಾರ ಹೀಗೆ ಉತ್ತಮವಾದಂತೆ ಕಂಡುಬಂದರೂ ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವಾರ ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಮತ್ತೆ ಇಳಿಮುಖವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಡಯಾಬಿಟಿಸಿನ ಸ್ವಭಾವವೇ ಹೀಗೆ. ಈ ನಡುವೆ ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಶಕ್ತಿಯೂ ಹೆಚ್ಚುಕಡಿಮೆಯಾದಂತೆ ತೋರಿತು. ‘ಸಕ್ಕರೆಕಾಯಿಲೆ’ಯಲ್ಲಿ ಇದೊಂದು ಅಪಾಯಕಾರಿ ಬೆಳ ವಣಿಗೆಯೇ ಸರಿ. ಅವರ ಒಂದು ಕಣ್ಣಿನ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ನರತಂತುವೊಂದು ಘಾಸಿಯಾಗಿದ್ದಂತಿತ್ತು. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಆ ಕಣ್ಣಿನ ದೃಷ್ಟಿಶಕ್ತಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಂದವಾಯಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದನ್ನೊಂದು ತಮಾಷೆಯಂತೆ ಪರಿಗಣಿಸಿದರು. ಒಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರೊಡನೆ ಹರಟುತ್ತ, “ಏನಂ ತೀಯ ಮಹಾಪುರುಷ್ ? ನನ್ನನ್ನು ರಾಕ್ಷಸರ ಗುರು ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯ ಎನ್ನುತ್ತೀಯಾ ?” ಎಂದು ಹೇಳಿ ನಕ್ಕರು. ಶುಕ್ರಾಚಾರ್ಯನು ಒಕ್ಕಣ್ಣನೆಂಬುದು ಒಂದು ಅಂಶವಾದರೆ, ತಾವು ಅವನಂತೆ ರಾಕ್ಷಸರ ಗುರು–ಅರ್ಥಾತ್, ‘ಮ್ಲೇಚ್ಛ’ರಾದ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಗುರು ಎನ್ನುವುದು ಇನ್ನೊಂದು ಅಂಶ.

ಮಠದಲ್ಲಿನ ತಮ್ಮ ದಿನಚರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಜುಲೈ ೬ರಂದು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಬರೆದರು :

“ನನಗೆ ಬರುವುದೆಲ್ಲವೂ ಒಟ್ಟೊಟ್ಟಾಗಿಯೇ. ಇವತ್ತು ನಾನು ಬರೆಯುವ ಉತ್ಸಾಹದಲ್ಲಿ ದ್ದೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಗ ನಾನು ಮಾಡಬೇಕಾದ ಮೊದಲ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ ನಿನಗೆ ಕೆಲವು ಸಾಲುಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವುದು . . . ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಜಪಾನಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಳೆ. ಅವಳಿಗದು ತುಂಬ ಮೆಚ್ಚಿಗೆಯಾಗಿದೆ. ನಾನೂ ಅವಳೊಂದಿಗೆ ಹೊರಟುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆದರೇನು ಮಾಡುವುದು. ಈ ಅನಾರೋಗ್ಯ ದೂರ ಸಮುದ್ರಪ್ರಯಾಣದ ತೊಂದರೆ–ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿ ಸುಮ್ಮನಾದೆ.

“ನಾನು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟೂ ತೆಪ್ಪಗಿರಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಇಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಬಳಿ ಕೆಲವು ಮೇಕೆ- ಆಡುಗಳು, ಒಂದು ಜಿಂಕೆ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಹಸುಗಳಿವೆ. ಜೊತೆಗೆ ಹೂದೋಟ, ಮೀನಿನ ಕೆರೆಗಳು, ತರಕಾರಿ ತೋಟಗಳು ಎಲ್ಲ ಇವೆ.

“ನಾನು ಬಹಳ ಮುಂಚೆ ಏಳುತ್ತೇನೆ. ಬಳಿಕ ಮೇಕೆಗಳಿಗೆ ಹುಲ್ಲು ಹಾಕಿ ಹಾಲು ಕರೆಯುತ್ತೇನೆ. ಒಂದು ನಾಯಿಮರಿ, ಒಂದು ಸುಂದರ ಕರೀ ಆಡಿನ ಮರಿ–ಇವು ನನ್ನ ಮೆಚ್ಚಿನ ಸಂಗಾತಿಗಳು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಡಂಬೆಲ್ಲುಗಳಿಂದ ವ್ಯಾಯಾಮ ಮಾಡಿ ಬಳಿಕ ಬಿಸಿಲೇರಿದಾಗ ಹತ್ತು ಗಂಟೆಯ ವರೆಗೂ ಹಾಸಿಗೆಯ ಮೇಲೆ ಉರುಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ . . . ”

ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೊಂದಿಗೆ ತಮಾಷೆ ಮಾಡುತ್ತ ಅಥವಾ ಅವರನ್ನೇ ಲೇವಡಿ ಮಾಡುತ್ತ ನಕ್ಕುನಗಿಸುವುದುಂಟು. ಒಂದು ದಿನ ಅದ್ವೈತಾನಂದರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದವರು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಹೇಳಿದರು, “ಗೊತ್ತಾಯ್ತೆ ಗೋಪಾಲ್ ದಾ, ಈ ವರ್ಷ ಗುಡ್ ಫ್ರೈಡೇ ಒಂದು ಸೋಮವಾರ ಬೀಳುತ್ತಂತೆ.” ಸರಳ ಸ್ವಭಾವದ ಅದ್ವೈತಾನಂದರು, ಇದ್ದರೂ ಇರಬಹುದೇನೋ ಎಂದುಕೊಂಡು “ಓ ಹಾಗೇನು ?” ಎಂದರು. ತಕ್ಷಣ ಸುತ್ತಲಿ ದ್ದವರೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕರೆಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಸಿವಿಸಿಯಾಯಿತಂತೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಬ್ರಾಹ್ಮೀ ಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲೇ ಏಳುವ ಅಭ್ಯಾಸವಿದ್ದವರು. ಆಶ್ರಮ ವಾಸಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಉಷಃಕಾಲದಲ್ಲಿ ಏಳಲೇಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವನ್ನು ಅವರು ಜಾರಿಗೆ ತಂದಿದ್ದರು. ಮಠದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಪಾಲಿಸಲೇಬೇಕೆಂಬುದು ಅವರ ಅಪೇಕ್ಷೆ. ಯಾರಾದರೂ ಅದಕ್ಕೆ ತಪ್ಪಿದರೆ ತುಂಬ ಅಸಮಾಧಾನ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ನಿಯತವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಯಾರೂ ಅತಿಯಾಗಿ ಮಾಡದಂತೆ ತಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಏಕೆಂದರೆ ಎಷ್ಟೋ ಶರೀರಗಳಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯ ರಭಸವನ್ನು ತಾಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಶಕ್ತಿಯಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಅಪಾಯ ಸಂಭವಿಸದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು–ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಎಚ್ಚರ.

ಮಠದ ಕಟ್ಟಡಗಳೆಲ್ಲ ಚೊಕ್ಕಟವಾಗಿರಬೇಕೆಂಬುದು ಅವರ ಇಚ್ಛೆ. ಕೆಲಸಗಾರರು ರಜಾ ಹಾಕಿದ್ದರಿಂದಲೋ ಇನ್ನಿತರ ಕಾರಣಗಳಿಂದಲೋ ಯಾವುದಾದರೂ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಧೂಳು ತುಂಬಿದ್ದುದು ಕಂಡುಬಂದರೆ ತಾವೇ ಕಸಪೊರಕೆಯನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಇತರರು ಅವರ ಕೈಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಕಸಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಎಷ್ಟೇ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಕೊಡದೆ ತಾವೇ ಶುಚಿಗೊಳಿಸು ತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ಕೋಣೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಹಾಸಿಗೆಗಳನ್ನು ಶುಚಿಯಾ ಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆಯೇ, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಿಸಿಲಿಗೆ ಹಾಕಿದ್ದಾರೆಯೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ನೋಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಗೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ ಅವರು ಕುಡಿಯುವ ನೀರು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವ ಗಂಗೆಯು ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಜನರ ಅವಿವೇಕದಿಂದ ಕೊಳಕಾಗಿದ್ದರೆ ಮಳೆಗಾಲ ದಲ್ಲಿ ಕೆಸರಿನಿಂದಾಗಿ ಕೊಳಕಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಲು ಅವರು ಗಂಗೆಯ ಬದಿಯಲ್ಲೇ ಒಂದು ಬಾವಿ ತೋಡಿಸಿದರು.

ಮಠದ ತೋಟದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಮಮತೆ. ಅವರ ಹೂವು- ತರಕಾರಿಗಳ ತೋಟವಿದ್ದದ್ದು ಹುಲ್ಲುಹಾಸಿನ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ. ಈ ಹಾಸಿನ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುದ್ದಿನ ಪ್ರಾಣಿಗಳು ಓಡಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದುವು. ಇವೆರಡರ ಮಧ್ಯೆ ಬೇಲಿಯೂ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಒಂದೊಂದು ಸಲ ‘ಮಾತೃ’ ಎಂಬ ಮೇಕೆಮರಿಯೋ ಜಿಂಕೆಯೋ ಬೇಲಿ ಹಾರಿ, ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಬೆಳೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಪುಟ್ಟ ಸಸಿಯನ್ನು ಮೇಯ್ದಬಿಡುತ್ತಿತ್ತು. ಅಥವಾ ಆ ತೋಟದ ಸೌತೆಯ ಬಳ್ಳಿ ಹುಲ್ಲುಹಾಸಿನೊಳಗೆ ನುಸುಳಿ, ಈ ಮುದ್ದುಪ್ರಾಣಿಗಳಿಗೆ ಓಡಾಡಲು ‘ತೊಂದರೆ’ ಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಇಂತಹ ಅತಿಕ್ರಮ ಪ್ರವೇಶಗಳಾದಾಗ ಇಬ್ಬರು ಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳ ನಡುವೆ ಯುದ್ಧ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಇಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮತಮ್ಮವರನ್ನು ನಿರ್ದೋಷಿಗಳೆಂದು ಸಮರ್ಥಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ನ್ಯಾಯಶಾಸ್ತ್ರ-ತರ್ಕಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಸೋದರನಷ್ಟು ನುರಿತವರಲ್ಲದ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೊಂದಿಗೆ ವಾದ ಹೂಡಿ ಗೆಲ್ಲುವುದೆಂದರೆ ಕಷ್ಟವೇ. ಇಬ್ಬರೂ ಸಿಟ್ಟಿನಿಂದ ಕೂಗಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. “ನೋಡಿಕೊ, ಇನ್ನೊಂದು ಸಲ ನಿನ್ನ ಜಿಂಕೆಯೇನಾದರೂ ನನ್ನ ತೋಟದೊಳಕ್ಕೆ ನುಗ್ಗಿದರೆ ಅದರ ಕಾಲು ನೆಟ್ಟಗಿರಲಿಕ್ಕಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರೆಂದರೆ, “ನಿನ್ನ ಸೌತೆಯ ಬಳ್ಳಿ ನನ್ನ ಹುಲ್ಲಿನ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಬರಲಿ, ಅದನ್ನು ಬೇರುಸಹಿತ ಕಿತ್ತು ಹಾಕುತ್ತೇನೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ನೋಡು !” ಎಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆರ್ಭಟಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವರಿಬ್ಬರಿಗೆ ಜಗಳ ಹತ್ತಿ ಕೊಂಡಿತೆಂದರೆ ಉಳಿದವರಿಗೆಲ್ಲ ಮೋಜು. ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರದಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ಇಬ್ಬರು ಸ್ವಾಮಿಗಳು ಜಗಳವಾಡುವ ಪರಿಯನ್ನು ಕಂಡು ನಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಈ ಜಗಳ ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ನಡೆಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇತರರು ತಮ್ಮ ಜಗಳವನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ಮನರಂಜನೆ ಪಡೆಯುತ್ತಿರುವು ದನ್ನು ಕಂಡ ತಕ್ಷಣ ಇಬ್ಬರೂ ತಮ್ಮ ಕೂಗಾಟವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕು ತಮ್ಮ ಕೋಣೆ ಗಳಿಗೆ ಹೊರಟುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಂತೂ ಅವರ ಜಗಳ ಎಂದಿಗೂ ಒಂದು ಇತ್ಯರ್ಥಕ್ಕೆ ಬಂದದ್ದೇ ಇಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಯಾವಾಗಲಾದರೂ ಜಗಳದ ‘ಮೂಡ್’ ಬಂದರೆ ಅದು ಅಂದು ನಿಂತಲ್ಲಿಂದ ಪುನರಾರಂಭವಾಗುತ್ತಿತ್ತು.

೧೯ಂ೧ರ ಬೇಸಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಶ್ರಾಂತಿ. ಆದರೆ ಅವರ ಮನದಲ್ಲಿ ಯೋಜನೆಗಳು ರೂಪುಗೊಳ್ಳುತ್ತಲೇ ಇದ್ದುವು. ದೂರಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿನ ತಮ್ಮ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ, ಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ಹಾಗೂ ವಿಶ್ವಾಸಿಗರೊಂದಿಗೆ ಪತ್ರ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡೇ ಇದ್ದರು. ಜೂನ್ ಮೂರರಂದು ಅವರು ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿದ್ದ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರಿಗೆ ಬರೆದರು–“ಈಚೆಗೆ ನನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಧಾರಿಸುತ್ತಿದೆ. ಮದ್ರಾಸಿನಲ್ಲಿ ಮಳೆ ಪ್ರಾರಂಭ ವಾಯಿತೆ ? ದಕ್ಷಿಣದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಳೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾದರೆ ಬಿಸಿಲಿನ ಧಗೆ ಇಳಿಯುತ್ತದೆ. ಆಗ ನಾನು ಮುಂಬಯಿ, ಪೂನಾ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಮದ್ರಾಸಿಗೆ ಬರಬಹುದು . . . . ನೀನು ನಿನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರೆ ನಾನೂ ನೀನೂ ಗುಜರಾತ್, ಮುಂಬಯಿ, ಪೂನಾ, ಹೈದರಾಬಾದ್, ಮೈಸೂರು ಹಾಗೂ ಮದ್ರಾಸ್ ಮೂಲಕ ಒಂದು ಭಾರೀ ಯಾತ್ರೆ ಕೈಗೊಳ್ಳ ಬಹುದು. ಅದು ಭಾರಿಯಾಗೇ ಇರಬೇಕಲ್ಲವೆ . . .?”

ಅದೇ ದಿನವೇ ಅವರು ಅಮೆರಿಕದ ಶಿಷ್ಯೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಹ್ಯಾನ್ಸ್ಬ್ರೋಗೆ ಪತ್ರ ಬರೆದು ಅವಳ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿಕೊಂಡರು.

ಇತ್ತ ಜಪಾನಿನಲ್ಲಿ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಅಲ್ಲಿನ ಸುಂದರ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಸಂತೋಷ ದಿಂದಿದ್ದಳು. ಅಲ್ಲದೆ ತಾನು ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ್ದಂತೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲು ಅನುವು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಜಪಾನ್ ಹಾಗೂ ಚೀನಾಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಬೇಕು, ಅಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂಬ ಆಸೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಇತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ಜಪಾನಿನಿಂದ ಭಾರತವು ಕಲಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದದ್ದು ಬಹಳಷ್ಟಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಜಪಾನಿಗೆ ಹೋಗುವ ಮುನ್ನ ತಮ್ಮನ್ನು ಕಂಡಾಗ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಆಕೆ ಪತ್ರ ಬರೆದರೆ ತಾವು ಬರುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಜಪಾನಿನಲ್ಲಿ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಕಕುಸೋ ಒಕಾಕುರ ಎಂಬವನ ಪರಿಚಯವಾಯಿತು. ಇವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಜಪಾನಿಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಲು ಉತ್ಸುಕನಾಗಿ, ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣದ ಖರ್ಚಿಗೆ ಮುಂಗಡ ವಾಗಿ ಮೂನ್ನೂರು ರೂಪಾಯಿಯ ಚೆಕ್ ಕಳಿಸಿದ. ಆದರೆ ಕೂಡಲೇ ಹೊರಡಲು ಅವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ತೀವ್ರ ಅನಾರೋಗ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಇತರ ಅಡಚಣೆಗಳೂ ಇದ್ದುವು. ಅವರೊಬ್ಬರೇ ದೀರ್ಘ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುವುದಂತೂ ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆಯೂ ಪ್ರಬಲವಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಾದಮೇಲೆ ಬರುವುದಾಗಿ ಬರೆದರು. ಇಷ್ಟರ ಮೇಲೆ, ಎಲ್ಲವೂ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಇಚ್ಛೆ ಎಂದೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು.

ಬಹುಶಃ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯದ ಸ್ಪಷ್ಟ ಅರಿವು ಇರಲಿಲ್ಲವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಅವರು ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೆಂದೇ ಆಕೆ ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿರಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆಕೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಒತ್ತಾಯಿಸಿ ಪತ್ರಗಳನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಲೇ ಇದ್ದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕೂಡ ಇನ್ನು ತಾವು ಹೊರಡುವುದೆಂದೇ ನಿಶ್ಚಯಿಸಿಬಿಟ್ಟರು. ಈ ವಿಷಯವಾಗಿ ಅವರು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಹೀಗೆ ಬರೆದರು– “ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳು ಅಷ್ಟೊಂದು ಒತ್ತಾಯಿಸುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ ನಾನು ಜಪಾನಿಗೆ ಹೊರಟು ಬಿಡಲೇ ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಏನೋ, ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು, ಆದರೂ ಆಗಬಹುದು. ಜಪಾನಿಗೆ ಹೋದಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿಂದ ಅಮೆರಿಕಕ್ಕೂ ಒಂದು ಭೇಟಿ ಕೊಡದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. . . ”

ಅವರು ಈ ಪತ್ರವನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಂದ ಅವರಿಗೊಂದು ತಂತಿ ಬಂದಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಪತ್ರದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸಿದರು–“ಅವಳು ಎಷ್ಟು ಪಟ್ಟು ಹಿಡಿದಿದ್ದಾ ಳೆಂದರೆ ಹೊರಟೇಬಿಡೋಣವೇ ಎನ್ನಿಸುತ್ತಿದೆ. ಹಾಗೇನಾದರೂ ಆದರೆ ಈ ಚಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕೆಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತೇನೆ.”

ಆದರೆ ಕಡೆಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹೊರಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲೇ ಇಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ತಾವು ಬರಲಾಗದ್ದಕ್ಕೆ ಕ್ಷಮಿಸುವಂತೆ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೂ ಒಕಾಕುರನಿಗೂ ಪತ್ರ ಬರೆದರು. ಆದರೂ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಪೂರ್ಣ ನಿರಾಶರಾಗಲಿಲ್ಲ. ಬಳಿಕ ಡಿಸೆಂಬರಿನಲ್ಲಿ ಒಕಾಕುರ ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನೊಂದಿಗೆ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದು ಅವರನ್ನು ಖುದ್ದಾಗಿ ಆಹ್ವಾನಿಸುವುದನ್ನು ನಾವು ನೋಡಲಿದ್ದೇವೆ.

ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ಕವಿಗಳು ಹಾಡಿದ ಮಳೆಗಾಲವು ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಆಗಸ್ಟ್-ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮಳೆ ಪೂರ್ಣ ರಭಸದಿಂದ ಸುರಿಯತೊಡಗಿತು. ಗಂಗಾನದಿ ಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವಾಹ ಏರಿತು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಆತ್ಮೀಯ ಶಿಷ್ಯೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಬರೆದರು–

“ಮಳೆ ಹಗಲಿರುಳೆನ್ನದೆ ಜರ್ರೋ ಎಂದು ಸುರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ನೀರೇ ನೀರು. ನದಿ ಏರುತ್ತಿದೆ. ದಡವನ್ನು ಮೀರಿ ಹರಿಯುತ್ತಿದೆ. ಕೆರೆ ಕುಂಟೆಗಳೆಲ್ಲ ಭರ್ತಿಯಾಗಿವೆ. ಈಗತಾನೆ ನಾನು ಮಠದ ಆವರಣದಿಂದ ನೀರು ಹರಿದು ಹೋಗಲು ತೋಡುತ್ತಿರುವ ಕಾಲುವೆಯ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ನೆರವಾಗಿ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಕೆಲವು ಜಾಗಗಳಲ್ಲಂತೂ ನೀರು ಹಲವಾರು ಅಡಿ ಆಳ ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ. ನನ್ನ ಕೊಕ್ಕರೆಗಂತೂ ಬಹಳ ಖುಷಿಯಾಗಿದೆ. ಇತರ ಬಾತುಕೋಳಿಗಳಿಗೂ ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಚಿಗರೆ ಮರಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಕೆಲವು ದಿನ ತಲೆನೋವು ಕೊಟ್ಟಿತು. ಆಮೇಲೆ ಸಿಕ್ಕಿತೆನ್ನು. ದುರದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ ನಿನ್ನೆ ದಿನ ನನ್ನ ಒಂದು ಬಾತುಕೋಳಿ ಸತ್ತುಹೋಯಿತು. ಒಂದು ವಾರದಿಂದಲೂ ಅದು ಉಸಿರಿಗಾಗಿ ಚಡಪಡಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ನಮ್ಮಲ್ಲೊಬ್ಬರು ಚೇಷ್ಟೆ ಸ್ವಭಾವದ ವೃದ್ಧ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ‘ಅಯ್ಯೊ ಬಿಡಿ ಸ್ವಾಮಿ, ಈ ಕಲಿಯುಗದಲ್ಲಿ ಬದುಕಿ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಕಲಿಗಾಲದಲ್ಲಿ ಮಳೆ ಬಂದರೆ ಬಾತುಗಳಿಗೆ ನೆಗಡಿಯಾಗುತ್ತದೆ, ಕಪ್ಪೆಗಳು ಸೀನುತ್ತವೆ’ ಎಂದು. ನಮ್ಮ ಇನ್ನೊಂದು ಬಾತುಕೋಳಿಗೆ ಪುಕ್ಕ ಉದುರಲಾರಂಭಿಸಿತ್ತು. ನನಗೆ ಬೇರೇನು ಮಾಡಲೂ ತೋಚಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೆ, ಅದು ಬದುಕಿದರೆ ಬದುಕಲಿ ಸತ್ತರೆ ಸಾಯಲಿ ಎಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿ ಕಾರ್ಬಾಲಿಕ್ ಆಮ್ಲ ಹಾಕಿದ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಬಿಟ್ಟೆ. ಈಗ ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ.”

ವಿಶ್ವವಿಖ್ಯಾತರಾದ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಬರೆದ ಈ ಪತ್ರ ನಿಜಕ್ಕೂ ತುಂಬ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿದೆಯಲ್ಲವೆ ?

ಮಠದಲ್ಲಿ ಈ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಎರಡು ನಾಯಿಗಳಿದ್ದುವು–ಒಂದು ಬಾಘಾ (ವ್ಯಾಘ್ರ), ಇನ್ನೊಂದು ಲಯನ್. ಇವೆಲ್ಲವುಗಳ ಪೈಕಿ ಬಾಘಾಗೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಸ್ಥಾನ. ಅದಕ್ಕೂ ಈ ವಿಷಯ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಗೊತ್ತು. ಮಠವು ನ್ಯಾಯಬದ್ಧವಾಗಿ ತನಗೇ ಸೇರಿದ್ದು ಎಂಬಂತೆ ಅದು ವರ್ತಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ತನಗಿಷ್ಟ ಬಂದಂತೆ ಓಡಾಡಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಆದರೆ ಒಂದು ದಿನ ಅದು ಶ್ರೀರಾಮ ಕೃಷ್ಣರ ಪೂಜೆಗೆಂದು ತಂದಿದ್ದ ನೀರನ್ನು ಮೈಲಿಗೆ ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟಿತು. ಇದಕ್ಕೆ ಚಿಕ್ಕ ಸ್ವಾಮಿಗಳೊಬ್ಬರ ಅಜಾಗರೂಕತೆಯೂ ಕಾರಣವಾಗಿತ್ತು. ಈ ವಿಷಯ ತಿಳಿದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಛೀಮಾರಿ ಹಾಕಿದರು. ಆದರೆ ಈ ದುರ್ವರ್ತನೆಗಾಗಿ ಬಾಘಾಗೂ ಶಿಕ್ಷೆಯಾಗಬೇಕೆಂದು ಇತರರೆಲ್ಲ ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಟ್ಟರು. ಸರಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಗಡೀಪಾರು ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸಬೇಕೆಂದು ತೀರ್ಮಾನವಾಯಿತು. ಅದು ಮರಳಿ ಬಾರದಂತೆ ಗಂಗಾನದಿಯ ಆಚೆ ತೀರಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಬಿಟ್ಟು ಬಂದರು.

ಆ ದಿನವೆಲ್ಲ ಅದು ಹೇಗೆ ಕಳೆಯಿತೊ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ರಾತ್ರಿ, ದಡದಿಂದ ದಡಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣಿಕರನ್ನು ಸಾಗಿಸುವ ಬಾಡಿಗೆ ದೋಣಿ ಕೊನೆಯ ಪ್ರಯಾಣ ಹೊರಟಾಗ ಬಾಘಾ ಒಳಗೆ ಹಾರಿ ಕುಳಿತುಬಿಟ್ಟಿತು. ‘ಇದ್ಯಾರಿದು ಟಿಕೆಟ್ ರಹಿತ ಪ್ರಯಾಣಿಕ !’ ಎಂದು ದೋಣಿಯವನೂ ಇತರರೂ ಅದನ್ನು ಹೊರಗಟ್ಟಲು ನೋಡಿದರು. ಆದರೆ ಬಾಘಾ ಹುಲಿಯಂತೆಯೇ ಗರ್ಜಿಸಿ ಗುರುಗುಟ್ಟಿತು. ಬಳಿಕ ಯಾರೂ ಅದರ ಹಕ್ಕನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಲು ಹೋಗದೆ ಸುಮ್ಮನಾದರು. ದೋಣಿಯವನು ತನ್ನ ಹುಟ್ಟುಗೋಲಿನಿಂದ ಅದನ್ನು ಮಟ್ಟಹಾಕದಿದ್ದುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅದರ ಧೈರ್ಯವೋ ಅಥವಾ ಅದರ ಪುಣ್ಯವೋ ಎನ್ನುವುದು ಬೇರೆ ವಿಚಾರ. ಅಂತೂ ಜನ ಸುಮ್ಮನಾದ ಕೂಡಲೆ ತಾನೂ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿತು. ಸಹಪ್ರಯಾಣಿಕರಿಗಿಂತ ಸಭ್ಯವಾಗಿತ್ತೆನ್ನಲೂ ಬಹುದು. ದೋಣಿ ಈಚೆಯ ದಡಕ್ಕೆ ತಲಪುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಬಾಘಾ ಛಂಗನೆ ನೆಗೆದು ಕಣ್ಮರೆಯಾಯಿತು.

ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಎಂದಿನಂತೆ ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದುಕೊಂಡು ಹೊರಗೆ ಬಂದಾಗ ಕಾಲಿಗೆ ಏನೋ ತಾಗಿತು. ನೋಡಿದರೆ, ಬಾಘಾ ! ಅರೆ ! ನಿನ್ನೆ ತಾನೆ ನದಿಯಾಚೆಗೆ ಬಿಟ್ಟ ನಾಯಿ ಅದು ಹೇಗೆ ಬಂದುಬಿಟ್ಟಿತು ! ‘ನೀವು ನನ್ನನ್ನು ದೂರ ಮಾಡಿದರೂ ನಾನು ಮಾತ್ರ ನಿಮ್ಮ ಪಾದ ಬಿಡುವವನಲ್ಲ !’ ಎನ್ನುವಂತೆ ಅವರ ಕಾಲಿನ ಸುತ್ತ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ಬಾಲ ಅಲ್ಲಾಡಿಸುತ್ತ ಕುಂಯ್ಗುಟ್ಟಿತು. ತಕ್ಷಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅದರ ಮೈದಡವಿ ಸಂತೈಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಇತರರಿಗೂ ತಿಳಿಸಿ ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಅದು ಏನೇ ಮಾಡಿದರೂ ಅದನ್ನು ಓಡಿಸಬಾರದು ಎಂದು ತಾಕೀತು ಮಾಡಿದರು. ಆದರೆ ಆ ಮಠದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುಚ್ಚ ನ್ಯಾಯಾಧೀಶರು ಯಾರು ಎನ್ನುವುದಾಗಲಿ, ಆ ನ್ಯಾಯಾಧೀಶರು ಎಲ್ಲರ ವಿಷಯದಲ್ಲೂ ದಯಾಪರರು, ಕ್ಷಮಾಶೀಲರು ಎನ್ನುವುದಾಗಲಿ ಈ ನಾಯಿಗೆ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತೆಂಬುದೇ ಎಲ್ಲರ ಆಶ್ಚರ್ಯ.

೪೦ವೈಭವದ ದುರ್ಗಾಪೂಜೆ

ಬೇಲೂರಿನಲ್ಲಿ ಮಠ ಸ್ಥಾಪನೆಯಾದ ಮೇಲೆ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ಹಳ್ಳಿಗಳ ಜನರು, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಇತರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ವ್ಯವಹಾರ-ಧೋರಣೆಗಳನ್ನು ಇಷ್ಟಪಡದೆ ಬಾಯಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ಟೀಕಿಸಲಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ಈ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಸಂಪ್ರದಾಯಸಿದ್ಧವಾದ ಕಂದಾಚಾರಗಳನ್ನು ಪರಿ ಪಾಲಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದೇ ಆ ಜನರ ಟೀಕೆಗೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ಮೇಲೆ ಸುಳ್ಳು ವದಂತಿಗಳನ್ನು ಹರಡಿ ಅವರ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಕಥೆ ಕಟ್ಟಲಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ಅವರ ಆ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಮಠಕ್ಕೆ ಬರುವ ಭಕ್ತರ ಕಿವಿಗೆ ತಲುಪಿಸುವ ಪ್ರಸಾರ ಕೇಂದ್ರವೆಂದರೆ ದೋಣಿಗಳು. ಈ ವಿಷಯ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಿವಿಗೆ ಬಿದ್ದಾಗ ಅವರು ಶಾಂತವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು, “ನಿಮಗೆ ಗಾದೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲವೆ ?–ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಆನೆ ಹೋಗುವಾಗ ಅದರ ಹಿಂದೆ ನಾಯಿಗಳೂ ಬೊಗಳುತ್ತ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಜಗತ್ತು ಟೀಕಿಸಿದರೆ ಅದರಿಂದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗೇನೂ ಬಾಧಕವಿಲ್ಲ.” ಅಥವಾ ಅವರು ಹೀಗೂ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದುದುಂಟು : “ಯಾವುದೇ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದಾಗ, ಹಳೆಯ ನಂಬಿಕೆಗಳಿಗೆ ಅಂಟಿಕೊಂಡವರು ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಭಟಿಸುವುದು ಸಹಜವೇ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಧರ್ಮಸಂಸ್ಥಾಪಕನೂ ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಎದುರಿಸಲೇಬೇಕು. ಇಂತಹ ವಿರೋಧ ಗಳಿಲ್ಲದೆ ಉನ್ನತ ಭಾವನೆಗಳೆಂದೂ ಸಮಾಜದ ಒಳಭಾಗವನ್ನು ತಲುಪಲಾರವು.”

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ವಿರೋಧ ಹಾಗೂ ಕಟು ಟೀಕೆಗಳು ತಮ್ಮ ಸಂದೇಶಗಳ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ‘ಸಹಾಯಕ ಅಡ್ಡಿಗಳು’ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಂತಹ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಶ್ರಮ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇತರರೂ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಬಿಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. “ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಅನಾಸಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ. ಇಂದಲ್ಲ ನಾಳೆ ಅದು ಖಂಡಿತ ಫಲಪ್ರದವಾಗು ತ್ತದೆ” ಎಂದು ಅವರು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒತ್ತಿಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ “ಒಳ್ಳೆಯ ದನ್ನು ಮಾಡುವವನು ಎಂದಿಗೂ ಹಾಳಾಗುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು ಹೇಳಿ ಭರವಸೆ ತುಂಬುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಂತೂ ಬರಬರುತ್ತ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಾರ್ಯಗಳ ಮೇಲಣ ಹಾಗೂ ಇತರ ಸಾಧುಗಳ ಬಗೆಗಿನ ಟೀಕೆಗಳು ಕಡಿಯೆಯಾಗುತ್ತ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತೀರಿಹೋಗುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ಅದು ನಿಂತು ಹೋಯಿತು. ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣವೆಂದರೆ ಮಠದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ವಿಧಿಬದ್ಧವಾಗಿ, ಸಂಪ್ರದಾಯಬದ್ಧವಾಗಿ ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯನ್ನು ಆಚರಿಸಿದ್ದು.

ಮಠದಲ್ಲಿ ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯನ್ನು ಆಚರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಲೋಚನೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸಿ ನಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ತಿಂಗಳಿನಿಂದಲೂ ಇತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರು ಅದನ್ನು ಯಾರ ಮುಂದೂ ಹೇಳಿರಲಿಲ್ಲ. ೧೯ಂ೧ರ ಮೇ ಅಥವಾ ಜೂನಿನಲ್ಲೇ ಅವರು ‘ಅಷ್ಟಾವಿಂಶತಿ ತತ್ತ್ವ’ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ತರುವಂತೆ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಚಕ್ರವರ್ತಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರು. ಇದು ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯ ಸಕಲ ವಿಧಿ ನಿಯಮಗಳನ್ನೂ ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸುವ ಆಧಾರಗ್ರಂಥ. ಅಂದಿನ ಬಂಗಾಳದ ವಿದ್ಯಾವಂತ ವರ್ಗವು ಆ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ‘ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳ ಕಂತೆ’ ಎಂದು ತುಚ್ಛೀಕರಿಸಿತ್ತು. ಇಂತಹ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ತರಲು ಹೇಳಿದ್ದರ ಉದ್ದೇಶವೇನೆಂಬುದು ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಆ ವರ್ಷ ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಠದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಪ್ರಕಾರವೇ ನಡೆಸಬೇಕೆಂಬ ತಮ್ಮ ಮನದಿಂಗಿತವನ್ನು ಅರುಹಿದರು. ಆದರೆ ನವರಾತ್ರಿಗೆ ಇನ್ನು ಕೆಲವೇ ದಿನಗಳಿವೆ ಎನ್ನುವವರೆಗೂ ಅವರು ಅದನ್ನು ಬಹಿರಂಗಪಡಿಸಿರಲಿಲ್ಲ.

ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಗೆ ಇನ್ನು ನಾಲ್ಕೈದು ದಿನಗಳಿವೆ ; ಆಗೊಂದು ದಿನ ಯಾವ ಕಾರಣಕ್ಕೋ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದಿಳಿದರು. ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಕೇಳಿದರು “ರಾಜಾ (ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು) ಎಲ್ಲಿ ?” ಅದೇ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾ ನಂದರು ಗಂಗೆಗೆ ಅಭಿಮುಖವಾಗಿ ಕುಳಿತು ಏನನ್ನೋ ದಿಟ್ಟಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬೇಗಬೇಗ ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು ಭಾವಭರಿತ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರು, “ರಾಜಾ, ಈ ವರ್ಷ ಮಠದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನಿಟ್ಟು ದುರ್ಗಾಪೂಜೆ ಮಾಡಬೇಕು ! ಬೇಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧತೆ ಮಾಡು.” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಈ ಹಠಾತ್ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ಕೇಳಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ಸ್ವಲ್ಪ ಅಚ್ಚರಿಗೊಂಡರಾದರೂ ಹೇಳಿದರು : “ಆಗಲಿ ; ಆದರೆ ನನಗೆ ಎರಡು ದಿನ ಅವಕಾಶ ಕೊಡು. ಈ ಕೊನೆಯ ಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹೋದರೆ ಮಾರುಕಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಮೆ ಸಿಗುತ್ತದೊ ಇಲ್ಲವೊ ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ವಿಚಾರಿಸಿನೋಡಿ ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ.” ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮಗಾದ ಒಂದು ಅದ್ಭುತ ದರ್ಶನದ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೊರಗೆಡಹಿದರು–“ನೋಡು, ಈ ದಿನ ನಾನೇನು ಕಂಡೆ ಬಲ್ಲೆಯಾ ? ನಾನು ದೋಣಿಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿರುವಾಗ, ಮಠದಲ್ಲಿ ದೇವಿಯ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಿ ವೈಭವದಿಂದ ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಂಡೆ !” ಆಗ ಬ್ರಹ್ಮಾ ನಂದರೆಂದರು, “ಏನಾಶ್ಚರ್ಯ ! ನನಗೂ ಅಂಥದೇ ಒಂದು ದರ್ಶನವಾಯಿತು. ಈಗತಾನೆ ನಾನು, ದಶಭುಜಧಾರಿಣಿಯಾದ ದುರ್ಗಾಮಾತೆ, ಅಗೋ ಆ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದ ಕಡೆಯಿಂದ ಗಂಗೆಯ ಮೇಲೆ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬಂದು ಇಲ್ಲೇ ಈ ಬಿಲ್ವವೃಕ್ಷದ ಬಳಿ ನಿಂತಂತೆ ಕಂಡೆ !” ಪರಸ್ಪರರ ಈ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ಇಬ್ಬರೂ ಆನಂದಾಶ್ಚರ್ಯಗೊಂಡರು. ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯನ್ನು ನಡೆಸಬೇಕೆನ್ನುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ಇನ್ನು ಸಂಶಯವೇನಿದೆ ?

ಈ ಇಬ್ಬರು ಸ್ವಾಮಿಗಳಿಗಾದ ದರ್ಶನಗಳ ವಿಚಾರ ಮಠದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚಿನಂತೆ ಹರಡಿತು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಹೊಸ ಉತ್ಸಾಹ, ಸಂಭ್ರಮ, ಸಡಗರಗಳ ವಾತಾವರಣವೇರ್ಪಟ್ಟಿತು. ಪೂಜೆಗೀಗ ದುರ್ಗೆಯ ಪ್ರತಿಮೆ ಬೇಕು. ಆದರೆ, ಪ್ರತಿಮೆ ಬೇಕಾದರೆ ಗುಡಿಗಾರರಿಗೆ ಮೊದಲೇ ಹೇಳಿರಬೇಕಾ ಗುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅದು ಗಣೇಶನ ವಿಗ್ರಹದಂತೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಕೊನೆಯ ಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಗುಡಿಗಾರರೆಲ್ಲ ಮೊದಲೇ ಹೇಳಿಟ್ಟವರಿಗಾಗಿ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ತಯಾರಿಸುತ್ತಿರು ತ್ತಾರೆಯೇ ಹೊರತು ಹೊಸದಾಗಿ ಬೇಡಿಕೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದವರಿಗೆ ಮಾಡಿಕೊಡಲು ಸಿದ್ಧರಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ದುರ್ಗಾಪೂಜೆ ನಡೆಸುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ಅನುಮತಿ ಪಡೆದು ಪ್ರತಿಮೆ ಯನ್ನು ಹುಡುಕಲು ಜನರನ್ನು ಕಳಿಸಲಾಯಿತು.

ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಕೃಪೆಯಿಂದ ವಿಗ್ರಹ ಸಿಕ್ಕಿಯೇ ಬಿಟ್ಟಿತು. ಹೇಗೆಂದರೆ ವಿಗ್ರಹ ತಯಾರಿಸಲು ಬೇಡಿಕೆ ಸಲ್ಲಿಸಿದ್ದವರೊಬ್ಬರು ಅದೇಕೋ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು ಹಿಂತೆಗೆದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಒಂದೇ ಒಂದು ವಿಗ್ರಹ ಉಳಿದುಹೋಗಿದ್ದು ಅದು ಅವರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿತು. ತಕ್ಷಣವೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಪ್ರೇಮಾನಂದರನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರನ್ನು ಕಾಣಲು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಧಾವಿಸಿ ದರು. ಈಗ ಪೂಜೆಯ ಸಂಕಲ್ಪವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದ್ದುದು ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ. ಅದಕ್ಕೆ ಅವರ ಅನುಮತಿ ಬೇಡಲೆಂದೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೊರಟದ್ದು. ಸಂಕಲ್ಪವೆಂದರೆ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಧಿಯನ್ನು ಆಚರಿಸುವವನು ತನ್ನ ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು–ಅದು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕವಾಗಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕವಾಗಿರಬಹುದು–ವಿಧ್ಯುಕ್ತವಾಗಿ ಘೋಷಿಸುವುದು. ಇದನ್ನು ಮಾಡಿದ ಹೊರತು ಕರ್ಮಕಾಂಡದ ಯಾವ ಕಾರ್ಯವೂ ಫಲಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಸಂಕಲ್ಪ ದಿಂದ ಕೂಡಿದ ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಧಿಯನ್ನೂ ಆಚರಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ದುರ್ಗಾಪೂಜೆ ಯನ್ನು ನಡೆಸಲು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಅನುಮತಿ ನೀಡಿದರು.

“ಮಠದಲ್ಲಿ ಈ ವರ್ಷ ಪ್ರತಿಮೆಯ ಮೂಲಕ ಪೂಜೆ ನಡೆಯುತ್ತದೆಯಂತೆ !” ಎಂಬ ಸುದ್ದಿ ನಗರದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಹರಡಿತು. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆನಂದಿತರಾದ ಗೃಹೀ ಭಕ್ತರೆಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿಸಲು ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದು ಸಹಾಯಹಸ್ತ ನೀಡಿದರು.

ಶ್ರೀದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯನ್ನು ಹೀಗೆ ವಿಧಿಯುಕ್ತವಾಗಿ ನಡೆಸುವುದರ ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರೊಂದು ವಿಶೇಷ ಉದ್ದೇಶವಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಈ ಹಿಂದೆಯೇ ಹೇಳಿದಂತೆ, ಮಠದ ರೀತಿನೀತಿ ಗಳನ್ನು ಸುತ್ತಲಿನ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಜನ ಕಟುವಾಗಿ ಟೀಕಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮ್ಲೇಚ್ಛರ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅವರ ಆಹಾರವನ್ನೇ ತಿಂದವನ ನಾಯಕತ್ವದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಈ ಮಠದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಹಿಂದೂಗಳೇ ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಜನ ತಿರಸ್ಕಾರದಿಂದ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೊದಲು ನಿರ್ಲಿಪ್ತಭಾವ ತಾಳಿದ್ದರೂ ಈಗ ಅವರ ಭಾವನೆ ಬದಲಾಗಿತ್ತು. ಈ ಆರೋಪಗಳು ಆಧಾರರಹಿತವೆಂದು ತೋರಿಸಿಕೊಡಲು ಮತ್ತು ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಸಂಘವು ಹಿಂದೂ ಪುನರು ತ್ಥಾನ ಚಳವಳಿಯ ಮುಂದಾಳ್ತನ ವಹಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಏನಾದರೊಂದು ಸ್ಪಷ್ಟ ಕ್ರಮ ಕೈಗೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಅವರಿಗನ್ನಿಸಿತು. ಭಾರತದಾದ್ಯಂತ ನವರಾತ್ರಿಯನ್ನು ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಆಚರಿ ಸುತ್ತಾರಾದರೂ ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕೊಂದು ವಿಶೇಷ ಸ್ಥಾನ. ಅಲ್ಲಿನ ಜನಜೀವನಕ್ಕೂ ದುರ್ಗಾ ಪೂಜೆಗೂ ಬಿಡಿಸಲಾಗದ ನಂಟು. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಮಾಸಹಿತವಾಗಿ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಜನರ ಅಪನಂಬಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ದೂರವಾಗುವುವೆಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಭಾವಿಸಿದರು.

ಮಠದ ಆವರಣದ ಹುಲ್ಲು ಹಾಸಿನ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಚಪ್ಪರ ಕಟ್ಟಿ ದೇವಿಯ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಗೆ ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸಲಾಯಿತು. ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾಗಿ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿದ್ದ ದೇವಿಯ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನು ಷಷ್ಠಿಗೆ ಎರಡು ದಿನ ಮುಂಚಿತವಾಗಿ ತರಲಾಯಿತು. ಶ್ರೀಮಾತೆ ಹಾಗೂ ಅವರ ಪರಿವಾರದವರಿ ಗಾಗಿ ಸಮೀಪದ ನೀಲಾಂಬರ ಬಾಬುವಿನ ಮನೆಯನ್ನು ಸಜ್ಜುಗೊಳಿಸಲಾಯಿತು.

ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ಅಪ್ಪಣೆ ಪಡೆದು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಕೃಷ್ಣಲಾಲರು ಅರ್ಚಕ ಪೀಠವನ್ನೇರಿದರು. ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರ ತಂದೆ ಶ್ರೀ ಈಶ್ವರಚಂದ್ರ ಭಟ್ಟಾಚಾರ್ಯರು ‘ತಂತ್ರಧಾರಕ’ ರಾದರು. (ತಂತ್ರಧಾರಕರೆಂದರೆ ಅರ್ಚಕರು ಮಾಡುವ ಪೂಜಾ ವಿಧಾನಗಳಲ್ಲಿ ಲೋಪದೋಷ ಗಳಾಗದಂತೆ ಸಕಾಲಿಕ ನಿರ್ದೇಶನ ನೀಡುವವರು ; ಮಂತ್ರ ಲೋಪವಾಗದಂತೆ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಡುವವರು.) ಇವರು ನಿಷ್ಠಾವಂತ ವೈದಿಕರಲ್ಲದೆ ಮಂತ್ರಗಳಲ್ಲೂ ಪೂಜಾವಿಧಿಗಳಲ್ಲೂ ಪಾರಂಗತರು. ಎಲ್ಲ ವಿಧ್ಯುಕ್ತ ಕರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಆಚರಿಸಲಾಯಿತು. ಆದರೆ ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ ರೂಢಿಯಲ್ಲಿರುವ ಆಡಿನ ಬಲಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರ ಆದೇಶದಂತೆ ಕೈಬಿಡಲಾಯಿತು.

ಈ ಪೂಜೆಯ ಮುಖ್ಯ ಅಂಶವೆಂದರೆ ಸಾಮೂಹಿಕ ಅನ್ನದಾನ. ಪೂಜೆಯ ಮೂರು ದಿನವೂ ಬಂದಬಂದವರಿಗೆಲ್ಲ ಪುಷ್ಕಳವಾಗಿ ಪ್ರಸಾದ ನೀಡಲಾಯಿತು. ಸಹಸ್ರಾರು ದರಿದ್ರನಾರಾಯಣ ರನ್ನು ಸತ್ಕರಿಸಲಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮಿಗಳು ಖುದ್ದಾಗಿ ನಿಂತು ಜನರನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ದುರ್ಗಾಪೂಜೆಗಾಗಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಆಹ್ವಾನಿಸಲಾಗಿದ್ದ ಬೇಲೂರು, ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರಗಳ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರೂ ಪಂಡಿತರೂ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ ಬಂದು ಪೂಜಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದರು. ಜೊತೆಗೆ ಸಾಮೂಹಿಕ ಭೋಜನದಲ್ಲೂ ಪಾಲ್ಗೊಂಡು ಸಂತೃಪ್ತರಾಗಿ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಇದಾದಮೇಲೆ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಹಿಂದುಗಳು ಮಠದ ಮೇಲೆ ವಿಷ ಕಾರುವುದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟರು.

ಇತ್ತ ಪೂಜಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಅದರಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುವ ಭಾಗ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಪೂಜೆಯ ಮೊದಲನೆಯ ದಿನ, ಎಂದರೆ ಸಪ್ತಮಿ ಯಂದು ಅವರು ಪೂಜೆಯನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಆ ರಾತ್ರಿಯೇ ಅವರಿಗೆ ಜ್ವರ ಹಿಡಿದದ್ದ ರಿಂದ ಮರುದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಎದ್ದು ಬರಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಜ್ವರ ನೂರೈದು ಡಿಗ್ರಿಯವರೆಗೂ ಏರಿತು. ಇದರೊಂದಿಗೆ ಆಸ್ತಮಾ ಕೂಡ ಕೆರಳಿತು. ಆದರೆ ಮರುದಿನ ಪೂಜೆಯ ಅತಿ ಮುಖ್ಯ ಭಾಗವಾದ ಸಂಧಿಪೂಜೆಯ ವೇಳೆ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಪೂಜಾಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ನಡೆದುಬಂದರು. (ಸಂಧಿಪೂಜೆ ಯೆಂದರೆ ಅಷ್ಟಮಿ ಮತ್ತು ನವಮಿ ತಿಥಿಗಳು ಸಂಧಿಸುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಡೆಸುವ ಪೂಜೆ. ಈ ಸಂಧಿಕಾಲದಲ್ಲೇ ಜಗನ್ಮಾತೆ ಶ್ರೀದುರ್ಗೆಯು ಮಹಿಷಾಸುರನನ್ನು ಸಂಹರಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಇದು ಪೂಜೆಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಶಸ್ತ ಕಾಲವೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲಾಗಿದೆ.) ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ದೇವಿಯ ಪಾದಪದ್ಮಗಳಿಗೆ ಮೂರು ಸಲ ಪುಷ್ಪಾಂಜಲಿಯನ್ನರ್ಪಿಸಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರು. ಮರುದಿನ, ಎಂದರೆ ನವಮಿಯಂದು ಅವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಂಡರು. ಅಂದು ರಾತ್ರಿ ಅವರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಕೆಲವು ದೇವೀ ಕೀರ್ತನೆಗಳನ್ನು ಹಾಡಿದರು. ವಿಜಯದಶಮಿಯಂದು ಶ್ರೀಮಾತೆ ಯವರು ಯಜ್ಞದಕ್ಷಿಣೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿ ಪೂಜಾಫಲವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು. ರಾತ್ರಿಯ ವೇಳೆಗೆ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನು ವಿಧಿವತ್ತಾಗಿ ಗಂಗೆಯಲ್ಲಿ ವಿಸರ್ಜಿಸಲಾಯಿತು. ಪೂಜಾದಿಗಳು ಅತ್ಯಂತ ಯಶಸ್ವಿ ಯಾಗಿ ನಡೆದ ಪರಿಯನ್ನು ಕಂಡು ಆನಂದಿತರಾದ ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಆಶೀರ್ವದಿಸಿ ಬಾಘ್ಬಜಾರಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು.

ಅದೇ ವರ್ಷ ಮಠದಲ್ಲಿ ಲಕ್ಷ್ಮೀಪೂಜೆಯನ್ನೂ ಕಾಳೀಪೂಜೆಯನ್ನೂ ಆಚರಿಸಲಾಯಿತು. ಕಾಳೀಪೂಜೆಯಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಶೇಷ ಆನಂದೋತ್ಸಾಹಭರಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಅಂದು ಪೂಜೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಮುನ್ನ ಅವರು ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನಮಗ್ನರಾದರು ; ಕೆಲವೇ ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ ಗಾಢ ಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋದರು. ಬಾಹ್ಯನೋಟಕ್ಕೆ ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಜೀವದ ಲಕ್ಷಣಗಳೇ ಕಾಣುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಬಹಳ ಹೊತ್ತಿನವರೆಗೂ ಅವರು ಅದೇ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರು. ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರೇಮಾನಂದರು ಅವರ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣನಾಮವನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸಿದ ಮೇಲೆಯೇ ಅವರು ಬಾಹ್ಯ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ್ದು.

ಮುಂದಿನ ಮುಖ್ಯ ಹಬ್ಬವೇ ಜಗದ್ಧಾತ್ರೀ ಪೂಜೆ. ಅಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ತಾಯಿ ಭುವನೇಶ್ವರಿದೇವಿ ಸ್ವಾಮಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತನ್ನ ಮನೆಗೇ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದಳು. ಅಂದಿನ ಏರ್ಪಾಡುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ಸ್ವತಃ ನಿಂತು ನೋಡಿಕೊಂಡರು.

ಕೆಲದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ತಾಯಿಯ ಆದೇಶದಂತೆ ಕಾಳೀಘಾಟಿನ ಕಾಳೀ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ದರ್ಶಿಸಿದರು. ಅವರಿನ್ನೂ ಶಿಶು ನರೇಂದ್ರನಾಗಿದ್ದಾಗ ಒಮ್ಮೆ ತೀವ್ರ ಕಾಯಿಲೆಗೆ ಗುರಿಯಾಗಿದ್ದರು. ಆಗ ತಾಯಿ ಭುವನೇಶ್ವರಿ, ಮಗುವಿಗೆ ಗುಣವಾದರೆ ಕಾಳಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿಸುವುದಾಗಿಯೂ ಮಗು ದೊಡ್ಡವನಾದ ಮೇಲೆ ಅವನಿಂದ ‘ಉರುಳುಸೇವೆ’ ಮಾಡಿಸುವುದಾಗಿಯೂ ಹರಕೆ ಹೊತ್ತಿದ್ದಳು. ಆದರೆ ಮಗನಿಗೆ ಕಾಯಿಲೆ ಬಿಟ್ಟುಹೋದ ಮೇಲೆ ಹರಕೆ ಮರೆತುಹೋಗಿತ್ತು. ಇಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಅದು ಮತ್ತೆ ನೆನಪಿಗೆ ಬಂದೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈಗ ಅವರು ಶರೀರ ತ್ಯಜಿಸಲು ಒಂದು ವರ್ಷವೂ ಇಲ್ಲದಿರುವಾಗ ಆಕೆಗೆ ತನ್ನ ಆ ಹರಕೆ ನೆನಪಾಯಿತು ! ಅದು ಹೇಗೆ ಈಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನೆನಪಿಗೆ ಬಂದಿತು ? ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈಗ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕಾಯಿಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿರುವುದು ಕಾಣುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ ! ಅವರು ಲೋಕದ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಿರಬಹುದು, ವೇದಾಂತಿಯಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಊರಿಗೆ ಅರಸಾದರೂ ತಾಯಿಗೆ ಮಗನಲ್ಲವೆ ! ಮಗನ ಕಾಯಿಲೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಹೆತ್ತ ಕರುಳಿಗೆ ನೋವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ನೋವಾದಾಗ ದೇವರ ನೆನಪಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ ? ಹೀಗೆ ಭುವನೇಶ್ವರಿಗೆ ತಾನು ಹಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಹರಕೆ ನೆನಪಿಗೆ ಬಂದಿತು. ತಡವಾಯಿತು, ನಿಜ. ಆದರೇನಂತೆ ? ಮಗನನ್ನು ಕಲ್ಕತ್ತದ ಕಾಳೀದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡಳು.

ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಅಸೌಖ್ಯವಿತ್ತಾದರೂ ತಾಯಿಯ ಸಂತೋಷಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದರು. ಯಾವ ಜಗನ್ಮಾತೆ ತನ್ನ ದಿವ್ಯ ಪುತ್ರನ ಇಹಲೋಕ ಜೀವನವನ್ನು ಇನ್ನು ಕೆಲವೇ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಕೊನೆಗೊಳಿಸಲಿರುವಳೋ ಆ ಮಾತೆಯ ಬಳಿಗೆ ತಮ್ಮ ಜನ್ಮದಾತೆಯ ಮಾತಿ ಗನುಸಾರವಾಗಿ ಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿ ‘ಆದಿಗಂಗೆ’ಯಲ್ಲಿ ಮಿಂದು ಒದ್ದೆ ಬಟ್ಟೆಯಲ್ಲೇ ದೇವಸ್ಥಾನದ ವರೆಗೂ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, ದೇವಿಯ ಮುಂದೆ ಮೂರು ಸಲ ಉರುಳಿದರು. ಬಳಿಕ ಪೂಜೆ ಸಲ್ಲಿಸಿ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಸುತ್ತ ಏಳು ಸಲ ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಬಂದರು. ಆಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿನ ನಾಟ್ಯ ಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ತಾವೇ ಹೋಮ ಮಾಡಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಸಮುದ್ರವನ್ನು ದಾಟಿದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಲಿನ ಅರ್ಚಕರು ಅವರನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರಲ್ಲದೆ, ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾದಂತೆ ಪೂಜೆ ಸಲ್ಲಿಸಲು ನೆರವಾದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ದುರ್ಗೆ, ಕಾಳಿ, ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಜಗದ್ಧಾತ್ರೀ ದೇವಿಯರನ್ನು ವಿಗ್ರಹದ ಮೂಲಕ ಆರಾಧಿಸಿದ್ದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅಲ್ಲಿನ ಎಷ್ಟೋ ಜನಕ್ಕೆ ಅದೊಂದು ವಿಪರ್ಯಾಸವಾಗಿ ಕಂಡಿತು. ‘ಪಕ್ಕಾ ಅದ್ವೈತಿಯಾದ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಇಂತಹ ವೈಧೀ ಪೂಜೆಯನ್ನು–ಅದೂ ಪ್ರತಿಮೆಯಲ್ಲಿ ! –ಅದು ಹೇಗೆ ಮಾಡಿದರು ?’ ಎಂದೂ ಎಷ್ಟೋ ಜನ ತಲೆಕೆಡಿಸಿಕೊಂಡದ್ದುಂಟು. ಆದರೆ ಎಂದಿನಿಂದಲೂ ಅವರು ಈ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ನಿಲುವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿಯೇ ತಿಳಿಸಿದ್ದರಲ್ಲವೆ ? ಶಿಕಾಗೋ ಉಪನ್ಯಾಸಮಾಲೆಯಿಂದ ಹಿಡಿದು ಇತ್ತೀಚಿನ ಢಾಕಾ ಭಾಷಣದವರೆಗೂ ಯಾವಾಗಲೂ ಅವರು, ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಪೂಜೆಯೂ ಅದೇ ಭಗವಂತನಲ್ಲಿಗೇ ಕರೆದೊಯ್ಯುವುದೆಂದು ಸಾರಿದ್ದವ ರಲ್ಲವೆ ? ಮೇಲಾಗಿ, ಎಷ್ಟಾದರೂ ಅವರು ಆ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದ ‘ಹುಚ್ಚುಪೂಜಾರಿ’ಯ ಶಿಷ್ಯಾಗ್ರಣಿ ಯಲ್ಲವೆ ? ಢಾಕಾದಲ್ಲಿ ಅವರು ಮೂರ್ತಿಪೂಜೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಹೇಳಿದ್ದುಂಟು– ‘ನಾನು ಆ ವಿಗ್ರಹಾರಾಧಕ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಪವಿತ್ರ ಪಾದಧೂಳಿಯಿಂದ ಪುನೀತನಾಗದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಈಗೆಲ್ಲಿರುತ್ತಿದ್ದೆ ?’ ಎಂದು.

ಮಠದಲ್ಲಿ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ಉತ್ಸವಗಳೆಲ್ಲ ಒಂದಾದಮೇಲೊಂದರಂತೆ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ನಡೆದವು. ಈಗ ಮಠದ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಹೊಸ ಹುರುಪು ಕಂಡುಬರ ಲಾರಂಭಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಸಕಲರ ಹೃದಯದಲ್ಲೂ ಒಂದೇ ಚಿಂತೆ, ಆತಂಕ–ಅದೇ ಕುಂದುತ್ತಿರುವ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ. ಅವರ ಸಾಮಾನ್ಯ ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯೊಂದಿಗೆ, ಆತಂಕಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದ್ದ ಮತ್ತೊಂದು ಅಂಶವೆಂದರೆ, ಅವರ ಬಲಗಣ್ಣಿನ ದೃಷ್ಟಿಶಕ್ತಿ ಕುಗ್ಗುತ್ತಿದ್ದುದು. ಈ ನಡುವೆ ನೆಗಡಿ, ಆಸ್ತಮಾಗಳೂ ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಮುತ್ತಲಾರಂಭಿಸಿದ್ದುವು. ಮತ್ತು ರಕ್ತದಲ್ಲಿ ‘ಆಲ್ಬುಮಿನ್’ನ ಅಂಶ ಹೆಚ್ಚಾದಾಗ ಇತರೆಲ್ಲ ತೊಂದರೆಗಳೂ ಉಲ್ಬಣಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು. ಅವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರವಾಗಿ ತಿಳಿಸಬೇಕೆಂದು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ ಒತ್ತಾಯಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರಿಂದ, ಇವರಿಗೆ ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಆ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆದರು–

“. . . ನಾನೀಗ ಡಾಕ್ಟರರ ಸಲಹೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಹೀಗೆ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲಿರುವುದರಿಂದ ಈಗಾಗಲೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಅನುಕೂಲ ಕಾಣಿಸುತ್ತಿದೆ. ನಾನು ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಹಸಿವೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಉಂಡ ಆಹಾರವೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಅರಗುತ್ತಿದೆ. ಹೀಗೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಮಲಗಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಕೂಡ ನಿದ್ರೆ-ಹಸಿವುಗಳು ಹೆಚ್ಚಾಗಿರುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯವಲ್ಲವೆ ? . . . ಡಾಕ್ಟರ್ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ– ನೀವು ಮೂರು ತಿಂಗಳು ಹಾಸಿಗೆಗೇ ಅಂಟಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಗುಣವಾಗುತ್ತೀರಿ, ಎಂದು.”

ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ಡಾಕ್ಟರರ ಮಾತನ್ನು ಅಕ್ಷರಶಃ ಪಾಲಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಮತ್ತೆ ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ :

“ನಾನಿನ್ನು ಪತ್ರವನ್ನು ಮುಗಿಸಬೇಕು. ಈಗ ನಾನು ಬಾತುಗಳನ್ನೂ ವರಟೆ*ಗಳನ್ನೂ ನೋಡಿ ಕೊಳ್ಳಲು–ಐದೇ ನಿಮಿಷದ ಮಟ್ಟಿಗೆ–ಹೋಗಬೇಕು. ಯಾವಾಗಲೂ ಮಲಗಿಕೊಂಡೇ ಇರ ಬೇಕೆಂಬ ಡಾಕ್ಟರರ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಉಲ್ಲಂಘಿಸಲೇಬೇಕು. ಆ ಬಾತುಗಳ ಪೈಕಿ ಒಂದು ಯಾವಾ ಗಲೂ ಭಯಪಡುತ್ತಿರುವ ಪುಕ್ಕಲು ಹಕ್ಕಿ. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಏನೋ ಗಾಬರಿ, ಏನೋ ಕಳವಳ. ಅದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವ–ಬೇರೊಂದು ಕಡೆಯಿರುವ–ಮತ್ತೊಂದು ಹಕ್ಕಿಯಂತೆಯೇ (ಎಂದರೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಂತೆಯೇ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಇಂಗಿತ) ಯಾವಾಗಲೂ ಹೆದರಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತ ತಾನೊಂದೇ ಇರಲು ಬಯಸುತ್ತದೆ !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮಗೆ ಎಷ್ಟೇ ಅನಾರೋಗ್ಯವಿದ್ದರೂ ತಮ್ಮ ಮುದ್ದು ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಇತರ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಮರೆತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಸಂದರ್ಭ ಸಿಕ್ಕಾಗಲೆಲ್ಲ ಒಂದು ಚಟಾಕಿ ಹಾರಿಸಲೂ ಸಿದ್ಧ.

ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಕಾಯಿಲೆಗಳಿಂದ ಬಳಲುತ್ತಿದ್ದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ-ಯೋಗಶಕ್ತಿಗಳು ಎಷ್ಟು ಬಲವಾಗಿದ್ದುವೆಂಬುದಕ್ಕೆ ನಿದರ್ಶನದಂತಿದ್ದ ಒಂದು ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಅವರ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ನಿರ್ಭಯಾನಂದರು ಒಮ್ಮೆ ಕಾಯಿಲೆಬಿದ್ದರು. ಜ್ವರ ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗಿ ನೂರೇಳು ಡಿಗ್ರಿ ಮುಟ್ಟಿತು. ಕಡೆಗೆ ಜ್ವರ ಸನ್ನಿಪಾತಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿಕೊಂಡಿತು. ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಅತ್ಯಂತ ನಿರಾಶಾದಾಯಕವಾಗಿ ಕಂಡಿತು. ವ್ಯಾಕುಲಿತರಾದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಏನೋ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತ ಎದ್ದು ನಿಂತರು. ನೇರವಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಗರ್ಭಗುಡಿಗೆ ನಡೆದರು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅಸ್ಥಿಯನ್ನಿಟ್ಟಿದ್ದ ಪಾತ್ರೆಯನ್ನು ಗಂಗೋದಕದಿಂದ ತೊಳೆದು ಆ ಪವಿತ್ರ ಜಲವನ್ನು ತಂದು ಜ್ವರಪೀಡಿತರಾದ ನಿರ್ಭಯಾನಂದರಿಗೆ ಕುಡಿಯಲು ಕೊಟ್ಟರು. ನಿರ್ಭಯಾ ನಂದರು ಅದನ್ನು ಕುಡಿದರು. ಒಂದು ಕ್ಷಣಕಾಲ, ಜ್ವರ ಮತ್ತೂ ಹೆಚ್ಚಿದಂತೆ ಕಂಡಿತು. ಆದರೆ ಜ್ವರ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಪೂರ್ತಿ ಇಳಿದುಹೋಯಿತು ! ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದಿತರಾದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳತ್ತ ತಿರುಗಿ, “ಅಗೋ ನೋಡಿ–ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ! ಅವರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗ ದ್ದೇನಿದೆ ?” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ಆನಂದಾಶ್ಚರ್ಯಗಳಿಗೆ ಪಾರವೇ ಇಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಘಟನೆಯ ಮೂಲಕ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಂ ತಾಯಿತು. ಅವರು ಯಾವಾಗಲೂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಒರೆಹಚ್ಚಿ ನೋಡುವವರೇ. ನರೇಂದ್ರ ನಾಗಿದ್ದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಈ ಕೆಲಸ ನಡೆದುಬಂದಿತ್ತು. ಹಿಂದೆ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡಿ ನೋಡಿದರೆ ಇಂದು ಅವರ ಅಸ್ಥಿಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ! ಈ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲೂ ಅವರು ಉತ್ತೀರ್ಣರಾದಂತಾಯಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾತ್ರ ನಿಲ್ಲಲಿಲ್ಲ. ಇನ್ನೊಂದು ಪರೀಕ್ಷೆಯಿಡಲು ಹೊರಟರು :

ಗ್ವಾಲಿಯರಿನ ಮಹಾರಾಜ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಭೇಟಿಯ ಮೇಲೆ ಬಂದಿದ್ದ. ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಿಳಿದುಬಂದಿತು. ಆದರೆ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಬರುವ ಆಲೋಚನೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಇದೂ ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿದೇ ಇತ್ತು. ಆದರೂ ಆತ ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದು ಹೋಗುವಂತಾಗಬೇಕು ಎಂಬ ಒಂದು ಭಾವನೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಮೂಡಿತು. ಸರಿ, ಈಗ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲಾರಂಭ–ಗರ್ಭಗುಡಿಯಲ್ಲಿ ಅಸ್ಥಿಯ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯ ಮುಂದೆ ಕುಳಿತು ಮೌನವಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು : “ಗುರುದೇವ ! ನೀನಿಲ್ಲಿ ನಿಜಕ್ಕೂ ನೆಲಸಿರುವುದಾದರೆ ಗ್ವಾಲಿಯರ್ ಮಹಾರಾಜ ಮೂರು ದಿನಗಳೊಳಗಾಗಿ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡು !” ಎಂದು. ತಮ್ಮ ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಅವರು ಯಾರ ಮುಂದೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅವರೇ ಅದನ್ನು ಪೂರ್ತಿ ಮರೆತುಬಿಟ್ಟರು.

ಮರುದಿನ ಅವರು ಯಾವುದೋ ಕಾರ್ಯನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದರು. ಆಗ ಬೇಲೂರು ಮಠದ ಬಳಿಯ ಗ್ರ್ಯಾಂಡ್ ಟ್ರಂಕ್ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಮಹಾರಾಜ ತನ್ನ ಕಾರಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದವನು, ಕಾರನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ತನ್ನ ತಮ್ಮನನ್ನು ಮಠಕ್ಕೆ ಕಳಿಸಿದ–‘ಮಠದಲ್ಲಿ ವಿವೇಕಾ ನಂದರಿದ್ದಾರೆಯೇ ಎಂಬುದನ್ನುನೋಡಿಕೊಂಡು ಬಾ’ ಎಂದು. ಅವನು ಬಂದು ವಿಚಾರಿಸಲಾಗಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿರುವುದು ತಿಳಿದು ಬಂದಿತು. ಆಗ ಆತ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿಗಳಿಗೆ, “ಗ್ವಾಲಿಯರಿನ ಮಹಾರಾಜರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸುಕರಾಗಿ ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಲ್ಕತ್ತದಿಂದ ಹಿಂದಿರು ಗುವವರೆಗೂ ಕಾಯಲು ಅವರಿಗೆ ಕಾಲಾವಕಾಶವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ನಾಳೆಯೇ ವಾಪಸು ಹೊರಡಲಿದ್ದಾರೆ. ಮುಂದೆ ಎಂದಾದರೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನ ಮಾಡಲು ಬರುತ್ತಾರೆ ಎಂದು ದಯವಿಟ್ಟು ತಿಳಿಸಿಬಿಡಿ” ಎಂದು ಹೇಳಿ ಹೊರಟುಹೋದ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಠಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಾಗ ಸುದ್ದಿ ತಿಳಿಯಿತು. ಆಗ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅವರಿಗೆ ತಾವಿಟ್ಟ ‘ಪರೀಕ್ಷೆ’ ನೆನಪಾಯಿತು. ತಕ್ಷಣ ಅವರು ಉದ್ವೇಗಭರಿತರಾಗಿ ಓಡೋಡುತ್ತ ಮೆಟ್ಟಲುಗಳನ್ನೇರಿ ಗರ್ಭಗುಡಿಗೆ ಧಾವಿಸಿದರು ; ಅಸ್ಥಿಸಂಪುಟವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹಣೆಗೆ ಒತ್ತಿಕೊಂಡರು. ಅಲ್ಲೇ ಧ್ಯಾನಮಗ್ನರಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರೇಮಾನಂದರು ಈ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ತಂಭೀಭೂತ ರಾದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪ್ರೇಮಾನಂದರಿಗೂ ಇತರ ಸಾಧುಗಳಿಗೂ ತಾವಿಟ್ಟ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ವಿಷಯವನ್ನು ಹೇಳಿದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದವರೆಲ್ಲ, ಗರ್ಭಗುಡಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯದ ಪುರಾವೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಅತ್ಯಾಶ್ಚರ್ಯಭರಿತರಾದರು.

೧೯ಂ೧ ಡಿಸೆಂಬರಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹಲವಾರು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಬರುವ ಸೂಚನೆ ಕಂಡಿತು. ಕೆಲಕಾಲ ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದ ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರ್ ಡಿಸೆಂಬರ್ ಒಂಬತ್ತರಂದು ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಆ ತಿಂಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಮಿಸ್ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ತನ್ನ ಜಪಾನೀ ಸ್ನೇಹಿತರೊಂದಿಗೆ ಹೊರಟುಬರಲಿದ್ದಳು. ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಯೂ ಯೂರೋಪಿ ನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ಳೊಂದಿಗೆ ಬರಲು ಅನುವಾಗು ತ್ತಿದ್ದಳು. ಇದೇ ವೇಳೆಗೆ ತಮ್ಮ ಆತ್ಮೀಯ ಶಿಷ್ಯೆ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳೂ ಬರುವಂತಾದರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿರು ತ್ತದೆಂದು ಆಶಿಸಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವಳಿಗೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದರು. ಆದರೆ ಅವಳು ಆ ಪ್ರಯಾಣದ ಖರ್ಚನ್ನು ಹೊರುವಷ್ಟು ಶ್ರೀಮಂತಳಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಆಕೆಯ ಖರ್ಚಿಗೆ ಹಣವನ್ನೂ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು.

ಆ ವರ್ಷದ ಡಿಸೆಂಬರ್ ೨೮ರಿಂದ ೩೧ರವರೆಗೆ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಭಾರತದ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸಿನ ಹದಿನೇಳನೇ ಮಹಾ ಅಧಿವೇಶನ ನಡೆಯಿತು. ಭಾರತದ ಎಲ್ಲೆಡೆಯಿಂದ ಪ್ರತಿನಿಧಿ ಗಳು ಆಗಮಿಸಿದ್ದರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಕರು, ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು, ವಕೀಲರು, ಪತ್ರಿಕೋ ದ್ಯಮಿಗಳು ಹಾಗೂ ಇತರ ಧುರೀಣರು ಸೇರಿದ್ದರು. ಆದರೆ, ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ರಾಜಕಾರಣದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿಭಿನ್ನವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ, ಅಂದಿನ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸಿನ ರೀತಿನೀತಿಗಳು ಅವರಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಕ್ಷಾಮಡಾಮರಗಳು, ರೋಗರುಜಿನಗಳು, ದಾರಿದ್ರ್ಯ-ಅನಕ್ಷರತೆಗಳು ತಾಂಡವವಾಡು ತ್ತಿರುವಾಗ, ಈ ಕಾಂಗ್ರೆಸಿಗರು ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಸುಮ್ಮನಿದ್ದಾರಲ್ಲ ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ಅಸಮಾಧಾನವಿತ್ತು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಸಾರ್ವಜನಿಕವಾಗಿ ಎಂದೂ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸಿಗರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಷ್ಟೊಂದು ಜನಪ್ರಿಯರಾ ಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗಿದ್ದರೂ, ಅವರೊಬ್ಬ ದೊಡ್ಡ ದೇಶಭಕ್ತ ಸಂತನೆಂದು ಅರಿತು ಬಹಳಷ್ಟು ಜನ ಪೂಜ್ಯಭಾವವನ್ನಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಅಧಿವೇಶನಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದ ಹಲವಾರು ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು ಆ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಸಮಯವಾದಾಗಲೆಲ್ಲ ಗುಂಪುಗುಂಪಾಗಿ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿದರು. ಇವರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅನೇಕ ವೇಳೆ ಶುದ್ಧ ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಭಾಷಿಸಿ ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಯೋಜನೆಗಳ ಭವ್ಯ ಕಲ್ಪನೆಯೊಂದನ್ನು ಅವರ ಮುಂದಿಟ್ಟರು. ಇಂತಹ ಕೆಲವು ಮಾತುಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಂಡು ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಂಡ ಲಕ್ನೋದ “ಅಡ್ವೊಕೇಟ್” ಎಂಬ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾದಕರು ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ :

“ನಾವು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಕಳೆದ ಸಲ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಅಧಿವೇಶನದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನೋಡಿದಾಗ ಅವರು ಸ್ವಚ್ಛವಾದ ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಭಾರತ ದೇಶದ ಪುನರುತ್ಥಾನದ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಎಂಥವರಿಗಾದರೂ ಗೌರವ ತರಬಲ್ಲ ಭಾಷೆ ಅವರದ್ದು. ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಅವರ ಮುಖ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಬೆಳಗುತ್ತಿತ್ತು. . . ” (ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವ ಅವಕಾಶವಿದ್ದದ್ದು ತೀರ ಕಡಿಮೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು.)

ಈ ಸಂದರ್ಶನದ ಬಗ್ಗೆ ಒಬ್ಬ ಕಾಂಗ್ರೆಸಿಗರು ಮುಂದೊಮ್ಮೆ ಬರೆದರು :

“ತಮ್ಮನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ಬಂದವರಿಗೆ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಸಾಮಾಜಿಕ, ರಾಜಕೀಯ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಹಾಗೂ ಇತರ ಹಲವಾರು ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹೊಸ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡು ತ್ತಿದ್ದರು. ನಿಜ ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ, ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಸಂದರ್ಶನಗಳೇ ನಿಜವಾದ ಅಧಿವೇಶನ ಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಉತ್ತಮವೂ ಹೆಚ್ಚು ಉಪಯುಕ್ತವೂ ಆದ ಅಧಿವೇಶನಗಳಾಗಿದ್ದುವು . . . ”

ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸಿನ ಧುರೀಣರೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಚರ್ಚಿಸಿದ ಯೋಜನೆಗಳ ಪೈಕಿ ವೇದಾಧ್ಯಯನ ಕೇಂದ್ರವೊಂದರ ಸ್ಥಾಪನೆಯೂ ಒಂದು. ವೇದಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಶಿಕ್ಷಣ-ತರಬೇತಿ ನೀಡಿ ಸಮರ್ಥ ಅಧ್ಯಾಪಕರನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸುವುದು ಮತ್ತು ಸತಾತನ ಆರ್ಯಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನೂ ಸಂಸ್ಕೃತಾ ಧ್ಯಯನ ಪರಂಪರೆಯನ್ನೂ ಉಳಿಸಿ ಬೆಳೆಸುವುದು–ಇವೇ ಈ ಉದ್ದೇಶಿತ ಕೇಂದ್ರದ ಧ್ಯೇಯಗಳಾ ಗಿದ್ದುವು. ಈ ಯೋಜನೆಗೆ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ ಧುರೀಣರೆಲ್ಲರೂ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬೆಂಬಲವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿ ದರು.

ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಬೇಲೂರು ಮಠವನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ ಧುರೀಣರಲ್ಲಿ ಬಾಲಗಂಗಾಧರ ತಿಲಕರೂ ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧಿಯವರೂ ಇದ್ದರು. ಹಿಂದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪರಿವ್ರಾಜಕರಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ ತಿಲಕರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಅತಿಥಿಗಳಾಗಿ ಒಂದು ವಾರ ಇದ್ದರು. (ನೋಡಿ: “ವಿಶ್ವವಿಜೇತ ವಿವೇಕಾನಂದ” ಪುಟ ೭೪-೭೬) ಮತ್ತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ತುಂಬ ಉತ್ಸುಕರಾಗಿದ್ದ ತಿಲಕರು, ಅವರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಒಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದು ತಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಆಹ್ವಾನವನ್ನು ಅಂಗೀಕರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದೀಗ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗುವ ಅವಕಾಶವನ್ನು ತಿಲಕರು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳ ಲಿಲ್ಲ. ಇವರು ಅಧಿವೇಶನದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಬಾರಿ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಯಾಗಿ ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಒಂದು ಸಲ ಅವರಿಬ್ಬರೇ ಮಠದ ಹುಲ್ಲು ಹಾಸಿನ ಮೇಲೆ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ಅಡ್ಡಾಡುತ್ತ ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ಗಂಟೆಯ ಕಾಲ ವಿವಿಧ ವಿಷಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆಂದು ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ. ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧಿಯವರು–ಆಗ ಅವರಿನ್ನೂ ಎಮ್. ಕೆ. ಗಾಂಧಿ–ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಈ ಮಹಾ ಅಧಿವೇಶನದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ದಕ್ಷಿಣ ಆಫ್ರಿಕದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದರು. ಇವರು ದಕ್ಷಿಣ ಆಫ್ರಿಕದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಚಳವಳಿಗೆ ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸಿನ ಬೆಂಬಲವನ್ನು ಕೋರುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡಬೇಕೆಂದು ಅವರಿಗೆ ತೀವ್ರವಾದ ಇಚ್ಛೆಯಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಅಧಿವೇಶನ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಒಂದು ದಿನ, ಬಹಳ ದೂರ ಕಾಲ್ನಡಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿ ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದರು, ಆದರೆ ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಠದಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಅನಾರೋಗ್ಯ ಪೀಡಿತರಾಗಿ ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಮತ್ತು ಯಾರಿಗೂ ಅವರನ್ನು ನೋಡಲು ಅವಕಾಶವಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಗಾಂಧೀಜಿಯವರಿಗಾದ ನಿರಾಶೆ ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ. ಮತ್ತು ಮುಂದೆ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಪರಸ್ಪರರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗುವ ಸಂದರ್ಭ ಒದಗಿಬರಲೇ ಇಲ್ಲ.

ಇದಾದ ಕೆಲಕಾಲದಲ್ಲೇ ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆಯನ್ನು ಭೇಟಿಮಾಡಿದರು. ಅವಳ ಅಗಾಧ ಭಾರತಪ್ರೇಮವನ್ನು ಅವರು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡರಾದರೂ, ತಮ್ಮಿಬ್ಬರ ನಡುವೆ ಅವರಿಗೆ ಯಾವುದೇ ಸಮಾನ ಅಂಶ ಕಂಡುಬರಲಿಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರ ಬಗ್ಗೆ ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು ಅಪಾರ ಗೌರವ ಹೊಂದಿ ದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರಿಂದ ಆಳವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗಿದ್ದರು. ಮುಂದೆ ೧೯೨೧ರ ಫೆಬ್ರುವರಿ ೬ರಂದು ವಿವೇಕಾನಂದರ ಜನ್ಮದಿನೋತ್ಸವದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವರು ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಗ್ಗೆ ಏನಾದರೂ ಹೇಳುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಆಗ ಅವರು ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಎದ್ದು ನಿಂತು, ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಜನರನ್ನುದ್ದೇಶಿಸಿ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿದರು. ಅದರ ಸಾರಾಂಶ ಹೀಗಿದೆ : “ನಾನು ಇಂದು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರಿಗೆ ನನ್ನ ಗೌರವವನ್ನೂ ಶ್ರದ್ಧಾಂಜಲಿಯನ್ನೂ ಅರ್ಪಿಸಲು ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಅವರ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಆಮೂಲಾಗ್ರವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಿದ್ದೇನೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಓದಿದ ಮೇಲೆ ದೇಶದ ಮೇಲಿನ ನನ್ನ ಪ್ರೀತಿ ಸಾವಿರ ಪಟ್ಟು ಹೆಚ್ಚಾಯಿತು.”

೪೧“ಇದೇ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸತ್ಯ”

೧೯ಂ೧ರ ಕೊನೆಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಮಠದ ನೆಲವನ್ನು ಸಮತಟ್ಟುಗೊಳಿಸಲು ಬಹಳ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಸಂತಾಲ ಜನಾಂಗದ ಕೂಲಿಗಳನ್ನು ನೇಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗಿತ್ತು. ಇವರೆಲ್ಲ ಈಗಿನ ಬಿಹಾರ್ ರಾಜ್ಯದ ಸಂತಾಲ್ ಪರಗಣದ ಗುಡ್ಡಗಾಡು ಜನರು. ನಾಗರಿಕತೆಯ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದರೂ ಅದರ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗದೆ ತಮ್ಮ ಸರಳತನವನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಸಹಜವಾಗಿ ಬೆರೆತು ಮಾತುಕತೆಯಾಡುತ್ತ ಕುಳಿತುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಕಷ್ಟಸುಖಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಕೂಲಿಗಳೂ ಕೂಡ ತಮ್ಮನ್ನು ಇಷ್ಟೊಂದು ಆತ್ಮೀಯತೆಯಿಂದ ಮಾತನಾಡಿಸುವ ಈ ಸ್ವಾಮಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬ ಭಕ್ತಿವಿಶ್ವಾಸ ತಾಳಿದ್ದರು.

ಇವರ ಪೈಕಿ ಕೆಷ್ಟೊ (ಎಂದರೆ ಕೃಷ್ಣ) ಎಂಬವನ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಮಮತೆ. ಈತ ಮುದುಕ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇವರುಗಳೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ನಿಂತರೆ ಇವನು, “ಸ್ವಾಮಿ, ನಾವು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವಾಗ ನೀವು ಮಾತಾಡಿಸಬೇಡಿ. ನಾವು ಮಾತಾಡುತ್ತ ನಿಂತರೆ ಕೆಲಸ ಸಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆಮೇಲೆ ಮೇಸ್ತ್ರಿ ಸ್ವಾಮಿ (ಸ್ವಾಮಿ ಅದ್ವೈತಾನಂದರು) ನಮ್ಮನ್ನು ತರಾಟೆಗೆ ತಗೋತಾರೆ” ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದ. ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಅವರ ಅಸಹಾಯಕತೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬ ದುಃಖವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. “ಆ ಸ್ವಾಮಿಗಳು ನಿಮ್ಮನ್ನೇನೂ ಬೈಯುವುದಿಲ್ಲ, ಚಿಂತಿಸಬೇಡಿ” ಎಂದು ಭರವಸೆ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಒಂದು ಸಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆಯೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅವರನ್ನು ನೋಡಲು ಯಾರೋ ದೊಡ್ಡಮನುಷ್ಯರು ಬಂದ ವಿಷಯ ತಿಳಿಯಿತು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ನಾನು ಈಗಲೇ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ನಾನೀಗ ಇವರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಬಹಳ ಆನಂದದಿಂದಿದ್ದೇನೆ. ಅವರು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಯಲಿ” ಎಂದು ಹೇಳಿಕಳಿಸಿದರು.

ಈ ಜನರ ದುಃಖಸಂಕಟಗಳ ಕತೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ನೀರು ಚಿಮ್ಮುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ಕೆಷ್ಟೊ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ, “ಇನ್ನು ನೀವು ಹೋಗಿ ಸ್ವಾಮಿ. ನಾವಿನ್ನುಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮಕೈಲಿ ನಮ್ಮ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಕೇಳುತ್ತ ನೀವು ಅತ್ತೇ ಬಿಡುತ್ತೀರಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಸರಳಜೀವಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆತು ಆನಂದದಿಂದ ಮಾತನಾಡುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಸೋದರಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಶಿಷ್ಯರೂ ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವಿಶ್ರಾಂತವಾಗಿ ದುಡಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸು ಬೇರೆಡೆಗೆ ಹರಿದು ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಸಿಗುವಂತಾಗುವುದಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಇವರ ಸಂತೋಷಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣವಾದ, ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಮತ್ತೊಂದು ಅಂಶವಿತ್ತು–ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಆ ಕೂಲಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಕೇವಲ ಮಾನವೀಯತೆಯ ನೆಲೆಗಟ್ಟಿನಮೇಲೆ ಸರಿಸಮವಾಗಿ ನಿಂತು ಅವರೊಂದಿಗೆ ನಗುವ-ಅಳುವ ದೃಶ್ಯ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪಾಠ. ಮಾನವನ ಭ್ರಾತೃತ್ವದ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸ್ವಯಂ ಆಚರಿಸುವ ಪರಿಯನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆಲ್ಲ ಅದೊಂದು ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ.

ಈ ಕೂಲಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಹೊಟ್ಟೆ ತುಂಬ ಹಬ್ಬದೂಟವನ್ನು ಬಡಿಸಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಉಂಟಾಯಿತು. ಅವರು ಕೆಷ್ಟೊನನ್ನು ಕೇಳಿದರು, “ಏನಪ್ಪ, ನಿಮಗೆಲ್ಲ ಒಂದು ದಿನ ಒಳ್ಳೇ ಹಬ್ಬದೂಟ ಹಾಕಿಸಬೇಕು ಅಂತ ನನಗೆ ಆಸೆಯಾಗಿದೆ. ನೀನೇನು ಹೇಳುತ್ತೀ?” ಆತ ಇದಕ್ಕೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರಬೇಕಲ್ಲವೆ ? ಇಲ್ಲ, ಹಾಗಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವನೆಂದ, “ಇಲ್ಲ ಬಾಬಾಜಿ, ಬೇರೆ ಜಾತಿಯವರು ಉಪ್ಪು ಹಾಕಿ ಮಾಡಿದ ಏನನ್ನಾದರೂ ಉಂಡರೆ ನಮಗೆ ಜಾತಿಯಿಂದ ಬಹಿಷ್ಕಾರ ಹಾಕಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ !” ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ಪರಿ ಹರಿಸಿದರು–ಉಪ್ಪಿಲ್ಲದ ಅಡಿಗೆಯನ್ನೇ ಮಾಡುವುದು ! ಆದರೆ ಉಪ್ಪಿಲ್ಲದೆ ಅದೆಂಥ ಅಡಿಗೆ ? ಅದನ್ನು ಉಣ್ಣುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ ? ಅದಕ್ಕೇನು, ಉಪ್ಪನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಬಡಿಸಿದರಾಯಿತು! ಇದಕ್ಕೆ ಕೆಷ್ಟೊನೂ ಅವನ ಸಂಗಡಿಗರೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು.

ಸರಿ, ಅವರಿಗಾಗಿ ಮಠದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಭಾರೀ ಔತಣವನ್ನೇ ಏರ್ಪಡಿಸಲಾಯಿತು. ಪೂರಿ ಸಾಗು, ಸಿಹಿತಿಂಡಿಗಳು, ಸಿಹಿಮೊಸರು, ಮತ್ತಿತರ ಅನೇಕ ಭಕ್ಷ್ಯಭೋಜ್ಯಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಡಿಸಲಾಯಿತು. ಪಾಪ, ಗುಡ್ಡಗಾಡಿನ ಆ ಬಡಜನ ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಕಣ್ಣಿಂದ ಕಂಡೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಖುದ್ದಾಗಿ ನಿಂತು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಯಾವುದು ಹೆಚ್ಚು ಇಷ್ಟವಾಯಿತೆಂದು ವಿಚಾರಿಸಿ, ಅದನ್ನವನಿಗೆ ಬೇಕೆಂಬಷ್ಟು ಬಡಿಸಿದರು. ಆ ಮುಗ್ಧ ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆಯೊಂದಿಗೆ ಹೃದಯವೂ ತುಂಬಿಹೋಯಿತು. ಅವರು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಆನಂದಾಶ್ಚರ್ಯಗಳಿಂದ, “ಸ್ವಾಮಿ, ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲಿಂದ ತಂದಿರಪ್ಪ ? ನಾವು ಇಂಥಾದ್ದನ್ನೆಲ್ಲ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ಕಂಡೇ ಇಲ್ಲ !” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದರು. ಊಟವಾದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರಿಗೆ, “ನೀವೆಲ್ಲ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ನಾರಾಯಣರು. ನಿಮಗೆ ಉಣಬಡಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ನಾನು ಭಗವಂತನಿಗೇ ನೈವೇದ್ಯ ಮಾಡಿದೆ” ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಆನಂದಿತರಾದ ಸಂತಾಲರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಕೈಮುಗಿದು ಬೀಳ್ಕೊಂಡರು.

ಅವರು ಹೋದಮೇಲೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನ ಬಳಿ ನುಡಿದರು, “ಅವರಲ್ಲಿ ನಾನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ನಾರಾಯಣನನ್ನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಕಂಡೆ ! ಅವರು ನಿಜಕ್ಕೂ ಎಂತಹ ಸರಳ-ಮುಗ್ಧ ಜೀವಿಗಳು ! ಎಷ್ಟು ನಿಷ್ಕಪಟಿಗಳು !” ಬಳಿಕ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಅದೇ ಭಾವದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಹೇಳಿದರು, “ಅವರೆಷ್ಟು ಮುಗ್ಧರು ನೋಡಿದಿರಾ ? ಅವರ ದುಃಖವನ್ನು ಕಿಂಚಿತ್ತಾದರೂ ಪರಿಹರಿಸಲು ನಿಮ್ಮಿಂದ ಸಾಧ್ಯವೆ ? ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಈ ಕಾಷಾಯವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಧರಿಸಿಯಾದರೂ ಏನು ಪ್ರಯೋ ಜನ ? ಇತರರ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ತ್ಯಜಿಸುವುದೇ ನಿಜವಾದ ಸಂನ್ಯಾಸ. ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ನಾನು ನನ್ನಷ್ಟಕ್ಕೇ ಆಲೋಚಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇನೆ–‘ಈ ಆಶ್ರಮ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕಟ್ಟುವುದರಿಂ ದೇನು ಪ್ರಯೋಜನ ? ಅವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾರಿ ಹಣವನ್ನೇಕೆ ಬಡವರಿಗೆ ಹಂಚಿಬಿಡಬಾರದು ? ತರುತಲವಾಸಿಗಳಾದ ನಾವು ಈ ಕಟ್ಟಡಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಏಕೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ? ಅಯ್ಯೋ ! ನಮ್ಮ ದೇಶಬಾಂಧವರಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಬಟ್ಟೆಗೂ ಗತಿಯಿಲ್ಲದಿರುವಾಗ, ನಮ್ಮ ಬಾಯಿಗೆ ತುತ್ತನ್ನಿಡುವು ದಾದರೂ ಹೇಗೆ ?’ ಅಂತ. ನಮ್ಮ ಈ ವಿದ್ಯೆಯ ಹಾಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಾನದ ಅಹಂಕಾರವನ್ನೆಲ್ಲ ತ್ಯಜಿಸಿ, ಸ್ವಂತ ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು, ಹಳ್ಳಿಯಿಂದ ಹಳ್ಳಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತ ಬಡಜನರ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಜೀವನವನ್ನು ಮುಡಿಪಾಗಿಡೋಣ. ನಮ್ಮ ಶೀಲಬಲ, ಆತ್ಮಬಲಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ತಪೋಮಯ ಜೀವನದ ಬಲದಿಂದ ನಾವು ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ಬಗ್ಗೆ ಶ್ರೀಮಂತನಿಗಿರುವ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ಮನದಟ್ಟು ಮಾಡಿಸೋಣ. ಮತ್ತು ದೀನಾರ್ತರ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಅವನು ತನ್ನ ಹಣ ವನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ವಿನಿಯೋಗಿಸುವಂತೆ ಮಾಡೋಣ. ಅಯ್ಯೋ ! ಈ ಕೆಳವರ್ಗದವರ, ಬಡ ವರ ಹಾಗೂ ಕಾರ್ಮಿಕರ ಬಗ್ಗೆ ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಚಿಂತಿಸುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ ! ಈ ಅಸಂ ಖ್ಯಾತ ಜೀತದವರೇ ನಮ್ಮ ದೇಶದ ಬೆನ್ನೆಲುಬು, ನಮ್ಮ ಅನ್ನದಾತರು. ಇವರ ಬಗ್ಗೆ ಮರುಕಪಡು ವಂಥವನು, ಇವರ ಸುಖದುಃಖಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಯಾಗುವಂಥವನು ನಮ್ಮ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಯಾವನಿ ದ್ದಾನೆ ? ಮದ್ರಾಸ್ ಪ್ರಾಂತದಲ್ಲಿ (ಈಗಿನ ಕೇರಳ) ಮೇಲ್ಜಾತಿಯ ಹಿಂದೂಗಳ ಅನಾದರಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾದ ಹೊಲೆಯರು ಹೇಗೆ ಸಾವಿರಗಟ್ಟಲೆ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಕ್ರೈಸ್ತರಾಗಿ ಮತಾಂತರ ಹೊಂದು ತ್ತಿದ್ದಾರೆ ನೋಡಿ ! ಅವರು ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮವನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡುವುದು ಹೊಟ್ಟೆಯ ಹಸಿವು ಮಾತ್ರವೇ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಡಿ. ನಿಜವಾದ ಕಾರಣವೇನೆಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಸಹಾನುಭೂತಿ ದೊರೆಯುತ್ತಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಈಗ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸಹೋದರತ್ವದ ಭಾವನೆಯಾಗಲಿ, ಧರ್ಮಬುದ್ಧಿಯಾಗಲಿ ಏನಾದರೂ ಉಳಿದಿದೆಯೆ ? ಇರುವುದೆಲ್ಲ ಏನಿದ್ದರೂ ‘ಮುಟ್ಟಬೇಡ’ ಎಂಬ ಧರ್ಮ ಮಾತ್ರವೇ. ‘ಓ ಬಡಜನರೇ, ಓ ಹಿಂದುಳಿದವರೇ, ದುಃಖಾರ್ತರೇ, ಬನ್ನಿ ! ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಂದು !’ ಎಂದು ಕೂಗಿ ಕರೆದು ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಂದಾ ಗಿಸಬೇಕು ಎಂದು ನನಗೆಷ್ಟು ಆಸೆಯಿದೆ ಗೊತ್ತೆ ? ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ಮೇಲೆತ್ತಿದ ಹೊರತು ಈ ನಮ್ಮ ಮಾತೃಭೂಮಿ ಎಂದಿಗೂ ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳಲಾರದು. ನಾವವರಿಗೆ ಹೊಟ್ಟೆಗೂ ಬಟ್ಟೆಗೂ ಕೊಡಲಾಗ ದಿದ್ದರೆ ನಮ್ಮಿಂದೇನು ಪ್ರಯೋಜನ ? ಆಹಾ ! ಈ ಹಿಂದುಳಿದ ಸೋದರರಿಗೆ ಜಗತ್ತಿನ ರೀತಿನೀತಿಗಳು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಹಗಲಿರುಳು ದುಡಿದರೂ ಸರಿಯಾಗಿ ಬದುಕಲೂ ಅಸಮರ್ಥರಾಗಿ ಉಳಿದಿದ್ದಾರೆ. ನೀವು ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಒಗ್ಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ಅವರ ಕಣ್ಣಿನ ಪರೆಯನ್ನು ಕಳಚಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ. ನನ್ನಲ್ಲಿರುವ ಅದೇ ಪರಬ್ರಹ್ಮವಸ್ತುವೇ ಅವರಲ್ಲೂ ಇರುವು ದನ್ನು ನಾನು ಹಗಲಿನಷ್ಟು ಸ್ಫುಟವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ ಅದರ ವ್ಯಕ್ತತೆಯ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಲ್ಪ ಅಂತರವಿದೆ ಅಷ್ಟೆ. ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿನ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ರಾಷ್ಟ್ರದ ನೆತ್ತರು ಅದರ ಶರೀರದಾದ್ಯಂತ ಸುಗಮವಾಗಿ ಹರಿಯದೆ ಆ ರಾಷ್ಟ್ರ ಮೇಲೆದ್ದು ನಿಂತದ್ದನ್ನು ಕಂಡಿರು ವಿರಾ ? ಶರೀರದ ಒಂದು ಅಂಗ ಪಾರ್ಶ್ವವಾಯುವಿಗೀಡಾದರೆ, ಉಳಿದ ಅಂಗಗಳು ಆರೋಗ್ಯ ವಾಗಿದ್ದರೂ ಆ ಶರೀರದಿಂದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಕೆಲಸ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ನೀವು ಖಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಯಿರಿ.”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹೀಗೆ ಆವೇಶಭರಿತರಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದ್ದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಒಬ್ಬ ಭಕ್ತ ಒಡಕುದನಿಯೆತ್ತಿದ : “ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಈ ದೇಶದ ಭಿನ್ನಭಿನ್ನ ಜಾತಿಮತಗಳ ಜನರ ಮಧ್ಯೆ ಸಾಮರಸ್ಯವನ್ನೂ ಸಹಕಾರವನ್ನೂ ತಂದು, ಅವರು ಒಂದೇ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಒಟ್ಟಾಗಿ ದುಡಿಯು ವಂತೆ ಮಾಡುವುದು ತೀರಾ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸ . . .” ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ರೇಗಿ ನುಡಿದರು, “ನಿನಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಕೆಲಸ ದುಸ್ಸಾಧ್ಯವೆನಿಸಿದರೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರಲೇಬೇಡ. ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸವೂ ಸುಲಭಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ನಿನ್ನ ಕೆಲಸವೇನಿದ್ದರೂ ಜಾತಿಮತ ಭೇದ ಗಳನ್ನೆಣಿಸದೆ ಬಡವರ-ದೀನರ ಸೇವೆ ಮಾಡುವುದು. ನಿನ್ನ ಕರ್ಮದ ಫಲದ ಬಗ್ಗೆ ಆಲೋಚಿಸಲು ನಿನಗೇನು ಹಕ್ಕು ? ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋಗುವುದೇ ನಿನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಜಗತ್ತಿನ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ಓದಿನೋಡು–ಪ್ರತಿಯೊಂದು ದೇಶದಲ್ಲಿಯೂ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮೇಲೆದ್ದು ರಾಷ್ಟ್ರದ ಕೇಂದ್ರವಾಗಿ ನಿಂತು, ತಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಗಳಿಂದ ಜನಜೀವನ ವನ್ನು ಪ್ರಭಾವಿತಗೊಳಿಸಿದರೆಂಬುದನ್ನು ಖಂಡಿತ ಕಾಣುವೆ. ನೀವೆಲ್ಲ ಬುದ್ಧಿವಂತ ಹುಡುಗರು. ಅಲ್ಲದೆ ನನ್ನ ಶಿಷ್ಯರೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ. ನೀವೇನು ಸಾಧಿಸಿದ್ದೀರಿ ಹೇಳಿ ? ಇತರರಿಗಾಗಿ ನಿಮ್ಮ ಒಂದು ಜನ್ಮವನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆ ? ವೇದಾಂತವನ್ನು ಓದುವುದು, ಧ್ಯಾನಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುವುದು ಮುಂತಾದುವೆಲ್ಲ ಮುಂದಿನ ಜನ್ಮಕ್ಕಿರಲಿ. ಇಂದು ಈ ಶರೀರ ಇತರರ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಸವೆದು ಹೋಗಲಿ. ಆಗ ನೀವು ನನ್ನಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದದ್ದು ವ್ಯರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದು ನಾನು ತಿಳಿಯುತ್ತೇನೆ.”

ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮತ್ತೆ ನುಡಿದರು, “ಅಷ್ಟೆಲ್ಲ ತಪಸ್ಸಿನ ನಂತರ ನಾನು ಇದೇ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಸತ್ಯವೆಂದು ಅರಿತಿದ್ದೇನೆ–ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನಲ್ಲೂ ದೇವರಿದ್ದಾನೆ. ಅದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಬೇರೆ ದೇವರಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಜೀವರ ಸೇವೆ ಮಾಡುವವನು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ದೇವರ ಸೇವೆಯನ್ನೇ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.” ಮತ್ತೆ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಮೌನವಾಗಿದ್ದು ಬಳಿಕ ಶರಚ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನಿಂದು ಏನು ಹೇಳಿ ದೆನೋ ಅದನ್ನು ನಿನ್ನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಬರೆದಿಟ್ಟುಕೊ, ಅದನ್ನೆಂದೂ ಮರೆಯದಂತೆ ನೋಡಿಕೊ.”

ಈ ಎರಡು ಘಟನೆಗಳು ಇಂತಹ ಎಷ್ಟೋ ಘಟನೆಗಳಿಗೆ ಉದಾಹರಣೆಗಳಷ್ಟೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅನಾರೋಗ್ಯ ಯಾತನೆಗಳ ನಡುವೆಯೂ ಹೀಗೆ ಆಗಾಗ, ತಮ್ಮಲ್ಲಡಗಿದ್ದ ಅದ್ಭುತ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮೆರೆಸುತ್ತ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೂ ದೇಶಬಾಂಧವರಿಗೂ ತಮ್ಮ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಶ್ರಮವೇ ಆಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಬಡಬಾಗ್ನಿ ಯಂತೆ ಜ್ವಲಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಅದುಮಿ ಹಿಡಿಯಬಲ್ಲವರಾರು ? ಅದು ಪ್ರಜ್ವಲಿಸಿ ಇತರರನ್ನೂ ಪ್ರಜ್ವಲಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಇಲ್ಲವೆ ತನ್ನನ್ನೇ ಅದು ಸ್ವಾಹಾಕಾರ ಮಾಡಬೇಕು.

೪೨ಪರಮೇಶ್ವರನ ಅವತಾರ !

ಈ ಮಧ್ಯೆ, ಜಪಾನಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಗಾಗಿ ಸಿದ್ಧತೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಆದರೆ ಅನಾರೋಗ್ಯದ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಿ ಅವರಿಗೆ ಹೊರಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಹಿಂದೆಯೇ ನೋಡಿದೆವು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ಹಾಗೂ ಆಕೆಯ ಜಪಾನೀ ಸ್ನೇಹಿತರಾದ ಒಕಾಕುರ ಮತ್ತು ಹೊರಿ–ಇವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಲು ಹಾಗೂ ಜಪಾನಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಸಲುದ್ದೇಶಿಸಲಾಗಿದ್ದ ಸರ್ವ ಧರ್ಮ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುವಂತೆ ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ಖುದ್ದಾಗಿ ಬರಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ್ದರು. ಒಕಾಕುರ ಜಪಾನಿನ ಪುರಾತನ ದೇವಾಲಯಗಳ ಜೀರ್ಣೋದ್ದಾರ ಸಮಿತಿಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷ ಮತ್ತು ಕಲಾಶಾಲೆಯೊಂದರ ಮುಖ್ಯಸ್ಥ. ಹೊರಿ ಒಬ್ಬ ತರುಣ ಬೌದ್ಧಸಂನ್ಯಾಸಿ, ತುಂಬ ಉತ್ಸಾಹಿ. ಇವರಿಬ್ಬರೂ ೧೯೦೨ರ ಜನವರಿ ೬ರಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದರು. ಪ್ರಥಮ ಭೇಟಿಯಲ್ಲಿ ಒಕಾಕುರ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪರಸ್ಪರ ಆಕರ್ಷಿತರಾದರು. ಕಲೆ ಹಾಗೂ ಧರ್ಮದ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರದೂ ಸಮಾನಾಭಿಪ್ರಾಯ. ಬೌದ್ಧಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗಿದ್ದ ಅಭಿಮಾನ ಸರ್ವವಿದಿತ. ಒಕಾಕುರನಿಗೆ ಅವರು ಹೇಳಿದರು, “ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಜಗತ್ತಿನ ಎರಡು ಮೂಲೆಗಳಿಂದ ಬಂದು ಭೇಟಿಯಾಗುತ್ತಿರುವ ಸಹೋದರರು” ಎಂದು. ಒಕಾಕುರ ತನ್ನ ಜಪಾನೀ ಸ್ನೇಹಿತನಾದ ರೆವರೆಂಡ್ ಒಡಾ ಟೊಕುನೋಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಸುತ್ತಾನೆ–“ನಾವು ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದೆವು. ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸಾಹಿಗಳು, ಮಹಾಪಂಡಿತರು. ಅವರೆಂತಹ ಗಣ್ಯವ್ಯಕ್ತಿಯೆಂದರೆ ಇಡೀ ಜಗತ್ತಿನ ಜನ ಅವರನ್ನು ಗೌರವಿಸುತ್ತಾರೆ.” ಒಮ್ಮೆ ಒಕಾಕುರ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಠಿಣವಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿದ, “ವಿವೇಕಾನಂದರು ನಮ್ಮವರು (ಪೌರ್ವಾತ್ಯರು ); ಅವರು ನಿಮ್ಮವರಲ್ಲ !” ಆತನಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೇಲಿದ್ದ ಗಾಢ ಅಭಿಮಾನವನ್ನು ಆ ಮಾತು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ನಿಜಕ್ಕೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕೇವಲ ಪೌರ್ವಾತ್ಯರೂ ಅಲ್ಲ, ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರೂ ಅಲ್ಲ ; ಅವರೇ ಹೇಳಿದಂತೆ, ಅವರು ಸಮಸ್ತ ವಿಶ್ವಕ್ಕೇ ಸೇರಿದವರು–ವಿಶ್ವಮಾನವರು.

ಒಕಾಕುರ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದದ್ದರ ಉದ್ದೇಶ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಧರ್ಮಸಮ್ಮೇಳನಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಜಪಾನಿನ ಧರ್ಮ-ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳ ಉಗಮಸ್ಥಾನವಾದ ಭಾರತದ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರಗಳನ್ನು ಸಂದರ್ಶಿಸುವುದೂ ಆಗಿತ್ತು. ಇವುಗಳಲ್ಲದೆ ಬುದ್ಧಗಯೆಯ ಮಹಾಬೋಧಿ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಆಡಳಿತವನ್ನು ಹಿಂದೂಗಳ ಕೈಯಿಂದ ತಾವು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆಯೂ ಅವನಿಗಿತ್ತು. ಈ ವೇಳೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯಸುಧಾರಣೆಗಾಗಿ ವಾರಾಣಸಿಗೆ ಹೋಗಿರಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ್ದರು. ಬುದ್ಧಗಯೆ ವಾರಾಣಸಿಗೆ ಸಮೀಪ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವನು ತನ್ನೊಡನೆ ಬುದ್ಧ ಗಯೆಗೆ ಬರುವಂತೆ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಸಮ್ಮತಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಬುದ್ಧನು ನಿರ್ಯಾಣವನ್ನು ಹೊಂದಿದ ಪರಮ ಪವಿತ್ರ ಸ್ಥಳ ಬುದ್ಧಗಯೆ ; ಅವನು ತನ್ನ ಬೋಧನೆಯನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ನೀಡಿದ ಸ್ಥಳ ವಾರಾಣಸಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈ ಸ್ಥಳಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡುವುದು ಅವರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ಆನಂದದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿತ್ತು.

ಮಠದಲ್ಲಿ ಮೂರು ವಾರಗಳನ್ನು ಕಳೆದನಂತರ ಜನವರಿ ೨೭ರಂದು ಒಕಾಕುರನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಾಗೂ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡರೊಂದಿಗೆ ಬುದ್ಧಗಯೆಗೆ ಹೊರಟ. ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಿರಿಯ ಸ್ವಾಮಿಗಳಿದ್ದರು. ಪ್ರಯಾಣ ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದಕರವಾಗಿತ್ತು. ಮರುದಿನ ಗಯೆಯನ್ನು ತಲುಪಿ ದರು. ಜನವರಿ ೨೯–ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹುಟ್ಟುಹಬ್ಬ. ಅವರೇ ಮುನ್ನುಡಿದಿದ್ದಂತೆ ಅವರ ಜೀವಿತಾವಧಿಯ ಕಡೆಯ ವರ್ಷ.

ಬಾರತದ ಅಂದಿನ ವೈಸ್ರಾಯನಾದ ಲಾರ್ಡ್ ಕರ್ಜನನಿಂದ ಒಕಾಕುರ ಒಂದು ಪತ್ರವನ್ನು ತಂದಿದ್ದನಲ್ಲದೆ ಮುಂಚಿತವಾಗಿಯೇ ಗಯೆಯ ಸರ್ಕಾರೀ ಅಧಿಕಾರಿಗಳಿಗೆ ತಂತಿ ಕಳಿಸಿದ್ದ. ಆದ್ದರಿಂದ ರೈಲು ನಿಲ್ದಾಣಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಬಂದಿದ್ದು ಅವರನ್ನು ಆದರದಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿ ಕರೆದೊಯ್ದರು. ಅಲ್ಲಿನ ಪ್ರವಾಸೀ ಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ವಸತಿ ಕಲ್ಪಿಸಲಾಯಿತು.

ಗಯೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿಷ್ಣುಪಾದಪದ್ಮವನ್ನು ದರ್ಶಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ಎಲ್ಲರೂ ಸಾರೋಟಿ ನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಬುದ್ಧಗಯೆಗೆ ತೆರಳಿದರು. ಅಲ್ಲಿನ ದೇವಾಲಯದ ಮಹಾದ್ವಾರದ ಬಳಿಗೆ ಸಾರೋಟು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅಲ್ಲಿನ ಮಹಂತರು ತಮ್ಮ ಅನುಯಾಯಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಸಾಷ್ಟಾಂಗ ಪ್ರಣಾಮ ಮಾಡಿ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರು.

ಬುದ್ಧಗಯೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುಮಾರು ಒಂದು ವಾರ ಇದ್ದರು. ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಮಹಂತರು ಬಂದು ಅವರೊಂದಿಗೆ ಸುಮಾರು ಎರಡು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ವಿವಿಧ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಚಾರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಅನೇಕ ಬಾರಿ ಅಲ್ಲಿನ ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋದರು ; ಅಲ್ಲಿನ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಿಗ್ರಹದ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪವನ್ನೂ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನೂ ಅವರಿಗೆಲ್ಲ ವಿವರಿಸಿದರು.

ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬೌದ್ಧಧರ್ಮದ ಇತಿಹಾಸದ ಬಗ್ಗೆ ಹೊಸ ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡರು. ಆಗ ಅವರಿಗೆ ಅನೇಕಾನೇಕ ಹೊಸ ವಿಷಯಗಳು ಗೋಚರವಾದುವು. ಹೀಗೆ ಬುದ್ಧ ಗಯೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಾರವನ್ನು ಕಳೆದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ವಾರಾಣಸಿಗೆ ತೆರಳಿದರು.

ಕಾಶೀ ಕ್ಷೇತ್ರದ ರೈಲು ನಿಲ್ದಾಣದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಐನೂರು ಜನ ಅವರನ್ನು ಜಯಘೋಷ ದೊಂದಿಗೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಯಾಮಿನೀ ರಂಜನ್ ಮಜುಮ್ದಾರ್ ಮತ್ತು ಚಾರುಚಂದ್ರ ದಾಸ್–ಇವರು ಜನರ ಮುಂದಾಳ್ತನ ವಹಿಸಿದ್ದರು. ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿ ‘ಗೋಪಾಲ್ ಲಾಲ್ ವಿಲ್ಲಾ’ ಎಂಬ ಭವ್ಯವಾದ ಬಂಗಲೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಏರ್ಪಾಡಾಗಿತ್ತು. ಈ ಊರಿನ ಒಣಹವೆಯಿಂದ ತಮ್ಮ ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಿಸಬಹುದೆಂಬ ಆಶಯ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದಾಗಿತ್ತು.

ಇಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಬಹಳ ಜನ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಊರಿನ ಅನೇಕ ಮಹಂತರು, ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು, ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಪಂಡಿತರು ಬಂದು ಅವರೊಂದಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಚಾರ ವಾಗಿ ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಹಲವಾರು ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಿರುದ್ಧ ವಾಗಿದ್ದು ಅನೇಕ ಪ್ರಗತಿಪರ ಧೋರಣೆಗಳ ಪ್ರತಿಪಾದಕರಾಗಿದ್ದರೂ ಮತ್ತು ಮ್ಲೇಚ್ಛರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆತವರಾಗಿದ್ದರೂ ವಾರಾಣಸಿಯ ಪಂಡಿತರು ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಪೂಜ್ಯ ಭಾವನೆಯನ್ನೇ ಇಟ್ಟು ಕೊಂಡದ್ದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೇ ಇದು ಅಚ್ಚರಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು. ಬಹುಶಃ ಈ ಸಂಪ್ರದಾಯವಾದಿಗಳ ಧೋರಣೆಯೂ ಬದಲಾಗುತ್ತಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲದೆ ಕಾಶಿಯ ವಿಶ್ವನಾಥ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಅವರ ವಿದೇಶೀ ಸ್ನೇಹಿತನಾದ ಒಕಾಕುರನಿಗೂ ಸ್ವಾಗತ ದೊರೆಯಿತು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ, ಶಿವಲಿಂಗವನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸಿ ಪೂಜೆ ಮಾಡಲೂ ಅವನಿಗೆ ಅವಕಾಶ ದೊರೆಯಿತು. ವಿದೇಶೀಯನೂ ಬೌದ್ಧನೂ ಆದ ಆತನಿಗೆ ದೊರಕಿದ ಈ ಅವಕಾಶ ಅಪೂರ್ವವಾದುದೆನ್ನಬೇಕು.

ಒಂದು ದಿನ ಅಲ್ಲಿನ ಕೇದಾರನಾಥ ದೇವಾಲಯದ ಮಹಂತರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನ ಕ್ಕಾಗಿ ಬಂದರು. ಅವರಿಗೆ ಸುಮಾರು ಎಂಬತ್ತು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸು. ಅವರು ವಯೋವೃದ್ಧರಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ ಜ್ಞಾನವೃದ್ಧರು ಕೂಡ. ಅವರು ಬಂದಿದ್ದಾರೆಂಬ ವಿಷಯ ತಿಳಿದ ಕೂಡಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಅತ್ಯಂತ ಪೂಜ್ಯಭಾವದಿಂದ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿ “ನಮೋ ನಾರಾಯಣಾಯ !” ಎಂದು ಅಭಿವಾದಿಸಿದರು. ಆ ಮಹಂತರು ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರತಿನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಒಂದು ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಪಠಿಸಿದರು. ಬಳಿಕ ತಮಿಳಿನಲ್ಲಿ (ಅದು ಅವರ ಮಾತೃಭಾಷೆ) ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಅವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಒಬ್ಬರು ಸಿಂಹಳೀ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಭಾಷಾಂತರಿಸಿ ಹೇಳಿದರು :

“ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪರಮೇಶ್ವರನ ಅವತಾರ ! ನೀವು ಮಾನವಕೋಟಿಯ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕಾಗಿ ಜನ್ಮವೆತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ಯೂರೋಪು ಅಮೆರಿಕಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದ ನಿಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯು ನಾಗರಿಕತೆಯ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೇ ಅಭೂತಪೂರ್ವವಾದುದು. ನೀವು ಪೌರ್ವಾತ್ಯಧ್ವಜವನ್ನು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಮುಂದೆ ಎತ್ತಿಹಿಡಿದು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಹಿಂದುವೂ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯೂ ಹೆಮ್ಮೆ ಪಡುವಂತೆ ಮಾಡಿದ್ದೀರಿ. ವೇದಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನೀವು ನೀಡಿದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳಿಗಾಗಿ ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಕತೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟುದಕ್ಕಾಗಿ ಹಿಂದೂಗಳು ಮತ್ತು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ನಿಮಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಆಭಾರಿಗಳಾಗಿದ್ದೇವೆ . . . ”

ಆ ವೃದ್ಧ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ಹೀಗೆ ಭಾವಾವೇಶಭರಿತರಾಗಿ ತಮ್ಮ ಗುಣಗಾನ ಮಾಡತೊಡಗಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಸಂಕೋಚಪಟ್ಟುಕೊಂಡು “ಮಹಾರಾಜ್, ನಾನು ಹೆಚ್ಚಿನದೇನನ್ನೂ ಮಾಡಿಲ್ಲ. ನಾನು ಏನಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ್ದರೆ ಅದು ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಅಷ್ಟೆ. ಅವೆಲ್ಲವೂ ಅವನದೇ ಇಚ್ಛೆ. ಅವನದೇ ಕಾರ್ಯ. ಅದರಲ್ಲೇನಾದರೂ ಹೆಚ್ಚುಗಾರಿಕೆಯಿದ್ದರೆ ಅದರ ಕೀರ್ತಿಗೆ ನಾನು ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಪಾತ್ರನಲ್ಲ. ಈ ನನ್ನ ದೇಹವೇನಿದ್ದರೂ ಅವನ ಉಪಕರಣ, ವಾಹನ ಅಷ್ಟೆ. ನೀವು ಮಹಾಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡವರು. ನಿಮ್ಮಂಥವರು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆದೋರಿ ಆಶೀರ್ವದಿಸಿದರೆ ಅಂತಹ ಎಷ್ಟೋ ಕೆಲಸಗಳು ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ನಡೆದುಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲದೆ ನೀವು ಕೇದಾರನಾಥನ ಹಿರಿಯ ಅರ್ಚಕರು. ನಿಜಕ್ಕೂ ನೀವು ಶಿವನ ಅವತಾರ. ನಾನೊಬ್ಬ ನರ ಮಾತ್ರ” ಎಂದು ವಿನಯದಿಂದ ನುಡಿದರು.

ಆದರೆ ಆ ಮಹಂತರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಲಕ್ಷಿಸದೆ ಮತ್ತೆ ನುಡಿದರು, “ನೀವು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಮೇಲೆ ರಾಮೇಶ್ವರದಿಂದ ಉತ್ತರಾಭಿಮುಖವಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿನ ನಮ್ಮ ಮಠದ ಮಹಂತರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಮಠಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿ ದ್ದರು. ಆದರೆ ಆಗ ಜನಸಾಗರವೇ ನಿಮ್ಮ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಕಾದಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೆ ನೀವೂ ತುಂಬ ದಣಿದಿದ್ದಿರಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿಮಗೆ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ನಮ್ಮ ಗುರುಗಳಿಗೆ ತುಂಬ ದುಃಖವಾಯಿತು. ಅದನ್ನೀಗ ಸರಿಪಡಿಸಲು ಈಗ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಇಲ್ಲಿನ ಮಠಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕು ಎಂದು ಅಲ್ಲಿಂದ ನನಗೆ ತಂತಿ ಬಂದಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಈಗ ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಸಹಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳೊಂದಿಗೆ, ಕಡೆಯ ಪಕ್ಷ ಒಂದು ದಿನವಾದರೂ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ಭಿಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸ ಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತೇನೆ.”

ಇಂತಹ ವೃದ್ಧರಾದ ಸಾಧುಗಳು ತಮ್ಮನ್ನು ಅಷ್ಟೊಂದು ವಿನಯದಿಂದ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡ ದ್ದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬ ನಾಚಿಕೆಯಾಯಿತು. ಅವರೊಬ್ಬ ಬಾಲಕನಂತೆ ನಮ್ರಭಾವದಿಂದ, “ನೀವು ಹಾಗೆ ಬಯಸಿದ್ದರೆ, ನನಗೆ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಯಾರ ಮೂಲಕ ವಾದರೂ ಹೇಳಿಕಳಿಸಿದ್ದರೂ ಆಗುತ್ತಿತ್ತು. ನಾನು ಸಂತೋಷದಿಂದ ಬಂದುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ನೀವು ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ತೊಂದರೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ! . . . ಆಗಲಿ ಮಹಾರಾಜ್, ನಾನು ನಾಳೆ ದಿನ ಬರುತ್ತೇನೆ” ಎಂದರು. ಅದರಂತೆಯೇ ಮರುದಿನ ತಮ್ಮ ಸಹಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳೊಂದಿಗೆ ಮಠಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಭಿಕ್ಷೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬುದ್ಧಗಯೆಯ ಹಾಗೂ ವಾರಾಣಸಿಯ ಈ ಭೇಟಿ ಅತ್ಯಂತ ವಿಶಿಷ್ಟವೂ ಮಹತ್ವಪೂರ್ಣವೂ ಆಗಿತ್ತು. ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆ ಹೇಳುವಂತೆ, ಅವರ ಎಲ್ಲ ಪರಿವ್ರಜನಕ್ಕೂ ಇದೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ತ ಮುಕ್ತಾಯವಾಗಿತ್ತು. ಬುದ್ಧಗಯೆಯಲ್ಲೂ ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಜನರು ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ತೋರಿದ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸ ಎಷ್ಟು ಆಳವಾಗಿತ್ತೆಂದರೆ ಸ್ವತಃ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೂ ಅದನ್ನು ಕಂಡು ದಂಗಾದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಿಂದೆ ನರೇಂದ್ರನಾಗಿದ್ದಾಗ ತಾರಕ ಹಾಗೂ ಕಾಳೀಪ್ರಸಾದರೊಂದಿಗೆ ಗಯೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದರು ; ಈಗ ವಿವೇಕಾನಂದರಾಗಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಹೀಗೆ, ಅವರು ಸಂದರ್ಶಿಸಿದ್ದ ಪ್ರಥಮ ತೀರ್ಥಕ್ಷೇತ್ರ ಬುದ್ಧಗಯೆ, ಈಗ ಅವರು ಕೈಗೊಂಡ ಕಡೆಯ ತೀರ್ಥಯಾತ್ರೆಯೂ ಬುದ್ಧಗಯೆಗೇ ಎಂಬುದು ವಿಶೇಷವೇ ಸರಿ.

ಇದಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಮತ್ತೊಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಬಹುದು. ಹಿಂದೆ ಅವರಿನ್ನೂ ಒಬ್ಬ ಅನಾಮಧೇಯ ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಾಗಿದ್ದಾಗ, ದೀರ್ಘ ಪರಿವ್ರಜನವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ವಾರಾಣಸಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಉದಾತ್ತ-ಭವ್ಯ ಯೋಜನೆಗಳಿಗೆ ಸಂಪ್ರದಾಯಬದ್ಧ ಸಮಾಜದ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹವಾಗಲಿ ನೆರವಾಗಲಿ ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ದೊರಕಲಿಲ್ಲವೆಂಬ ಆಕ್ರೋಶದಿಂದ ಅವರು, ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಟು ನಿಂತಾಗ ಪ್ರಮದದಾಸ ಮಿತ್ರ ಮತ್ತಿತರರ ಮುಂದೆ ‘ನಾನು ಈ ಸಮಾಜದ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಬಾಂಬಿನಂತೆ ಸಿಡಿದೆರಗುವವರೆಗೂ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದ್ದರು. ಅವರ ಆ ಮಾತು ಇಂದು ನಿಜವಾಗಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಯುವಕರ ಮುಂದಿಟ್ಟಂತಹ ‘ತ್ಯಾಗ ಮತ್ತು ಸೇವೆ’ ಹಾಗೂ ‘ಜೀವರಲ್ಲಿ ಶಿವನ ಕಾಣು’ ಎಂಬ ಆದರ್ಶಗಳಿಂದ ಉತ್ಸಾಹಿತರಾದ ಕೆಲವು ಬಂಗಾಳೀ ಯುವಕರು ವಾರಾ ಣಸಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಂಘವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಇದರ ಮುಖಂಡರೆಂದರೆ ಚಾರುಚಂದ್ರ ದಾಸ್ (ಮುಂದೆ ಸ್ವಾಮಿ ಶುಭಾನಂದ), ಕೇದಾರನಾಥ ಮೌಲಿಕ್ (ಮುಂದೆ ಸ್ವಾಮಿ ಅಚಲಾನಂದ) ಹಾಗೂ ಯಾಮಿನೀ ರಂಜನ್ ಮಜುಮ್ದಾರ್. ಇದು ನಡೆದದ್ದು ೧೯ಂಂರ ಜೂನಿನಲ್ಲಿ. ಇವರ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವೆಂದರೆ ಕಾಶೀ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಧಾವಿಸುವ ಸಹಸ್ರಾರು ಬಡಯಾತ್ರಿಕರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರಿ ಗಾದರೂ ಆಶ್ರಯವೊದಗಿಸುವುದು. ಈ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಇವರು ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಮನೆಯನ್ನು ಬಾಡಿಗೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಕೈಯಲ್ಲಿದ್ದ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಹಣದಿಂದಲೇ ಬಡಜನರ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು. ನಿರಾಶ್ರಿತ ಯಾತ್ರಿಕರಿಗೆ, ನಿರ್ಗತಿಕ ವಿಧವೆಯರಿಗೆ ಹಾಗೂ ಆ ಊರಿನ ಬೀದಿಗಳಲ್ಲಿ ರೋಗಪೀಡಿತರಾಗಿ ಮಲಗಿರುವ ವೃದ್ಧರಿಗೆ ಆಹಾರ, ಆಶ್ರಯ ಹಾಗೂ ವೈದ್ಯಕೀಯ ನೆರವನ್ನು ನೀಡಿದರು. ತಮ್ಮ ಸಂಘಕ್ಕೆ ಈ ಯುವಕರು “ಬಡಜನರ ಪರಿಹಾರ ಸಂಘ” ಎಂಬ ಹೆಸರಿಟ್ಟಿ ದ್ದರು. ಇವರು ತಮ್ಮ ಸೇವಾಕಾರ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ‘ಜ್ಞಾನಯೋಗ’, ‘ಕರ್ಮ ಯೋಗ’ಗಳನ್ನು ಓದುತ್ತ ನವಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡರು. ಅತಿ ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾದ ಈ ಸೇವಾಸಂಸ್ಥೆಯು ಎರಡು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಬೆಳೆಯಿತು. ಚಾರುಚಂದ್ರನ ಬುದ್ಧಿ ಮತ್ತೆ, ಯಾಮಿನೀರಂಜನನ ಉತ್ಸಾಹ, ಕೇದಾರನಾಥನ ಸೇವಾ ಮನೋ ಭಾವ ಹಾಗೂ ಇತರ ಸ್ನೇಹಿತರ ಸಹಾಯ ಸಹಕಾರಗಳು ಸೇರಿದುವು. ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಕೇಳಿ ತಿಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಈ ಹಿಂದೆಯೇ ತಮ್ಮ ಆನಂದವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಈಗ ಅವರ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪ ಗಳನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಹೃದಯಕ್ಕಾದ ಸಂತಸ ಸಮಾಧಾನ ವರ್ಣನಾತೀತ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಬೇಲೂರು ಮಠದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಒಮ್ಮೆ ಯಾಮಿನೀರಂಜನ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ತಾವು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಸಂಸ್ಥೆಯ ವಿಚಾರವನ್ನು ವಿವರಿಸಿದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿ, ತನಗೆ ಮಂತ್ರದೀಕ್ಷೆ ನೀಡಬೇಕೆಂಬ ಅವನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿದರು. ಕೆಲದಿನಗಳ ಮೇಲೆ ಅವರು ಈ ಸೇವಾಸಂಸ್ಥೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತಷ್ಟು ವಿವರಗಳನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಬರಲು ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಸ್ವಾಮಿಗಳನ್ನು ವಾರಾಣಸಿಗೆ ಕಳಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ೧೯ಂ೧ರ ಆರಂಭದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಕಲ್ಯಾಣಾ ನಂದರು ಬೇಲೂರಿಗೆ ಬಂದು ತಮ್ಮನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದಾಗ ಅವರು, ಕಾಶಿಯ ಸೇವಾಸಂಸ್ಥೆಯ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ ಹರಿದ್ವಾರ-ಹೃಷೀಕೇಶ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ದುರ್ಬಲ, ವೃದ್ಧ ಸಾಧುಗಳಿಗಾಗಿ ಏನಾದರೂ ಮಾಡುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿದರು. ಅದರಂತೆ ಕೆಲವು ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಕಲ್ಯಾಣಾನಂದರು ಹರಿದ್ವಾರಕ್ಕೆ ಐದು ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿರುವ ಕಂಖಲಿನಲ್ಲಿ ಸೇವಾಶ್ರಮವೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದರು.

ಒಂದು ದಿನ ಬಾಲಗಂಗಾಧರ ತಿಲಕರ ಸಹಕಾರ್ಯಕರ್ತರೂ ‘ಕೇಸರಿ’ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾ ದಕರೂ ಆದ ಶ್ರೀ ನರಸಿಂಹ ಕೇಲ್ಕರರು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ಬಂದರು. ಅಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅನಾರೋಗ್ಯದಿಂದಾಗಿ ಮಲಗಿದ್ದರು. ಕೇಲ್ಕರರು ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ ಕೋಣೆ ಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಜಮಖಾನದ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಲಗಿಕೊಂಡೇ ಮಾತಿಗಾರಂಭಿಸಿದರು. ಮೊದಮೊದಲು ಮೆಲುದನಿಯಲ್ಲಿ ನಿಧಾನ ವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಮಾತುಕತೆ ಭಾರತದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಹಾಗೂ ರಾಜಕೀಯ ಸ್ಥಿತಿಗತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಸಂಭಾಷಣೆ ಚುರುಕಾಯಿತು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೇಲೆದ್ದು ಕುಳಿತರು. ಮೆದುವಾಗಿದ್ದ ಅವರ ದನಿ ಕ್ರಮೇಣ ಗಟ್ಟಿಯಾಯಿತು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಕಾಯಿಲೆಯನ್ನು ಮರೆತು ಆರೋಗ್ಯವಂತರಂತೆ ಮಾತನಾಡತೊಡಗಿದರು. ಭಾರತವನ್ನು ಮೇಲೆ ತ್ತುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದರು ; ಭಾರತದ ಅವನತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ ತೀವ್ರ ದುಃಖವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು. ಕೇವಲ ರಾಜಕಾರಣ ಮತ್ತು ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರ ಅಂಧಾನುಕರಣೆಯಿಂದ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಾರದು. ಸನಾತನ ಧಾರ್ಮಿಕ ಚೌಕಟ್ಟಿನ ಒಳಗೆ ಆಗುವ ಆಂತರಂಗಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ ಭಾರತವು ಉನ್ನತಿಗೇರಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿದರು. ಅವರ ಈ ವಿಚಾರಧಾರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿದ ಕೇಲ್ಕರರು ಆಳವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿತರಾದರಲ್ಲದೆ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪೂಜ್ಯಭಾವವನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮರಳಿದರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ‘ಭಿಂಗಾದ ರಾಜ’ನನ್ನು ನೋಡಲು ಅವನ ಮನೆಗೆ ಹೋದರು. ಈತನ ಹೆಸರು ಉದಯ ಪ್ರತಾಪಸಿಂಗ್. ಇವನು ಉತ್ತರಪ್ರದೇಶದ ಒಬ್ಬ ಧನಿಕ ಜಮೀನ್ದಾರನಾಗಿದ್ದವನು. ಈಗ ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸಂನ್ಯಾಸಿಯಂತೆ ವಿರಕ್ತ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ. ಇವನು ತನ್ನ ಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಆಚೆಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬ ವ್ರತ ತೊಟ್ಟಿದ್ದ. ಇವನು ಇಂಗ್ಲಿಷ್, ಸಂಸ್ಕೃತಗಳಲ್ಲಿ ಪಂಡಿತ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಗ್ಗೆ ಬಹಳಷ್ಟು ಕೇಳಿದ್ದ ಈತ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಲು ಕಾತರನಾಗಿದ್ದ. ಆದರೆ ಅವನು ಕೈಗೊಂಡಿದ್ದ ವ್ರತದಿಂದಾಗಿ ಈ ಸಂದರ್ಶನ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೊಮ್ಮೆ ಈಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಾರಾಣಸಿಗೇ ಬಂದಿದ್ದಾರೆಂಬ ವಿಷಯ ತಿಳಿದು ಹರ್ಷಗೊಂಡ. ಒಂದು ದಿನ ಈತ ಸ್ವಾಮಿ ಗೋವಿಂದಾನಂದಜಿ ಎಂಬ ಸಾಧುಗಳನ್ನು ಫಲಪುಷ್ಪ ಕಾಣಿಕೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಬಳಿಗೆ ಕಳಿಸಿ, ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿಕೊಂಡ. ಮನೆಯಿಂದಾಚೆಗೆ ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬ ತನ್ನ ವ್ರತವನ್ನು ಮುರಿಯುವುದಕ್ಕೂ ರಾಜ ಸಿದ್ಧನಿದ್ದಾನೆಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ತರವಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿ ತಾವೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವುದಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದರು.

ಮರುದಿನ ಅವರು ಸ್ವಾಮಿ ಗೋವಿಂದಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರೊಡನೆ ಆತನ ಮನೆಗೆ ಹೋದರು. ರಾಜ ಅವರನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಗೌರವಾದರದಿಂದ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡೊಡನೆ ಭಾವಾವೇಶಭರಿತನಾಗಿ, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಬುದ್ಧ-ಶಂಕರ ರಂತಹ ಮಹಾತ್ಮರು !” ಎಂದು ಉದ್ಗರಿಸಿದ. ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಮಠದ ಒಂದು ಶಾಖೆಯನ್ನು ತೆರೆಯಬೇಕು ಎಂದು ಇವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಒತ್ತಾಯಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಂಡ. ಒಂದು ವರ್ಷದವರೆಗೂ ಅದರ ಖರ್ಚನ್ನೆಲ್ಲ ತಾನು ವಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಾಗಿ ವಾಗ್ದಾನ ಮಾಡಿದ. ಆದರೆ, ತೀವ್ರ ಅನಾರೋಗ್ಯಗ್ರಸ್ತರಾಗಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಹೊಸ ಕೇಂದ್ರದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತುಕೊಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು, “ನಾನೀಗ ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತೇನೆ. ಆರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಕೆಲಸದ ಕಡೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡುತ್ತೇನೆ. ಈಗಂತೂ ನನ್ನಿಂದ ಏನೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ” ಎಂದರು.

ಮರುದಿನ ಭಿಂಗಾದ ರಾಜ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ೫೦೦ ರೂಪಾಯಿಯನ್ನು ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟ. ತಕ್ಷಣ ಅದನ್ನು ಅವರು ಶಿವಾನಂದರ ಕೈಗಿತ್ತು, “ನೋಡು, ಇದರಿಂದ ವೇದಾಂತ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕಾಗಿ ಏನಾದರೂ ಕೆಲಸ ಪ್ರಾರಂಭಿಸು” ಎಂದರು. ಶಿವಾನಂದರು ಅದನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೊಂಡರಾದರೂ ಕೂಡಲೇ ಏನೂ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಅನಾರೋಗ್ಯ ಹಾಗೂ ಇತರ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳ ನಡುವೆಯೂ ಅವರು ವಾರಾಣಸಿಯ ಉದ್ದೇಶಿತ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮರೆತಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸೋದರರೊಂದಿಗೆ ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಈ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಳ್ಳಲು ಯಾರೂ ಮುಂದಾಗುವಂತೆ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಶಿವಾನಂದರೇ ಮೊದಲಾದ ಹಿರಿಯ ಸಾಧುಗಳು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿರುವಾಗ ಮಠ ವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಲು ಹಿಂಜರಿದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಸೇವಾಕೇಂದ್ರವನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ತರುಣ ಶಿಷ್ಯರಿಂದ ಒಂದು ಪತ್ರ ಬಂದಿತು–“ನಮಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವನ್ನು ನೀಡಲು ಸ್ವಾಮಿ ಶಿವಾನಂದರಂತಹ ಯಾರಾದರೂ ಹಿರಿಯ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳನ್ನು ಕಳಿಸಿಕೊಡಬೇಕು” ಎಂದು. ಶಿವಾನಂದರು ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಆ ಯುವಕರಿಗೆ ತುಂಬ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ರೋಗಿಗಳ ಉಪಚಾರದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತರಬೇತಿ ಕೊಡುವುದರವರೆಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕೆಲಸವನ್ನೂ ನಿರ್ವಹಿಸಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಆದರ್ಶವನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು ; ತನ್ಮೂಲಕ ಆ ತರುಣ ರೆಲ್ಲರ ಹೃನ್ಮನಗಳನ್ನು ಗೆದ್ದುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರಂಥವರು–ಎಂದರೆ ಅವರೇ– ತಮ್ಮೊಂದಿಗಿದ್ದರೆ ಬಹಳ ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತದೆಂಬುದು ಆ ತರುಣರ ಆಶಯ. ಈ ಪತ್ರ ಬಂದ ಕೂಡಲೇ ವಿಷಯ ಇತ್ಯರ್ಥವಾಯಿತು. ಕಡೆಗೆ ಶಿವಾನಂದರು ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿ ಆಶ್ರಮವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಜೂನ್ ೨೬ರಂದು ಅವರು ಕೇದಾರನಾಥ ಮೌಲಿಕನೊಂದಿಗೆ ಕಾಶಿಗೆ ಬಂದರು. ಹತ್ತು ರೂಪಾಯಿ ಬಾಡಿಗೆಗೆ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ತೋಟದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮನೆಯನ್ನು ಗೊತ್ತುಮಾಡಿಕೊಂಡು, “ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಅದ್ವೈತಾಶ್ರಮ” ಎಂದು ಹೆಸರಿಟ್ಟರು. ೧೯ಂ೨ರ ಜುಲೈ ನಾಲ್ಕರಂದು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಭಾವಚಿತ್ರವನ್ನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಲಾಯಿತು. ಮರುದಿನವೇ ತಂತಿ ಬಂದಿತು–‘ಸ್ವಾಮೀಜಿ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದರು’ ಎಂದು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿ ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ, ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟನಾದ ಒಬ್ಬ ಡಾಕ್ಟರು ಅವರಿಗೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡಲು ಬರುತ್ತಿದ್ದ. ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯ ಆತನ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯಲ್ಲಿ ಗುಣ ಕಂಡಿತ್ತು. ಅವನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಒಬ್ಬ ಸಾಧಾರಣ ರೋಗಿ ಎಂಬಂತೆಯೇ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದ. ಪಥ್ಯಪಾನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಧರ್ಮದ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಅವರು ತನ್ನ ಮಾತನ್ನೇ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಅವನ ಧಿಮಾಕು. ಒಂದು ದಿನ ಆತ ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟರು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮಾಡಿದ ಉಪಕಾರದ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳಲಾರಂಭಿಸಿದ. ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟರು, ಅವರು ಮಾಡಿದ ‘ಉಪಕಾರ’–ಇವೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ತಿಳಿಯದ್ದೆ ? ಆದರೂ ಆ ಡಾಕ್ಟರು ತನ್ನ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲಿ ಎಂದು ಸುಮ್ಮನಿದ್ದರು. ಥಿಯಾಸೊಫಿಯ ತತ್ತ್ವವನ್ನು ಹೊಗಳಿ ಸಮಾಧಾನವಾಗದೆ ಅವನು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಹೆಸರು ತೆಗೆದ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯನಿ ಬೆಸಂಟರು ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿದ್ದರಾದರೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವ ರನ್ನು ನೋಡಲು ಬಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಡಾಕ್ಟರು ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಬೇಕುಬೇಕೆಂದೇ ಎತ್ತಿ ಆಡಿದ. ಆಗಲೂ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸುಮ್ಮನಿದ್ದರು. ತನ್ನ ಮಾತು ಗುರಿ ಮುಟ್ಟಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ ಆತ ಮತ್ತೆ ಕುಹಕವಾಡಿದ–“ಶ್ರೀಮತಿ ಆ್ಯನಿ ಬೆಸೆಂಟರು ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಲು ಬಾರದಿರುವುದು ನಿಜಕ್ಕೂ ತುಂಬ ಖೇದದ ವಿಷಯ, ಅಲ್ಲವೆ ?”

ಇನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಸುಮ್ಮನಿರಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಮುಖಭಾವ ಸಂಪೂರ್ಣ ಬದಲಾಯಿತು. ಇಡಿಯ ಶರೀರ ಬಿರುಸಾಯಿತು. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಅವರ ಬಾಯಿಂದ ಶಬ್ದಗಳು ಪ್ರವಾಹದಂತೆ ಹೊಮ್ಮಿದುವು. ಥಿಯಾಸೊಫಿಸ್ಟರ ವಿಧಾನಗಳನ್ನೂ ತತ್ತ್ವಗಳನ್ನೂ ಅವರು ಛಿದ್ರಛಿದ್ರಗೊಳಿಸಿದರು. “ಭಾರತೀಯರು ಐರೋಪ್ಯರ ಮುಂದೆ ಕುಳಿತು ಧರ್ಮವನ್ನು ಕಲಿಯ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಧರ್ಮದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಭಾರತವೇ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುತ್ಕೃಷ್ಟವಾದುದು” ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿದರು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ತಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಸಹಜವಲ್ಲದ ಶಕ್ತಿಪ್ರದರ್ಶನವನ್ನು ಮಾಡಿದರು. ಅವರು ಡಾಕ್ಟರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು : “ನೋಡಿ, ನಾನು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದರೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಬೆಸೆಂಟ್ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ನಿಮ್ಮ ಯಾವುದೇ ನಾಯಕನನ್ನೂ ನನ್ನ ಕಾಲಡಿಗೆ ಕರೆಸಬಲ್ಲೆ, ತಿಳಿದಿರಿ!” ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ಆ ಡಾಕ್ಟರು ಕಣ್ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟ. ಇವರು ಸಾಧಾರಣರಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಆಗ ಅವನಿಗೆ ಗೋಚರವಾಯಿತು. ಮೆಲ್ಲನೆ ವಿಷಯವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಕಾಲುಕಿತ್ತ.

ಇದೇ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ ಮತ್ತು ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆ ಯೂರೋಪಿನಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಬರೆದ ಪತ್ರ ತುಂಬ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿದೆ :

“ಪ್ರಿಯ ನಿವೇದಿತಾ,

“ನಿನ್ನ ಪತ್ರವನ್ನು ನೋಡಿ ಅತ್ಯಾನಂದವಾಯಿತು. ಅದರಲ್ಲೂ ನೀನು ಅದಮ್ಯ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಸುಧಾರಿಸಿದ ಆರೋಗ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿರುವೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಇನ್ನೂ ಆನಂದ. ನಾನು ನಿನಗೆ ಹೇಳಬೇಕೆಂದಿರುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಪತ್ರದಲ್ಲೇ ಬರೆದಿರುವೆ. ನೀನು ಅಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರಾರ ಸಲಹೆಯನ್ನೂ ಕೇಳಲು ಹೋಗಬಾರದು. ಆ ಮುದುಕನ (ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ) ಮಾತು ಎಂದಿಗೂ ಸುಳ್ಳಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನದಾಗುತ್ತದೆ. ನೀನು ನನ್ನ ಸಲಹೆ ಕೇಳುವುದಾದರೆ, ಯಾರಾದರೂ ನಿನ್ನ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಬೇಕೆಂದು ನೀನು ಬಯಸುವೆಯಾದರೆ, ನಾನು ನಿನಗೆ ಸೂಚಿಸುವುದು ಕೇವಲ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರ ಹೆಸರನ್ನು ಮಾತ್ರವೇ. ಇನ್ನಾರದ್ದೂ ಅಲ್ಲ, ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಇದೇ ನನ್ನ ಖಚಿತ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

“ಜಗನ್ಮಾತೆ ನಡೆಸಿದಂತೆ ನಡೆ. ನನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದಿದ್ದರೆ ನಾನೂ ನಿನ್ನ ನೆರವಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಶರೀರ ಚಿಂದಿಚಿಂದಿಯಾಗಿದೆ. ಜೊತೆಗೆ ಒಂದೇ ಕಣ್ಣು. ಆದರೆ ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ನನ್ನ ಸಂಪೂರ್ಣ ಆಶೀರ್ವಾದವಿದೆ. ಮತ್ತು ನನ್ನ ಬಳಿ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಇದ್ದರೆ ಅದೂ ನಿನಗೆ.

“ನನ್ನೆಲ್ಲ ಶಕ್ತಿಗಳೂ ನಿನಗೆ ಬರಲಿ. ನಿನ್ನ ಹೃನ್ಮನಗಳಲ್ಲಿ ಜಗನ್ಮಾತೆಯೆ ತುಂಬಿರಲಿ. ನಾನು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುವುದು ನಿನಗೆ ಅದಮ್ಯ ಶಕ್ತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಲಿ ಎಂದು ; ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ, ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಅನಂತ ಶಾಂತಿಯೂ ಕೂಡ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಸತ್ಯವಿರುವುದಾದರೆ ಅವರು ನಿನ್ನನ್ನು ಕೈಹಿಡಿದು ಮುನ್ನಡೆಸಲಿ ; ನನ್ನನ್ನು ಮುನ್ನಡೆಸಿದಂತೆಯೇ–ಅಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸಾಸಿರಮಡಿ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ.”

ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ಸುಧಾರಿಸಲಿಲ್ಲ ; ಬದಲಾಗಿ ಇನ್ನಷ್ಟು ಕೆಟ್ಟಿತು. ಒಮ್ಮೆಯಂತೂ ಅವರ ಕಾಯಿಲೆ ಅದೆಷ್ಟು ಉಲ್ಬಣಿಸಿತೆಂದರೆ ಮೂವರು ಪರಿಚಾರಕರು ಸರದಿ ಪ್ರಕಾರ ರಾತ್ರಿಯಿಡೀ ಗಾಳಿ ಬೀಸಬೇಕಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶಿವಾನಂದರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ಈ ರೋಗಗ್ರಸ್ತ ಶರೀರಕ್ಕೆ ತೇಪೆ ಹಚ್ಚುತ್ತ ಎಷ್ಟು ದಿನ ಅಂತ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯ ? ಒಂದು ವೇಳೆ ನಾನೀಗ ತೀರಿಹೋದರೂ ನಿವೇದಿತಾ, ಶಶಿ ಮತ್ತಿತರರು ನನ್ನ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮುಂದು ವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಕೊನೆಯುಸಿರಿರುವವರೆಗೂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ. ಅವರೆಂದಿಗೂ ಆದರ್ಶದಿಂದ ಕದಲುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಭರವಸೆ ಯೆಲ್ಲ ಅವರ ಮೇಲಿದೆ.”

ಇದೇ ಮನಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಪತ್ರ ಬರೆದರು :

“ಇದೀಗ ರಾತ್ರಿ ವೇಳೆ. ನಾನೀಗ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲೂ ಆರೆ, ಬರೆಯಲೂ ಆರೆ. ಆದರೂ ಕರ್ತವ್ಯಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಮತ್ತು ಈ ಪತ್ರವೇ ಎಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯ ಪತ್ರವಾಗಿಬಿಡುವುದೋ ಎಂಬ ಅಂಜಿಕೆಯಿಂದ, ನಿನಗೆ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಈಗ ನನ್ನ ಸ್ಥಿತಿಯೇನೂ ಅಷ್ಟೊಂದು ಕೆಟ್ಟು ಹೋಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯಾವ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಾದರೂ ಕೆಟ್ಟುಹೋಗಬಲ್ಲುದು. ಅದೇನೋ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸಣ್ಣ ಜ್ವರವಂತೆ–ಹಾಗೆಂದರೇನೋ ನನಗೆ ತಿಳಿಯದು–ಅದು ನನ್ನನ್ನು ಬಿಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಜೊತೆಗೆ ಉಸಿರಾಟದ ತೊಂದರೆ ಬೇರೆ.

“ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬರಲು ಇಚ್ಛಿಸಿದ್ದರಿಂದ ನಾನವಳಿಗೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಸೇವಿಯರ್ರಿಂದ ನೂರು ಪೌಂಡುಗಳನ್ನು ಕೊಡಿಸಿದ್ದೆ. ಅವಳ ಕೊನೆಯ ಪತ್ರದ ಪ್ರಕಾರ, ಅವಳು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹಡಗನ್ನೇರುವುದು ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ೧೫ರಂದು. ಎಂದರೆ ಅವಳು ಇಲ್ಲಿಗೆ ತಲಪುವ ದಿನ ತೀರ ಸನಿಹದಲ್ಲೇ ಇದೆ. ಒಂದು ವೇಳೆ ನಾನಿಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದರೆ–ಈ ಶಿವನಗರಿಯಾದ ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣ ಬಿಡಲು ನನಗೆ ತುಂಬ ಇಷ್ಟ–ನನಗವಳು ಬರೆದ ಪತ್ರವನ್ನು ನೀನು ಒಡೆದು ಓದಿ, ಅವಳನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ವಾಪಸು ಕಳಿಸಿಕೊಡುವೆಯಾ ? ಹಿಂದಿರುಗಲು ಅವಳ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಣವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ನೀನು ಭಿಕ್ಷೆ ಬೇಡಿಯಾದರೂ ಅವಳ ದಾರಿ ಖರ್ಚನ್ನು ಒದಗಿಸಿಕೊಡು. . . ”

“ನಾನು ಕಾಶಿಗೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲವು ವಾರಗಳ ಮೊದಲೇ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರು ಬಂದು ನನ್ನನ್ನು ಭೇಟಿಯಾದರು. ಆಗ ಅವರು ಮಾಡಿದ ಮೊದಲ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ ಅವರು ಬಹಳ ವರ್ಷ ಶ್ರಮಪಟ್ಟು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ನಾನ್ನೂರು ರೂಪಾಯಿಗಳನ್ನು ನನ್ನ ಮುಂದಿಟ್ಟದ್ದು. ಇಂಥದೊಂದು ಘಟನೆ ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಡೆದದ್ದು ಅದೇ ಮೊದಲ ಸಲ. ಒತ್ತಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಕಣ್ಣೀರನ್ನು ತಡೆಯುವುದೇ ಕಷ್ಟವಾಯಿತು ನನಗೆ. ಓ ತಾಯಿ ! ಓ ಜಗನ್ಮಾತೆ ! ಕೃತಜ್ಞತೆ, ಪ್ರೀತಿ, ಮನುಷ್ಯತ್ವ ಇವೆಲ್ಲ ಇನ್ನೂ ಪೂರ್ತಿ ಸತ್ತಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಗಳೇ, ಒಂದೇ ಒಂದು ಬೀಜ ಸಾಕು–ಈ ಇಡೀ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ವೃಕ್ಷಸಂಪತ್ತಿನಿಂದ ತುಂಬಲು ಒಂದೇ ಒಂದು ಬೀಜ ಸಾಕು.

“ಸರಿ ; ಅವರು ಕೊಟ್ಟ ಆ ಹಣ ಮಠದ ಠೇವಣಾತಿಯಲ್ಲಿದೆ. ನಾನದರ ಒಂದು ಕಾಸನ್ನೂ ಮುಟ್ಟಿಲ್ಲ. ನಾನು ತೀರಿಹೋದರೆ ನೀನು ಎಲ್ಲ ಹಣವನ್ನೂ ಅವರಿಗೇ ಹಿಂದಿರುಗಿಸಿಬಿಡು. ಭಗವಂತ ನಿನ್ನನ್ನೂ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರನ್ನೂ ಹರಸಲಿ. ನನ್ನ ಕಾರ್ಯದಿಂದ ನಾನು ಸಂತೃಪ್ತ ನಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನಿಮ್ಮಂತಹ ಇಬ್ಬರು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಲು ಸಾಧ್ಯವಾದದ್ದು ಒಬ್ಬ ಮಹಾತ್ಮನ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆಗೂ ಮೀರಿದ್ದು.

ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನಿನ್ನ ಪ್ರಿಯ ತಂದೆ
ವಿವೇಕಾನಂದ.

ವಾರಾಣಸಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಆರೋಗ್ಯ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಲಿನ ಜೀವನ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗಿತ್ತು, ಸುಖಮಯವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿನ ದೇವಾಲಯಗಳ ಹಾಗೂ ಸಾಧುಸಜ್ಜನರ ನಡುವೆ ವಾಸ ಮಾಡಿದ ಅವರಿಗೆ ಪರಮಾತ್ಮನಲ್ಲೇ ವಿಹರಿಸಿದ ಅನುಭವ. ಮಾರ್ಚ್ ೮ರಂದು ಅವರು ಶಿವಾನಂದರು, ನಿರಂಜನಾನಂದರು ಹಾಗೂ ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಮರಳಿದರು –ಮಾರ್ಚ್ ೧೧ರಂದು ನಡೆಯಲಿದ್ದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜಯಂತ್ಯುತ್ಸವದಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳಲು.

೪೩ಅವತಾರಸಮಾಪ್ತಿ

ಮಾರ್ಚ್ ೧೧ರಂದು ಬೇಲೂರು ಮಠದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜಯಂತಿಯನ್ನು ವೈಭವದಿಂದ ಆಚರಿಸಲಾಯಿತು. ಇದರ ಅಂಗವಾಗಿ ಆಚರಿಸಲಾಗುವ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸಮಾರಂಭ ನಡೆದದ್ದು ಮಾರ್ಚ್ ೧೬ರಂದು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾತ್ರ ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಯಿಂದ ಹೊರಬರುವ ಸ್ಥಿತಿಯ ಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಮಠಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದಂದಿನಿಂದಲೂ ಅವರು ಹಾಸಿಗೆ ಹಿಡಿದಿದ್ದರು. ಅವರ ಕಾಲುಗಳು ಬಾತುಕೊಂಡಿದ್ದುವು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಎಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸೂ ಮಂಕಾಗಿತ್ತು. ಉತ್ಸವಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿದ ಸಹಸ್ರಾರು ಜನ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನ ಮಾಡಬೇಕು, ಅವರ ವಾಣಿಯ ಶ್ರವಣ ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ಬಯಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ನಿರಾಶೆಯೇ ಗತಿಯಾಯಿತು. ಅಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹಲವು ಸಲ ಆಲೋಚಿಸಿದ್ದರು– ಸಾರ್ವಜನಿಕರಿಗೆ ದರ್ಶನ ಕೊಡಬೇಕು ಎಂದು. ಆದರೆ ಅಂದು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಬಂದ ನಾಲ್ಕಾರು ಭಕ್ತರೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುವುದರಲ್ಲೇ ಬಳಲಿ ಹೋದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿಶ್ರಾಂತಿ ಪಡೆಯಲು ಇಚ್ಛಿಸಿ, ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ಕಾವಲು ನಿಂತು ಯಾರನ್ನೂ ಒಳಗೆ ಬಿಡದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲು ನಿರಂಜನಾ ನಂದರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು. ಒಳಗೆ ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಮಾತ್ರ ಅವರ ಪರಿಚರ್ಯೆಗೆ ನಿಂತಿದ್ದ. ಇಂತಹ ಉತ್ಸವದ ದಿನದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೀಗೆ ಹಾಸಿಗೆ ಹಿಡಿಯುವಂತಾಯಿತಲ್ಲ ಎಂದು ಅವನ ಎದೆ ಮರುಗಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸೂಕ್ಷ್ಮದೃಷ್ಟಿ ಅದನ್ನು ಗಮನಿಸಿತು. ಅವನಿಗೆ ಮೃದುದನಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರು, “ಚಿಂತೆ ಮಾಡುವುದರಿಂದೇನು ಪ್ರಯೋಜನ, ಮಗು ? ಈ ಶರೀರ ಸವೆದು ಹೋಯಿತು. ಇದಿನ್ನು ಸಾಯಲೇಬೇಕು. ಆದರೆ, ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರಲ್ಲಿ ನಾನು ಕಿಂಚಿತ್ತಾದರೂ ನನ್ನ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ತುಂಬಲು ಸಮರ್ಥನಾಗಿದ್ದರೆ ನನ್ನ ಜೀವನ ವಿಫಲವಾಗಲಿಲ್ಲ ಎಂದುಕೊಳ್ಳು ತ್ತೇನೆ.”

ಈ ವೇಳೆಗೆ ಹೊರಗೆ ಉತ್ಸವ ಒಳ್ಳೇ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ನಡೆದಿತ್ತು. ಸಂಕೀರ್ತನೆಯ ತಂಡದವರು ಮಧುರವಾಗಿ ಗಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮೆಲ್ಲನೆದ್ದು ಕಿಟಕಿಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು, ಕಿಟಕಿಯ ಸರಳನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಹೊರಗೆ ನಿಂತಿದ್ದ ಸಹಸ್ರಾರು ಭಕ್ತರನ್ನು ಪ್ರೇಮಮಯ ನಯನ ಗಳಿಂದ ವೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಕೆಲ ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲೇ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತು–ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ನಿಲ್ಲಲೂ ಶಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಬಳಿಕ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯನೊಡನೆ, ಯುಗಯುಗಗಳಲ್ಲಿ ಅವತಾರವೆತ್ತುವ ಭಗವಂತನ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ಅವನ ಮೇಲೆ ಭಕ್ತಿ ತಾಳುವುದರಿಂದ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರು ; ಅವತಾರದ ಮಹಿಮೆಯೇನು, ಲಕ್ಷಗಟ್ಟಲೆ ಜೀವಿಗಳ ಅಜ್ಞಾನವನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿ ಅವರಿಗೆ ಮುಕ್ತಿ ದೊರಕಿಸಿಕೊಡಬಲ್ಲ ಅವತಾರ ಪುರುಷನ ಶಕ್ತಿಯೇನು ಎಂಬ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹೇಳಿದರು. ಕೃಪೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ನೀಡಿದ ವಿವರಣೆ ತುಂಬ ಅದ್ಭುತವಾಗಿದೆ –“ಆತ್ಮಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಹೊಂದಿರುವವನು ಶಕ್ತಿಯ ಉಗ್ರಾಣದಂತಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನೊಂದು ಕೇಂದ್ರಬಿಂದುವಾಗಿ, ಅವನ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ವಲಯದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಆ ಶಕ್ತಿ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತಿರುತ್ತದೆ ; ಯಾರು ಯಾರು ಆ ವಲಯದೊಳಗೆ ಬರುತ್ತಾರೋ ಅವರೆಲ್ಲ ಆ ಶಕ್ತಿಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತ ರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ ಮಾಡದಿರುವವರೂ ಕೂಡ ಆ ಮಹಾಪುರುಷನ ಅದ್ಭುತ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಹೀರಿಕೊಳ್ಳುವಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಕೃಪೆಯೆಂದರೆ ಇದೇ.”

ಬಳಿಕ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತ ನುಡಿದರು–“ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ನೋಡಿದವರು ಧನ್ಯರೇ ಸರಿ. ನೀವೆಲ್ಲರೂ ಮುಂದೆ ಅವರ ದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆಯುವಿರಿ. ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಬಂದಿ ರುವ ನೀವೆಲ್ಲರೂ ಅವರಿಗೆ ಅತಿ ಸಮೀಪದವರೇ ಸರಿ. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರೂಪದಿಂದ ಆಗಮಿಸಿದ ಅವರು ಯಾರೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಲು ಒಬ್ಬರೂ ಸಮರ್ಥರಾಗಿಲ್ಲ. ಅವರ ಅತಿ ಸಮೀಪದ ಭಕ್ತರಿಗೂ ಕೂಡ ಅವರು ಯಾರೆಂಬುದರ ಸರಿಯಾದ ಸುಳಿವು ಸಿಗಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲೋ ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಳಿವು ಸಿಕ್ಕಿದೆ. ಮಿಕ್ಕವರೆಲ್ಲ ಮುಂದೆ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯುತ್ತಾರೆ.”

ಕಾಯಿಲೆಯಿಂದಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಊಟಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು ಅತ್ಯಲ್ಪ ; ಅವರ ನಿದ್ರೆಯೂ ಬಹಳ ಕಡಿಮೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಇನ್ನಷ್ಟು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನ ಪಥ್ಯ. ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಕೂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಖಮಂಡಲದ ತೇಜಸ್ಸು, ಕಣ್ಣುಗಳ ಹೊಳಪು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ತಗ್ಗಿರ ಲಿಲ್ಲ. ಜೊತೆಗೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಕೆಲಸಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೇನೂ ಕಡಿಮೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ಸ್ಮರಣಶಕ್ತಿಯಾಗಲಿ ಒಂದಿನಿತೂ ಕುಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಒಮ್ಮೆ ಅವರ ಪ್ರಚಂಡ ಗ್ರಹಣಶಕ್ತಿಯನ್ನು ತೋರಿಸುವ ಒಂದು ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಒಂದು ದಿನ ಅವರು ಶರಚ್ಚಂದ್ರನೊಂದಿಗೆ ಮಠದ ಗ್ರಂಥಾಲಯದಲ್ಲಿ ಅಡ್ಡಾಡುವಾಗ ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ವಿಶ್ವಕೋಶ ‘ಎನ್ಸೈಕ್ಲೋಪೀಡಿಯ ಬ್ರಿಟಾನಿಕ’ದ ಬೃಹತ್ ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ಅಚ್ಚರಿಯಿಂದ, “ಇವುಗಳನ್ನು ಓದಿ ಮುಗಿಸಲು ಒಂದು ಜನ್ಮಸಾಲದು !” ಎಂದುದ್ಗರಿಸಿದ. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅದಾಗಲೇ ಹತ್ತು ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ಓದಿ ಮುಗಿಸಿ ಈಗ ಹನ್ನೊಂದನೆ ಯದನ್ನು ಓದುತ್ತಿದ್ದ ವಿಷಯ ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿಯದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು, “ಏಕೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ? ಈಗ ಮೊದಲ ಹತ್ತು ಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ವಿಷಯದ ಮೇಲಾದರೂ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳು” ಎಂದು ಸವಾಲೊಡ್ಡಿದರು. ಶರಚ್ಚಂದ್ರ ದಂಗಾದ. ಆದರೂ ತನ್ನ ಕುತೂಹಲದ ಸಮಾಧಾನಕ್ಕಾಗಿ ಆ ಹತ್ತು ಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಕಠಿಣ ವಿಷಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಕೆಲವು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದ. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವುಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಕರಾರುವಾಕ್ಕಾಗಿ ಉತ್ತರಿಸಿದರಲ್ಲದೆ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಪಂಕ್ತಿಪಂಕ್ತಿ ಗಳನ್ನೇ, ಪುಟ ಪುಟಗಳನ್ನೇ ಬಾಯಿಪಾಠ ಮಾಡಿದಂತೆ ಒಪ್ಪಿಸಿಬಿಟ್ಟರು. ತನ್ನ ಗುರುವಿನ ಈ ವಿಸ್ಮಯಾದ್ಭುತ ಗ್ರಹಣ ಶಕ್ತಿ ಸ್ಮರಣಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು ದಿಗ್ಬ್ರಾಂತನಾದ ಶಿಷ್ಯ, “ಇದು ಮಾತ್ರ ಮನುಷ್ಯಶಕ್ತಿಗೆ ಮೀರಿದ್ದು” ಎಂದುದ್ಗರಿಸಿದ. ಆಗ ಅವರೆಂದರು, “ಇದರಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಪವಾಡ ವಾದದ್ದೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯವನ್ನು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಪಾಲಿಸಿದಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆ ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ಅಥವಾ ಓದಿದ್ದನ್ನು ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ವರ್ಷಾಂತರಗಳ ಮೇಲೆಯೂ ಹಾಗೆಹಾಗೆಯೇ ಹೇಳಲು ಸಾಧ್ಯ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯದ ಅಭಾವದಿಂದಾಗಿ ನಮ್ಮ ಇಡೀ ರಾಷ್ಟ್ರವೇ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಬುದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ಬಡವಾಗುತ್ತಿದೆ ; ತನ್ನ ಪುರುಷತ್ವವನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದೆ.”

ಇನ್ನೊಂದು ದಿನ ಅವರು ಶರಚ್ಚಂದ್ರನೊಂದಿಗೆ ಸಂಭಾಷಿಸುತ್ತ ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾಗಿ ನುಡಿ ದರು, “ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಮಠ ಸ್ಥಾಪನೆಯಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ನನ್ನ ಮನದಾಸೆ. ಇದು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲೇ ಎಲ್ಲಾದರೂ ಗಂಗೆಯ ತೀರದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಳ್ಳಬೇಕು. ಇದು ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮಠದ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬರಬೇಕು. ಶ್ರೀಮಾತೆಯವರು ಈ ಮಠದ ಮಾರ್ಗ ದರ್ಶಕರಾಗಿರಬೇಕು, ಹಾಗೂ ಅದರ ಆಧಾರಸ್ತಂಭದಂತಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಿಯರಿಗೆ ಮತ್ತು ಶಿಕ್ಷಕಿಯರಿಗೆ ತರಬೇತಿ ನೀಡಿ ಅವರನ್ನು ಭಾರತದ ಸ್ತ್ರೀಸಮುದಾಯದ ಪುನರುದ್ಧಾರ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ನಿಯೋಜಿಸಬೇಕು. ಬಳಿಕ, ಇಂತಹ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಣಿಯರನ್ನೂ ಸೇವಾವ್ರತಿಯರನ್ನೂ ತರಬೇತಿಗೊಳಿಸುವಂತಹ ಸ್ತ್ರೀಮಠಗಳು ಭಾರತದ ಹಲವೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಳ್ಳಬೇಕು ಮತ್ತು ತನ್ಮೂಲಕ ರಾಷ್ಟ್ರದ ಎಲ್ಲೆಡೆಯಲ್ಲೂ ಸ್ತ್ರೀವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಕೇಂದ್ರಗಳ ಉಗಮವಾಗಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತ ಹೋದರೆ ಕಾಲಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಅದ್ಭುತಗಳು ನಡೆಯುವುವು ಬಲ್ಲೆಯಾ?”

ಶರಚ್ಚಂದ್ರನೊಂದಿಗೆ ಅವರು ಈ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿದರೆ, ಮಠದ ನೂತನ ಸಾಧು- ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥಗಳ ಮೇಲೆ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮುಮುಕ್ಷುಗಳಾದ ಸಂದರ್ಶಕರು ಬಂದರೆ ಸಾಧನಾ ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಕ್ಷೀಣಗೊಂಡ ಅವರ ಶರೀರ ಇಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಯಾಸ ವನ್ನು ತಡೆದುಕೊಂಡೀತೇ ?–ಇದು ಅವರ ಸಹಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಚಿಂತೆ, ಆತಂಕ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇವರು ಸಂದರ್ಶಕರ ಭೇಟಿಯನ್ನು ಸೀಮಿತಗೊಳಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಕೆಲವು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಸಾಧಕ ರನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಬಳಿಗೆ ಬರದಂತೆ ತಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆಂದು ತಿಳಿದುಬಂದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಹೇಳಿದರು, “ಇಲ್ಲಿ ನೋಡಿ, ಈ ಶರೀರದಿಂದ ಏನು ಪ್ರಯೋಜನವಿದೆಯೆಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಿ ? ಇತರರಿಗೆ ನೆರವಾಗುತ್ತಲೇ ಅದು ಹೋಗಲಿ, ನಮ್ಮ ಗುರು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕೊನೆಯುಸಿರಿನವರೆಗೂ ಬೋಧಿಸಲಿಲ್ಲವೆ ? ಈಗ ನಾನೂ ಹಾಗೆಯೆ ಮಾಡಬೇಡವೆ ? ಈ ಶರೀರ ಹೋದರೆ ಹೋಗಲಿ ಬಿಡಿ. ಅದಕ್ಕೆ ಯಾರು ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾರೆ ! ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಸಾಧಕರು ಸಿಕ್ಕಾಗ ನನಗೆಷ್ಟು ಸಂತೋಷವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನೀವು ಊಹಿಸಲೂ ಆರಿರಿ. ಸಹಮಾನವರಲ್ಲಿ ಆತ್ಮಜಾಗೃತಿಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಲು ನಾನು ಎಷ್ಟು ಸಲ ಬೇಕಾದರೂ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಪ್ರಾಣ ಕೊಡಬಲ್ಲೆ.”

ಮಾರ್ಚ್ ಅಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ ಮುಂಬಯಿಗೆ ಬಂದು ತಲುಪಿದಳು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅವಳಿಗೆ ಪತ್ರ ಬರೆದು ಅವಳನ್ನು ಸ್ವಾಗತಿಸಿದ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಆತ್ಮೀಯತೆಯ ಅತಿಶಯತೆಯನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು : “ನಮ್ಮ ಕಡೆಯಿಂದ ನಿನಗೆಂಥ ಸ್ವಾಗತವಿದೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ನಾನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಬರೆಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ನೇರವಾಗಿ ಬಂದುಬಿಡು. ಆದರೆ ಬಿಸಿಲು ಬಹಳವಾದ್ದರಿಂದ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಯಿಂದಿರು ; ತಲೆಯ ಹಿಂಭಾಗವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆಯಾಸವಾಗಿದ್ದರೆ ಮುಂಬಯಿ ಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಶ್ರಮಿಸಿಕೊ. ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾಬುಲ್, ಜೋ (ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್) ಮತ್ತು ಮ್ಯಾರ್ಗಟ್ (ನಿವೇದಿತಾ) ನಿನ್ನ ಬರವಿಗಾಗಿ ಕಾತರರಾಗಿದ್ದಾರೆ ; ಹಾಗೆಯೇ ವಿವೇಕಾನಂದ ಕೂಡ.”

ಏಪ್ರಿಲ್ ೭ರಂದು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ ಕಲ್ಕತ್ತವನ್ನು ತಲುಪಿ ಇತರ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರೊಂದಿಗೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡಳು. ಮರುದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಶ್ರೀಮತಿ ಸಾರಾ ಬುಲ್ಳೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದು ಇಡೀ ದಿನ ಅಲ್ಲೇ ಉಳಿದಳು. ಅವಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಅಷ್ಟೊಂದು ಆಸಕ್ತಿ ವಹಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಾರಣವೆಂದರೆ ಅವಳ ಸೌಜನ್ಯಪೂರ್ಣ ಸ್ವಭಾವ ಹಾಗೂ ಸ್ಫಟಿಕದಷ್ಟು ಶುದ್ಧ ಶೀಲ. ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತಾ ಹೇಳುವಂತೆ ‘Her character is radiantly beautiful’.

ಮೇ ತಿಂಗಳ ೫ರಂದು ಒಕಾಕುರ, ನಿವೇದಿತಾ, ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ, ಸ್ವಾಮಿ ಸದಾನಂದರು, ಮತ್ತಿತರರು ಮಾಯಾವತಿಗೆ ಹೊರಟರು. ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳ ಎಲ್ಲ ದಾರಿ ಖರ್ಚನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಂಡವರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮಠದಲ್ಲಿ ಬಗೆಬಗೆಯ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳಲ್ಲಿ ನಿರತರಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಸೌಖ್ಯವೋ ಅಸೌಖ್ಯವೋ, ಏನಾದರೂ ಮಾಡುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟೇಕೆ, ಅವರು ಶರೀರ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವ ದಿವಸದವರೆಗೂ ಮಠದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಶಾಸ್ತ್ರ ಗಳನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮತ್ತು ಮಠದ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಅವರ ಗುರು ಭಾಯಿಗಳೂ ಕೂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಂದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ಪಡೆಯು ತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಧ್ಯಾನದ ಹಲವಾರು ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ, ಹಲವಾರು ಧ್ಯಾನ ಕ್ರಮಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ವಿವರಣೆ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮತ್ತು ಯಾರು ಯೋಗಾಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಬಿದ್ದಿರುವರೋ ಅಂಥವರಿಗೆ ವಿಶೇಷ ನೆರವು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಪತ್ರವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲೋ, ಓದುವು ದರಲ್ಲೋ, ಹಿಂದೂ ತತ್ತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ವಿಷಯವಾಗಿ ಟಿಪ್ಪಣಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಲೋ ಭಾರತೀಯ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ಪ್ರಕಾಶನಕ್ಕೆ ತರುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲೋ ಅವರು ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ನಡುನಡುವೆ ಸ್ವಸಂತೋಷಕ್ಕಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಥವಾ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಲ್ಲಾಪ ನಡೆಸುತ್ತ ನಗುವಿನ ಹೊಳೆ ಹರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಲ್ಲಾಪಗಳ ನಡುವೆ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಗಂಭೀರವಾಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು ; ಅವರ ದೃಷ್ಟಿ ದೂರದ ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೇಂದ್ರಿತವಾದಂತೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತಿತ್ತು. ‘ಈಗ ಅವರು ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿರಲು ಇಷ್ಟಪಡುತ್ತಾರೆ’ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಮನಗಂಡು ಗುರುಭಾಯಿಗಳು ಅಲ್ಲಿಂದ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಸರಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಮಠದಲ್ಲಿನ ಆಗುಹೋಗುಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ಚಲನವಲನಗಳನ್ನು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಕಣ್ಣುಗಳು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಗಮನಿಸುತ್ತಿದ್ದುವು. ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಶಿಸ್ತಿನ ವಿಷಯ ದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಿನಿಂದಿದ್ದುಬಿಟ್ಟರು. ಮಠದ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಆಗಲಿ ‘ಅತಿ’ ಯಾಗಬಾರದು ಎನ್ನುವುದು ಅವರ ಭಾವನೆ. ಮಠದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿದಿನದ ಪೂಜೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಅತಿ ಯಾಗಿ ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದನ್ನು ಅವರು ಖಡಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರತಿಭಟಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರೆಲ್ಲ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಸಮಯವನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ, ಸ್ವಾಧ್ಯಾಯ-ಪ್ರವಚನಗಳಿಗೆ ಹಾಗೂ ಧ್ಯಾನಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ವಿನಿಯೋಗಿಸುವಂತಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಪೇಕ್ಷೆ. ಈ ಮೂಲಕ ಅವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಮತ್ತು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜೀವನ-ಸಂದೇಶಗಳನ್ನು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿ ಅರಿಯುವ ಯತ್ನ ಮಾಡಬೇಕು ; ಅದರ ಬದಲಾಗಿ, ಪೂಜಾಕಾರ್ಯದ ಸಣ್ಣಪುಟ್ಟ ವಿವರಗಳ ಕಡೆಗೆಲ್ಲ ಗಮನ ಕೊಡುತ್ತ ಸಮಯ ನಷ್ಟ ಮಾಡಬಾರದು ಎನ್ನುವುದು ಅವರ ಅಭಿಮತ. ಪೂಜೆ ಎನ್ನುವುದು ಭಕ್ತಿ-ಶ್ರದ್ಧೆಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರಬೇಕೆ ಹೊರತು ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಸಮಯವನ್ನೆಲ್ಲ ನುಂಗಿಹಾಕುವಷ್ಟು ಸಂಭ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋಗ ಬಾರದು ; ಅಲ್ಲದೆ ಪೂಜೆಯೊಂದಿಗೆ ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನ ಹಾಗೂ ಜಪಧ್ಯಾನಗಳೂ ನಡೆಯಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಿಶ್ಚಿತ ನಿಲುವು. ಇದನ್ನು ಜಾರಿಗೆ ತರಲೋಸುಗ ಗಂಟೆ ಬಾರಿಸುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿಸಿದ್ದರು. ಗಂಟೆ ಬಾರಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ, ಯಾರ್ಯಾರು ಯಾವಯಾವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿದ್ದರೆ ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ಹಾಗೆಹಾಗೆಯೇ ಬಿಟ್ಟು ಶಾಸ್ತ್ರಾಭ್ಯಾಸದ ತರಗತಿಗೋ, ಚರ್ಚಾಗೋಷ್ಠಿಗೋ ಅಥವಾ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೋ ಹೊರಟುಬಿಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಈ ನಿಯಮವನ್ನು ಮೀರಿದವರಿಗೆ ಕಠಿಣ ಶಿಕ್ಷೆ ಕಾದಿರು ತ್ತಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶಿಷ್ಯರ ಪಾಲಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಮೃದು, ಆದರೆ ಅಷ್ಟೇ ಕಠಿಣ ಗುರು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಪ್ರೀತಿ, ಭಕ್ತಿ ; ಹಾಗೆಯೇ ಅವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ನಡುಕ, ಭಯ ಕೂಡ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮಠದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾಗಲೆಲ್ಲ, ಅದರಲ್ಲೂ ತಮ್ಮ ಜೀವಿತದ ಕೊನೆಯ ಕೆಲವು ತಿಂಗಳುಗಳಲ್ಲಿ, ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ವಿಶೇಷ ಒತ್ತು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಶರೀರ ಬಿಡುವುದಕ್ಕೆ ಮೂರು ತಿಂಗಳಿರುವಾಗ ಒಂದು ನಿಯಮ ಮಾಡಿದರು–ಆ ಪ್ರಕಾರ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬನ ಕೋಣೆಯ ಮುಂದೆಯೂ ಕೈಗಂಟೆ ಬಾರಿಸ ಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು ; ಇದಾದ ಅರ್ಧಗಂಟೆಗೆಲ್ಲ ಎಲ್ಲರೂ ಧ್ಯಾನಕ್ಕಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ನೆರೆಯಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಇವೆಲ್ಲದರೊಂದಿಗೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ತಪಸ್ಸನ್ನಾಚರಿಸುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳಿಗೆ ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ನೀಡವುದಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಹಲವಾರು ನೀತಿನಿಯಮಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಪುಟ್ಟ ಪುಸ್ತಕವೊಂದನ್ನು ರಚಿಸಿದರು. ಅದರಲ್ಲಿ ಅವರ ಪ್ರಧಾನ ಭಾವನೆಗಳು ಹಾಗೂ ಬೋಧನೆಗಳು ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ಕಾರ್ಯ ರೂಪಕ್ಕೆ ತರಲು ಬೇಕಾದ ಸೂಚನೆಗಳಿವೆ. ಭ್ರಾತೃತ್ವದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನದಲ್ಲಿ ತಂದು ನೆಲೆಗೊಳಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಮೀಸಲಾದ ಪುಸ್ತಕ ಇದು. ‘ಯಾವ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳ ಸಂಸ್ಥೆಗೇ ಆಗಲಿ, ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಧ್ಯೇಯವಿರಬೇಕು ; ಅದನ್ನು ಸಿದ್ಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಯೋಗ್ಯ ಸಾಧನೆ, ತಪಸ್ಸು, ವ್ರತನಿಯಮಗಳಿರಬೇಕು ; ಹಾಗೂ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಶಿಕ್ಷಣ ಹಾಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರಾಧ್ಯಯನಗಳು ರೂಢಿ ಗೊಂಡಿರಬೇಕು–ಇವುಗಳಿಲ್ಲದೆ ಆ ಸಂಸ್ಥೆಯು ಶುದ್ಧ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ಮತ್ತು ತನ್ನ ಪ್ರಾರಂಭದ ಹುರುಪನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ’–ಇದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಪದೇಪದೇ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಮಾತು. ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು-ನನ್ನ ಗುರುಭಾಯಿಗಳು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಜೀವಿತಾವಧಿಯಲ್ಲೂ ಬಳಿಕ ಅವರ ನಿರ್ಯಾಣಾನಂತರವೂ ಅತ್ಯಂತ ಕಠಿಣ ತಪಶ್ಚರ್ಯೆಯನ್ನು ಮಾಡದೆ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ಮತ್ತು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ದಿವ್ಯ ಜೀವನಾದರ್ಶವು ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋಗಿದ್ದರೆ ನಾವಿಂದು ಏನಾಗಿದ್ದೇವೋ ಅದಾಗುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ.”

ಮಠದಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಾದಿಗಳು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬರುವುದನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಆನಂದ ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಹಳೆಯ ವಿಶ್ವಾಸಿಗರ ಹಾಗೂ ಗೃಹೀಭಕ್ತರ ಮುಂದೆ ಹೆಮ್ಮೆಯಿಂದ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು, “ಇಲ್ಲಿ ಸಾಧುಗಳೆಲ್ಲ ಹೇಗೆ ತಪೋಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದಾರೆ ನೋಡಿದಿರಾ ? ಇದ್ದರೆ ಹೀಗಿರಬೇಕು ! ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಪ್ರಾತಃಕಾಲ ಸಾಯಂ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭಾವಕ್ಕೆ ಏರಬಲ್ಲುದಾದ್ದರಿಂದ ಈ ಸಂಧಿಕಾಲ ದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸುಲಭಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಧಕ ನಾದವನು ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಬೇಕು.” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕೇವಲ ಆಡಿ ಮುಗಿಸುವವರಲ್ಲ, ಮಾಡಿ ತೋರಿಸುವವರೂ ಕೂಡ. ಉಷಃಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವರೂ ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತುಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರಾರ್ಥನಾಮಂದಿರದ ಮುಖ್ಯವಾದ ಸ್ಥಳವೊಂದರಲ್ಲಿ ಅವರಿ ಗಾಗಿ ಒಂದು ಆಸನವನ್ನು ಹಾಕಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ತಮ್ಮ ಆಸನದಿಂದ ಮೇಲೇಳುವವರೆಗೆ ಯಾರಿಗೂ ಎದ್ದು ಹೋಗಲು ಅನುಮತಿಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಅವರ ಧ್ಯಾನ ಎರಡು ಗಂಟೆಗೂ ಹೆಚ್ಚುಹೊತ್ತು ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು, ಬಳಿಕ ಅವರು “ಶಿವ ! ಶಿವ !” ಎನ್ನುತ್ತ ಮೆಲ್ಲನೆ ಏಳುತ್ತಿದ್ದರು ;ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೆ ಪ್ರಣಾಮ ಸಲ್ಲಿಸಿ ಮೆಟ್ಟಲಿಳಿದು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಬಂದು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ಅಡ್ಡಾಡುತ್ತ ದೇವಿಯ ಮೇಲೋ ಶಿವನ ಮೇಲೋ ಹಾಡೊಂದನ್ನು ಗುನುಗಿಕೊಳ್ಳು ತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸನ್ನಿಧಿಯು ಅವರ ಸುತ್ತ ಕುಳಿತವರಿಗೆಲ್ಲ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನೂ ಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ನೀಡುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ವತಃ ಧ್ಯಾನಸಿದ್ಧರಾದ ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾ ನಂದರು ಒಮ್ಮೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, “ಆಹ್ !ನರೇಂದ್ರನ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತರೆ ಮನಸ್ಸು ಕೂಡಲೇ ಧ್ಯಾನದ ಸ್ಥಿತಿಗೇರುತ್ತದೆ. ನಾನೊಬ್ಬನೇ ಕುಳಿತಾಗ ಹಾಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂದು.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಒಂದು ಬಿಗಿಯಾದ ದಿನಚರಿಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟದ್ದರಿಂದ ಊಟ, ವಿಶ್ರಾಂತಿ, ಪೂಜೆ, ಕೆಲಸಕಾರ್ಯಗಳು, ಅಧ್ಯಯನ, ಧ್ಯಾನ–ಇವೆಲ್ಲವೂ ಆ ದಿನಚರಿಯ ಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡುವು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳಿಗಿದ್ದಂತೆಯೇ ಭಕ್ತರಿಗೂ ನಿಯಮಾವಳಿಯನ್ನು ರೂಪಿಸ ಲಾಗಿತ್ತು. ಭಕ್ತರ ಸಂದರ್ಶನಗಳಿಂದಾಗಿ ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳ ದಿನಚರಿಗೆ ಬಾಧಕವಾಗಬಾರದಲ್ಲವೆ? ಸಂಘದ ಹಿತದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಕಠಿಣವಾಗಿರಬೇಕಾಗಿ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳು ದಿನಚರಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಪರಿಪಾಲಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಲು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಬಲಪ್ರಯೋಗ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಅವರು ಆಗಾಗ ಅಪ್ರಿಯರೂ ಆಗಬೇಕಾಗುತ್ತಿತ್ತು.

ಎಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ಮಾಡುವ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ತಮಗೆ ಭಾಗವಹಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದಿದ್ದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರು ಅಂದಿನ ಹಾಜರಿಯನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿಯಾದರೂ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಮ್ಮೆ ಕೆಲದಿನ ಗಳವರೆಗೆ ಅವರು ಧ್ಯಾನದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಹೋಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಆ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಮಂದಿರದೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಆ ದಿನವೇ ಬಹಳ ಜನ ಗೈರುಹಾಜರಾಗಿರಬೇಕೆ ! ಈ ಲೋಪವನ್ನು ಕಂಡು ಅವರಿಗೆ ಬಹಳ ದುಃಖವಾಯಿತು. ಕೂಡಲೇ ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬಂದು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಬಳಿಗೆ ಕರೆಸಿಕೊಂಡರು ; ಅಂದು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಬರದಿದ್ದವರನ್ನು ಕಾರಣ ಕೇಳಿದರು. ಒಂದಿಬ್ಬರು ಕಾಯಿಲೆಯಾದವರನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಯಾರದೂ ಸರಿಯಾದ ಕಾರಣವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಮೊದಲೇ ಮಾಡಿಟ್ಟ ನಿಯಮದಂತೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸಿಯೇ ಬಿಟ್ಟರು–“ನೀವೆಲ್ಲ ಇಂದು ಮಧುಕರಿ ಭಿಕ್ಷೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕು. ಅಡಿಗೆ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಬೇಡಿ ತಂದು ಮಠದ ಮರದಡಿಯಲ್ಲಿ ಬೇಯಿಸಿಕೊಂಡು ಊಟ ಮಾಡಬೇಕು. ಆದರೆ ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತರ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಔತಣ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುವಂತಿಲ್ಲ, ಜೋಪಾನ !” ಅಲ್ಲದೆ ಮಠದಿಂದ ಇವರ್ಯಾರಿಗೂ ಅಡಿಗೆ ಪದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಕೊಡಬಾರದು ಎಂದು ಅಡಿಗೆಮನೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳಿಗೂ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಹೇಳಿದರು! ಮಧುಕರಿ ಭಿಕ್ಷೆಯ ಈ ಶಿಕ್ಷೆಗೆ ಅವರ ಸೋದರಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳೂ ಹೊರತಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಇತರ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಇವರನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಗೌರವಾದರಗಳಿಂದ ನಡೆಸಿಕೊಂಡರೂ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸುವಾಗ ಮಾತ್ರ ಇವರನ್ನೂ ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಸಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಈಗ ಎಲ್ಲರೂ ಭಿಕ್ಷೆಗೆ ಹೊರಡಲೇಬೇಕಾಯಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಮಾನ ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನೇನೋ ವಿಧಿಸಿದರಾದರೂ ತಾವು ಗೌರವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿಟ್ಟಿದ್ದ ಹಾಗೂ ತಮ್ಮ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರರಾದ ಗುರುಭಾಯಿಗಳು ಭಿಕ್ಷೆಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದುದನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಹೃದಯ ತಳಮಳಿಸಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಕೆಲಸದ ನೆವ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಆ ದಿನವಿಡೀ ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದು ಮರುದಿನ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದಾಗ ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಅತ್ಯಂತ ಕರುಣೆಯಿಂದ, ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಭಿಕ್ಷೆಗೆ ಹೋಗಿಬಂದವರ ವಿಚಿತ್ರ ಅನುಭವ ಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ನಕ್ಕರು. ಕೆಲವರಿಗೆ ಸುಖಭೋಜನದ ಅದೃಷ್ಟವಾದರೆ ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಬೈಯಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವ ಅದೃಷ್ಟ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಬೇಲೂರಿನಿಂದ ಮೂರು ಮೈಲಿ ದೂರದ ಸಲ್ಕಿಯಾ ಎಂಬಲ್ಲಿನ ಮಾರ್ವಾಡಿಗಳ ರಸಕವಳದ ಸತ್ಕಾರ !

ಈ ನಡುವೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಾಯಾವತಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯೆಯರನ್ನು ಮರೆತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದರಲ್ಲೂ ಸಾರಾ ಬುಲ್, ಕ್ರಿಸ್ಟೀನ, ನಿವೇದಿತಾ ಇವರೆಲ್ಲ ಅವರ ಪರಮ ವಿಶ್ವಾಸಪಾತ್ರರಲ್ಲವೆ? ಅವರು ಕ್ರಿಸ್ಟೀನಳಿಗೆ ಬರೆದ ಒಂದು ಪತ್ರ ಬಹಳ ಹಾಸ್ಯಪ್ರದವಾಗಿದೆ. ತುಂಬ ಆತ್ಮೀಯತೆ ಯಿದ್ದಾಗ ಮಾತ್ರವೇ ಈ ಬಗೆಯ ತಮಾಷೆಯ ಪತ್ರವನ್ನು ಬರೆಯಲು ಸಾಧ್ಯ. ಆ ಪತ್ರ ಹೀಗಿದೆ:

“ನನ್ನ ಆರೋಗ್ಯ ನಾನು ಬಯಸಿದಷ್ಟು ಸುಧಾರಿಸದಿದ್ದರೂ ತೀರ ಕೆಟ್ಟಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಯಕೃತ್ತು (ಲಿವರ್) ಸುಧಾರಿಸಿದೆ. ಇದೊಂದು ಶುಭ ಸೂಚನೆ . . . ನಿನಗೆ ಆ ಪರ್ವತ ಪ್ರದೇಶದಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಿದೆಯೆಂದು ತಿಳಿದು ಬಹಳ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು.

“ಚೆನ್ನಾಗಿ ಊಟ ಮಾಡು, ಬೇಕೆಂಬಷ್ಟು ನಿದ್ರೆ ಮಾಡು. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕೊಬ್ಬಿ ಊದಿಕೊಳ್ಳುವವರೆಗೆ ಅಥವಾ ಕೊಬ್ಬಿ ಸಿಡಿದು ಹೋಗುವವರೆಗೂ ತಿನ್ನು, ನಿವೇದಿತಾ ಹೇಗಿದ್ದಾಳೆ ? . . .

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಮೇಡಂ ಎಮ್ಮಾ ಕಾಲ್ವೆಯ ತಂದೆ ತೀರಿಕೊಂಡಿದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವಳಿಗೊಂದು ಸಾಂತ್ವನದ ಪತ್ರ ಬರೆದರು :

“ನಿನಗೊದಗಿದ ದುಃಖವನ್ನು ತಿಳಿದು ನನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಖೇದವಾಯಿತು. ಈ ಬಗೆಯ ಪೆಟ್ಟುಗಳು ನಮಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಬರಬೇಕಾದದ್ದೇ. ಇವೆಲ್ಲ ತೀರ ಸಹಜವಾದದ್ದೇ. ಆದರೂ ಸಹಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲು ಮಾತ್ರ ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ನಾವು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಬೆಳೆಸುವ ಸಂಬಂಧದಿಂದಾಗಿ ಆ ಅಸತ್ಯವಾದ ಜಗತ್ತೂ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಈ ಸಂಬಂಧವು ನಿಕಟವಾದಷ್ಟೂ ಮತ್ತು ದೀರ್ಘವಾದಷ್ಟೂ, ನೆರಳೇ ಹೆಚ್ಚು ಸತ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಅದೊಂದು ದಿನ ಬರುತ್ತದೆ–ಆಗ ಅಸತ್ಯವು ಸತ್ಯದಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅಯ್ಯೋ, ಅದನ್ನು ಸಹಿಸಲು ಎಷ್ಟು ಕಷ್ಟ ! ಆದರೂ ಯಾವುದು ಸತ್ಯವಾದುದೋ ಸರ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದುದೋ ಅಂತಹ ಆತ್ಮವು ಸದಾ ನಮ್ಮೊಂದಿಗೆ ಇದೆ. ಈ ಮಾಯವಾಗುವ ನೆರಳುಗಳ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡವನೇ ನಿಜಕ್ಕೂ ಧನ್ಯ ! . . . ಭಗವಂತ ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆಯ ಮಳೆಗರೆಯಲಿ ಎಂಬುದೇ ಈ ವಿವೇಕಾನಂದನ ಅವಿರತ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ.”

ಬೇಲೂರು ಮಠದಲ್ಲಿ ಈಗ ಒಂದೊಂದು ದಿನವೂ ಒಂದೊಂದು ಗಂಟೆಯೆಂಬಂತೆ ಕಳೆಯುತ್ತಿದೆ. ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕಾನುಭವದಿಂದ ಹಾಗೂ ಲೋಕಾನುಭವದಿಂದ ಪರಿಪಕ್ವಗೊಂಡ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸಾನ್ನಿಧ್ಯವು ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳಿಗೆ, ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ, ಭಕ್ತಜನರಿಗೆ ಮಹದಾನಂದ ಕಾರಿಯಾಗಿದೆ. ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಅಸಹನೆ ತಾಳಬಹುದು, ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸಹನಾಮೂರ್ತಿ ಯಂತೆ ಕಾಣಬಹುದು ; ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಬೈಯುವುದು ಸರಿಯಿರಬಹುದು, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅದು ಸರಿಯಿಲ್ಲದಿರಬಹುದು ; ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅವರು ಬೋಧಕನಂತೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು, ಇನ್ನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಯಂತೆ ಬೆಳಗಬಹುದು ; ಒಮ್ಮೆ ಅವರು ಹಾಸ್ಯ ಚಟಾಕಿಗಳನ್ನು ಹಾರಿಸಿ ನಗೆಗಡಲಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಸಬಹುದು, ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಗಂಭೀರವದನರಾಗಿ ಕುಳಿತಿರಬಹುದು–ಏನೇ ಆದರೂ ಅವರು ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿಗಳ ಪಾಲಿಗೆ ಅದೇ ಪ್ರಿಯ ನರೇನ್, ಅವರ ಶಿಷ್ಯರ ಪಾಲಿಗೆ ಅದೇ ಅದ್ಭುತ ಗುರು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ಇದೀಗ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸ ಮುಗಿದಿದೆ ಎಂಬುದು ವೇದ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಅವ ರೊಮ್ಮೆ ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಹೇಳಿದರು, “ನಾನು ನನ್ನ ನಲವತ್ತನ್ನು ಮುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ.” ಈಗ ಅವರಿಗೆ ಮೂವತ್ತೊಂಬತ್ತು ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಮಿಸ್ ಮೆಕ್ಲಾಡ್ ತನ್ನ ತರ್ಕದಿಂದಾದರೂ ಅವರನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕಲು ನೋಡಿದಳು–

“ಆದರೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಬುದ್ಧ ತನ್ನ ಮಹಾಕಾರ್ಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದ್ದು ತನ್ನ ನಲವತ್ತು-ಎಂಬ ತ್ತರ ನಡುವಿನ ಅವಧಿಯಲ್ಲಲ್ಲವೆ ?”

“ನಾನು ನನ್ನ ಸಂದೇಶವನ್ನು ನೀಡಿಯಾಯಿತು. ನಾನಿನ್ನು ಹೋಗಬೇಕು.”

“ಏಕೆ ಹೋಗಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತೀರಿ ?”

“ದೊಡ್ಡ ಮರದ ನೆರಳಲ್ಲಿ ಇತರ ಗಿಡಗಳು ಬೆಳೆದು ದೊಡ್ಡವಾಗಲಾರವು. ಚಿಕ್ಕವರಿಗೆ ಬೆಳೆಯಲು ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಡಬೇಕಾದರೆ ನಾನು ಹೋಗಬೇಕು.”

ಮೆಕ್ಲಾಡಳ ಬಾಯಿ ಕಟ್ಟಿತು. ಅವಳಿನ್ನೇನು ತಾನೆ ಹೇಳಬಲ್ಲಳು ?

೪೪ನೆರಳು ಅಡಗಿತು, ಜ್ಯೋತಿ ಬೆಳಗಿತು

ಮಹಾಜೀವನವೊಂದರ ಮುಕ್ತಾಯಸಮಾರಂಭದ ದಿನ ಅತಿಶಯ ವೇಗದಿಂದ ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದೆ. ಸಮಸ್ತ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಂಡ ಪ್ರಕಾಶ ಬೀರಿದ ಧರ್ಮಸೂರ್ಯನೀಗ ಅಸ್ತಂಗತನಾಗುವ ಸನ್ನಾಹದಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಭುವಿಯಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ಅವರ ಕೊನೆಯ ಎರಡು ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಅವರ ಅಂತ್ಯವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಹಲವಾರು ಘಟನೆಗಳು ನಡೆದುಹೋದುವು. ಆದರೆ ಅವರ ಬಳಿಯಿದ್ದವರಾರೂ ಆ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಅದರ ಸುಳಿವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರದೆ ಹೋದರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪುಟ್ಟ ಘಟನೆಯೂ ಏನೋ ಒಂದನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಸಂಕೇತ ದಂತಿತ್ತು. ಒಂದೊಂದು ಘಟನೆಯಲ್ಲೂ ಏನೋ ಒಂದು ವಿಶೇಷವಾದ ಅರ್ಥವಡಗಿತ್ತು.

ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಜಗತ್ತಿನ ಹಲವೆಡೆಗಳಲ್ಲಿದ್ದ ಅವರ ಅನೇಕ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಶಿಷ್ಯೆಯರು ಆಗಮಿಸಿ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿ ಅವರ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಬೀಳ್ಗೊಂಡರು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಕಾಯಿಲೆಯಿಂದಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡರೂ, ಅವರ ಅಂತ್ಯ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ ಯೆಂಬುದಾಗಲಿ, ಇದೇ ತಮ್ಮ ಅಂತಿಮ ಸಂದರ್ಶನವಾಗಬಹುದು ಎಂಬುದಾಗಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಹೊಳೆದಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನವರು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರಬೇಕಾದರೆ ಅರ್ಧ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನೇ ಸುತ್ತಿ ಕೊಂಡು ಬರಬೇಕಾಗಿತ್ತು ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು.

ದಿನಕಳೆದಂತೆಲ್ಲ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಮಠದ ಕಾರ್ಯಕಲಾಪಗಳನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸುವ ಹೊಣೆ ಗಾರಿಕೆಯಿಂದ ತಮ್ಮನ್ನು ಹಿಂದೆಗೆದುಕೊಳ್ಳತೊಡಗಿದರು. ಮಠದ ಇತರ ಹಿರಿಯ ಸಾಧುಗಳಿಗೆ ಅದನ್ನು ಹಸ್ತಾಂತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು–“ಗುರುವಾದವನು ಸದಾ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯರ ಬಳಿಯಲ್ಲೇ ಇರುವುದರ ಮೂಲಕ ಶಿಷ್ಯರ ನಾಶಕ್ಕೆ ಕಾರಣನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಶಿಕ್ಷಣ ನೀಡಿದ ಬಳಿಕ ಗುರುವು ಅವರಿಂದ ದೂರವಾಗುವುದು ಶ್ರೇಯಸ್ಕರ. ಶಿಷ್ಯರು ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಕಾಸಗೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಇದು ಆವಶ್ಯಕ.” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಇಂತಹ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಮತ್ತು ಈ ಬಗೆಯ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅವರ ಸಹಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅನಿರ್ವಚನೀಯ ಸಂಕಟವಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಏನೋ ಅಳುಕುಂಟಾಗುತ್ತಿತ್ತು.

ಆದರೆ ಕಡೆಯ ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಾರೋಗ್ಯ ತುಂಬ ಸುಧಾರಿಸಿತು. ಇದು ಅವರ ಬಳಿಯಿದ್ದವರಿಗೆಲ್ಲ ಸಂತಸವನ್ನುಂಟುಮಾಡಿತು, ಹೊಸ ಭರವಸೆ ಯನ್ನು ತಂದಿತು.

ಜೂನ್ ೨೬ರಂದು ನಿವೇದಿತೆ ಮಾಯಾವತಿಯಿಂದ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದಳು. ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾ ನಂದರು ಅವಳನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಮತ್ತು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅವಳಿಗೆ ಉಡುಗೊರೆ ಯಾಗಿ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಕೃಷ್ಣಾಜಿನವನ್ನು ಆಕೆಗೆ ನೀಡಿದರು. ತನ್ನ ಆಗಮನದಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಗಿದೆ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿಯೇ ಅವಳಿಗೆ ಹಿಡಿಸಲಾರದಷ್ಟು ಹಿಗ್ಗುಂ ಟಾಯಿತು.

ನಿವೇದಿತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ನೋಡುವುದಕ್ಕಾಗಿ ಬೇಲೂರಿಗೆ ಹೊರಡಲು ಸಿದ್ಧಳಾಗು ತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅವರಿಂದ ಆಕೆಗೊಂದು ಚೀಟಿ ಬಂದಿತು–ತಾವೇ ಕಲ್ಕತ್ತಕ್ಕೆ ಕಾರ್ಯಾರ್ಥವಾಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಆಗ ಅವಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ ಎಂದು. ಅದರಂತೆಯೇ ೨೮ರಂದು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಒಂಬತ್ತು ಗಂಟೆಯ ವೇಳೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿನ ಅವಳ ನಿವಾಸವನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರು ; ಆಕೆಯ ಕಾರ್ಯದ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ ಏನೇನು ನಡೆಯಬೇಕೆಂಬು ದನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರಿಸಿದರು. ನಿವೇದಿತೆ ತನ್ನ ಶಾಲೆಯ ಉಪಯೋಗಕ್ಕಾಗಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮದರ್ಶಕ ಯಂತ್ರ, ಮಾಯಾ ಲಾಂದ್ರ, ಕ್ಯಾಮೆರಾ ಮೊದಲಾದುವನ್ನೆಲ್ಲ ತಂದಿದ್ದಳು. ಅವುಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತುಂಬ ಹರ್ಷಗೊಂಡರು. ಸೂಕ್ಷ್ಮದರ್ಶಕವನ್ನು ಮಠಕ್ಕೆ ತಂದು ತೋರಿಸುವಂತೆ ಆಕೆಗೆ ತಿಳಿಸಿ ದರು. ಬಳಿಕ ಅವರು ಆಕೆಯ ಯೋಜನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ನಿವೇದಿತೆಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ, ಹೆಣ್ಣುಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿ ಒಂದು ಶಾಲೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಒಂದು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯವನ್ನೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವ ಇಚ್ಛೆಯಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಅವಳು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಅನುಮೋದನೆ ನೀಡಿದರು. ಅವರು ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಡುವ ವೇಳೆಗೆ ನಿವೇದಿತೆ “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನೀವು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ನನ್ನನ್ನು ಆಶೀರ್ವದಿಸುತ್ತೀರಲ್ಲವೆ ?” ಎಂದು ಯಾಚನೆಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದಳು. ಆಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅನ್ಯಮನಸ್ಕರಾಗಿ ಮುಗುಳ್ನಕ್ಕರು. ಬಳಿಕ ಅವಳ ಭುಜದ ಮೇಲೆ ತಮ್ಮ ಕೈಗಳನ್ನಿರಿಸಿ ನುಡಿದರು, “ನನ್ನ ಆಶೀರ್ವಾದ ನಿನ್ನ ಮೇಲೆ ಸದಾ ಇದ್ದೇ ಇದೆಯಲ್ಲ !”

ಅಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಜನ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದರು ; ಅಂತೆಯೇ ಅವರ ಸೋದರಿಯೂ ಕೂಡ. ತಮ್ಮ ಸೋದರಿಯ ಮನೆಗೆ ಹೋದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಅಲ್ಲೊಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿದರು. ಅದು ಅವರ ಪಿತ್ರಾರ್ಜಿತ ಆಸ್ತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಬಹಳ ಕಾಲದ ಮೊಕದ್ದಮೆಯನ್ನು ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ ತಂದದ್ದು. ಈ ಕುರಿತಾಗಿ ಅವರು ಎರಡು ಪಂಗಡಗಳವರನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿ ಒಂದು ಒಪ್ಪಂದಕ್ಕೆ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಿದರು. ಈ ಒಪ್ಪಂದವು ಎರಡು ಕಡೆಯವರಿಗೂ ತೃಪ್ತಿಯುಂಟುಮಾಡಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೂ ಇದು ಸಮಾಧಾನ ತಂದಿತು.

ಮರುದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ನಿವೇದಿತೆ ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಅವರ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಭೇಟಿಯಾದಳು. ಅವರು ಲೋಕದ ಸುಖದುಃಖಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮೀರಿದ ತುರೀಯಾವಸ್ಥೆ ಯಲ್ಲಿದ್ದಂತೆ ತೋರುತ್ತಿತ್ತು. ಬಳಿಕ ಆಕೆ ಮೆಲ್ಲನೆ ಮಾತಿಗಾರಂಭಿಸಿದಳು. ತಾನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಿದಳು. ಸಂಭಾಷಣೆ ಬಹಳ ಹೊತ್ತು ನಡೆಯಿತು. ಕಡೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನುಡಿದರು, “ನನ್ನನ್ನೊಂದು ಮಹಾಧ್ಯಾನಭಾವ ಆವರಿಸುತ್ತಿದೆ. ಇಂದು ನೀನು ಬಂದಿರದಿದ್ದರೆ ನಾನಿನ್ನೂ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲೇ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಿದ್ದೆ. ನನಗನಿಸುತ್ತದೆ–ನನ್ನ ಅಂತ್ಯ ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿದೆ ಎಂದು.” ಅವರು ಹೀಗೆನ್ನುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಹಲ್ಲಿಯೊಂದು ಲೊಚಗುಟ್ಟಿತು.

ಮೂರು ದಿನಗಳ ಬಳಿಕ (ಜುಲೈ ೨, ಬುಧವಾರ) ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರನ್ನು ಕಾಣಬೇಕೆಂಬ ತೀವ್ರ ಹಂಬಲವುಂಟಾಯಿತು. ಅಂದು ಏಕಾದಶಿ, ಆದ್ದರಿಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಉಪವಾಸ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ, ಅವರಿಗೆ ಆಯಾಸವಾಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಅವಳಿಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೂ ಅವರ ದರ್ಶನ ಪಡೆಯಬೇಕೆಂಬ ಇಚ್ಛೆಯನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳ ಲಾರದೆ ಹೋದಳು. ನಿವೇದಿತೆ ಬಂದಿದ್ದಾಳೆಂಬ ವಿಷಯ ಕೇಳಿದೊಡನೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆಕೆಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಸನ್ನಿಧಿಗೆ ಕರೆಸಿಕೊಂಡರು. ಮತ್ತೆ ಆಕೆಯ ಶಾಲೆಯ ವಿಷಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದಿತು. ಯಾವುದೋ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ನಿವೇದಿತೆ ತನ್ನ ವಾದವನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟಳು. ಅವಳು ಹೇಳುವುದನ್ನೆಲ್ಲ ಸಾವಧಾನದಿಂದ ಕೇಳಿದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಕಡೆಗೆ ನುಡಿದರು, “ಬಹುಶಃ ನೀನೆನ್ನುವುದೇ ಸರಿ, ಮ್ಯಾರ್ಗಟ್. ಆದರೆ ಈಗ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಇತರ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿದೆ. . . ನಾನೀಗ ಸಾವಿಗೆ ಸಿದ್ಧನಾಗುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.” ಇದನ್ನು ಕೇಳಿ ನಿವೇದಿತೆ ದುಃಖಿತಳಾದಳು. ಆದರೆ ಆ ಮಾತು ನಿಜವಾಗಬಹುದೆಂದು ಅವಳಿಗನ್ನಿಸಲಿಲ್ಲ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಹೀಗೆ ನುಡಿದರೂ, ಮತ್ತು ಅವರು ತುಂಬ ಆಯಾಸಗೊಂಡಿದ್ದರೂ ಅವರ ಸಹಜ ಉದಾರಬುದ್ಧಿ, ಸತ್ಕಾರಬುದ್ಧಿ ಮರೆಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ನಿವೇದಿತೆಗೆ ಅಂದು ಅಲ್ಲೇ ಊಟ ಮಾಡುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು. ಅಲ್ಲದೆ ತಾವೇ ಆಕೆಗೆ ಕೈಯಾರೆ ಉಣಬಡಿಸಿದರು. ಜೊತೆಗೆ ಖುಷಿಯಾಗಿ ನಗುತ್ತ ಹರಟಿದರು. ಊಟ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಒತ್ತಾಯದಿಂದ ತಾವೇ ಆಕೆಗೆ ಕೈತೊಳೆಯಲು ನೀರು ಸುರಿದು, ಟವೆಲ್ಲಿನಿಂದ ಕೈಯನ್ನು ಒರೆಸಿದರು. ನಿವೇದಿತೆ ಸಂಕೋಚದಿಂದ ಕುಗ್ಗಿಹೋದಳು. “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಈ ರೀತಿಯ ಸೇವೆಯನ್ನು ನಾನು ನಿಮಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆ ಹೊರತು ನೀವು ನನಗೆ ಮಾಡಬಾರದು !” ಎಂದು ಆಕೆಯೆಂದಾಗ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ನುಡಿದರು, “ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯರ ಪಾದವನ್ನೇ ತೊಳೆದ.” “ಆದರೆ ಅದು ಅವನ ಜೀವನದ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ಬಾರಿ . . .” ಎಂಬ ಉತ್ತರ ನಿವೇದಿತೆಯ ನಾಲಿಗೆಯ ತುದಿಗೆ ಬಂದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅದೇನೋ ಒತ್ತಿ ಹಿಡಿದಂತಾಗಿ ಆ ಮಾತು ಒಳಗೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿತು.

ನಿವೇದಿತೆ ತನ್ನ ಗುರುದೇವನಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಅವರ ಅನಂತ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮರಳಿದಳು.

ಹೀಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಮಹಾಪ್ರಸ್ಥಾನದ ದಿನ ಸಮೀಪಿಸುತ್ತಿರುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ಹಲವಾರು ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಗಾಢನೀರವ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಲೀನರಾಗುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳು ಕಳವಳಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. “ನರೇಂದ್ರ ತನ್ನ ಕೆಲಸ ವನ್ನು ಮುಗಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ತಾನು ಯಾರು, ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದೆ ಎಂಬುದು ಅರಿವಾದಾಗ, ಅವನು ಶರೀರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕ್ಷಣವೂ ಇರಬಯಸದೆ ನಿರ್ವಿಕಲ್ಪ ಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿ ಲೀನನಾಗಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ’ ಎಂಬ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮಾತು ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಪ್ರತಿ ಧ್ವನಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ನಿರ್ಯಾಣ ಹೊಂದುವುದಕ್ಕೆ ಕೆಲದಿನ ಮೊದಲು ಗುರುಭಾಯಿಗಳ ಲ್ಲೊಬ್ಬರು ಮಾತಿನ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಕೇಳಿದರು, “ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ್ದ ರಲ್ಲ, ಈಗ ನಿಮಗೆ ನೀವು ಯಾರೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗಿದೆಯೆ !” ಅತ್ಯಂತ ಗಂಭೀರ ದನಿಯಲ್ಲಿ ನುಡಿದರು ಸ್ವಾಮೀಜಿ, “ಹೌದು, ಈಗ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಿದೆ !” ನೀಲಾಕಾಶದಿಂದ ಬಂದೆರಗಿದ ಸಿಡಿಲಿನಂತೆ ಈ ಉತ್ತರ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರನ್ನು ವಿಸ್ಮಯಮೂಕರನ್ನಾಗಿಸಿತು. ಮತ್ತೆ ಮಾತನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಲು ಯಾರಿಗೂ ಧೈರ್ಯ ಸಾಲಲಿಲ್ಲ.

ಜೂನ್ ತಿಂಗಳ ಕೊನೆಯ ವಾರದಲ್ಲೊಂದು ದಿನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಾದ ಶುದ್ಧಾನಂದ ರನ್ನು ಕರೆದು ಬಂಗಾಳೀ ಪಂಚಾಂಗವನ್ನು ತರಲು ಹೇಳಿದರು. ಪಂಚಾಂಗ ಬಂದಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಪಂಚಾಂಗವನ್ನು ತೆರೆದು, ಅಂದಿನ ದಿನದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿ, ಗಮನವಿಟ್ಟು ನೋಡತೊಡಗಿದರು. ಅವರು ಯಾವುದೋ ಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಶುಭಮುಹೂರ್ತವನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ತೋರಿತು. ಬಹಳ ಹೊತ್ತಾದರೂ ಅವರು ಯಾವ ನಿರ್ಧಾರಕ್ಕೂ ಬಂದಂತೆ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಆ ಪಂಚಾಂಗವನ್ನು ತಮ್ಮ ಬಳಿಯೇ ಇರಿಸಿಕೊಂಡರಲ್ಲದೆ, ಆಮೇಲೂ ಒಂದೆರಡು ದಿನ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾವುದಿರಬಹುದು ಅಂತಹ ಕಾರ್ಯ ? ಯಾರಿಗೂ ಏನೂ ತೋಚ ಲಿಲ್ಲ. ಅವರ ಮಹಾಸಮಾಧಿಯ ನಂತರವೇ ಸೋದರ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಅವರು ಪಂಚಾಂಗ ವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದುದರ ರಹಸ್ಯ ಅರಿವಾದದ್ದು ! ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ತಮ್ಮ ಐಹಿಕ ಬಂಧನ ಗಳನ್ನು ಹರಿದು ಹೊರಬರುವ ಶುಭದಿನವನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬುದು ಅವರ ಅರಿವಿಗೆ ಬಂದದ್ದು ಆಗಲೇ. ಅವರು ಹುಡುಕಾಡಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡ ದಿನ–ಜುಲೈ ನಾಲ್ಕು, ಶುಕ್ರವಾರ.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಹಾಪ್ರಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಇನ್ನು ಮೂರು ದಿನಗಳಿವೆ ; ಅಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಅವರು ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರೇಮಾನಂದರೊಡನೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಮಠದ ವಿಶಾಲವಾದ ಬಯಲಿನಲ್ಲಿ ಅತ್ತಿಂದಿತ್ತ ನಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗೆಯೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ನಿಂತು, ಗಂಗೆಯ ದಡದ ಮೇಲೊಂದು ಸ್ಥಳದತ್ತ ಬೆರಳು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ನುಡಿದರು : “ನಾನು ಶರೀರ ಬಿಟ್ಟ ಮೇಲೆ ಇಲ್ಲಿ ದಹನ ಮಾಡಿ.” ‘ಈಗೇಕೆ ಆ ವಿಷಯ. . . ?’ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಪ್ರೇಮಾನಂದರ ಮನದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿತು. ಆದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಆ ಭಾವದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಮಾತನಾಡುವ ಧೈರ್ಯ ಯಾರಿಗಿದ್ದೀತು ! ಈಗ ಅದೇ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಸ್ಮಾರಕವಾಗಿ ಮಂದಿರ ವೊಂದು ನಿಂತಿದೆ.

ಅಂದು ೧೯ಂ೨ರ ಜುಲೈ ೪. ಅದೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಂತಿಮ ದಿನ. ಅಂದಿನ ಅವರ ನಡೆನುಡಿಗಳೆಲ್ಲ ಉದ್ದಿಶ್ಯಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದುವು, ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದುವು. ಅವರು ಎಂದಿನಂತೆ ಬೇಗ ಎದ್ದರು. ಚಹಾದ ವೇಳೆಗೆ ತಮ್ಮ ಗುರುಭಾಯಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ದಿನಗಳ ಅನೇಕ ಮಧುರ ಸ್ಮೃತಿಗಳನ್ನು ಮೆಲುಕು ಹಾಕಿದರು. ಎಂಟು ಗಂಟೆಯ ವೇಳೆಗೆ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತರು. ಹನ್ನೊಂದು ಗಂಟೆಯವರೆಗೆ, ಎಂದರೆ ಸುಮಾರು ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಅಪೂರ್ವ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋದರು. ಅದೊಂದು ಗಮನೀಯ ಅಂಶ. ಅಲ್ಲದೆ, ಅವರು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಮಠದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ನೋಡುತ್ತಾರೆ, ಅವರು ಒಳಗಿನಿಂದ ಕಿಟಕಿ ಬಾಗಿಲುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ ! ಅಲ್ಲಿ ಒಳಗೆ ಏನು ನಡೆಯು ತ್ತಿದೆಯೆಂದು ಯಾರು ತಾನೆ ಅರಿಯಬಲ್ಲರು ? ಅವರ ಆ ದಿವ್ಯಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ, ಅವರು ಯಾವ ಜಗನ್ಮಾತೆಯನ್ನೂ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನೂ ಒಂದೇ ಶಕ್ತಿಯ ಎರಡು ಮುಖಗಳೆಂದು ಅರಿತಿ ದ್ದರೋ ಆ ಇಬ್ಬರೂ ಅಲ್ಲಿ ಜ್ಯೋತಿರೂಪರಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ, ಧ್ಯಾನ ದಿಂದೆದ್ದು ಹೊರಬಂದಾಗ ಅವರು, ಹೃದಯ ಮಿಡಿಯುವಂತಹ ದೇವೀಪರವಾದ ಹಾಡೊಂ ದನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು–“ಮಾ ಕಿ ಅಮಾರ್ಕಾಲೊ ?. . . ಕಾಲೊ ರೂಪೆ ಹೃದಿಪದ್ಮಕೊರೆ ಅಲೊ”–“ನನ್ನ ತಾಯಿ ಕಪ್ಪಗಿಹಳೆ ? ಅವಳು ಕಪ್ಪಗಿದ್ದರೂ ನನ್ನ ಹೃದಯಪದ್ಮವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಬೆಳಗುತ್ತಿರುವಳಲ್ಲ !” ಈ ಹಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಭಕ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ ಅತ್ಯುನ್ನತ ಜ್ಞಾನ ಸಮರಸವಾಗಿ ಮಿಳಿತಗೊಂಡಿದೆ.

ದೇವಮಂದಿರದಿಂದ ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವಿಶಾಲವಾದ ಹುಲ್ಲುಹಾಸಿನ ಮೇಲೆ ಭಾರವಾದ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನಿಡುತ್ತ ನಡೆದಾಡತೊಡಗಿದರು. ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಸಂಪೂರ್ಣ ಅಂತರ್ಮುಖವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲೇ ವರಾಂಡದಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಮಿ ಪ್ರೇಮಾನಂದರು ಕಾತರದ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ಅವರನ್ನೇ ಈಕ್ಷಿಸುತ್ತ ನಿಂತಿದ್ದಾರೆ. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ನಿಂತರು. ಅವರ ಅಂತರಾಳದ ಭಾವನೆಯೊಂದು ಮೌನವನ್ನು ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಪಿಸುದನಿಯಾಗಿ ಕೇಳಿಬಂದಿತು : “ಇನ್ನೊಬ್ಬ ವಿವೇಕಾನಂದನಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಅವನಿಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತಿತ್ತು–ಈ ವಿವೇಕಾನಂದ ಏನು ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು . . ಇರಲಿ, ಕಾಲಾಂತರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆಷ್ಟು ಮಂದಿ ವಿವೇಕಾನಂದರು ಉದಿಸಲಿರುವರೋ !” ಇದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಪ್ರೇಮಾನಂದರು ಸ್ತಂಭೀಭೂತರಾದರು. ಏನಿದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅರ್ಥ . . . ? !

ಅಂದು ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶೇಷ ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಯಾವಾಗಲೂ ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಯಲ್ಲೇ ಊಟ ಮಾಡುವ ಪರಿಪಾಠವಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದವರು. ಆದರೆ ಅಂದು ಅವರು ಆಶ್ರಮವಾಸಿಗಳೆಲ್ಲರೊಂದಿಗೆ ಕುಳಿತು ಉಲ್ಲಾಸಭರಿತರಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಊಟ ಮಾಡಿದರು. ಮತ್ತು ಅತ್ಯಂತ ಆನಂದದಿಂದ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಆಸ್ವಾದಿಸಿದರು. “ನಾನೆಂದೂ ಇಷ್ಟು ತೃಪ್ತಿಯಾಗಿ ಉಂಡಿಲ್ಲ” ಎಂದರು.

ಈಗ ಅವರು ಶುದ್ಧಾನಂದರಿಗೆ ವಾಚನಾಲಯದಿಂದ ಶುಕ್ಲಯಜುರ್ವೇದ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ತರುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು, ಶುದ್ಧಾನಂದರು ಅದನ್ನು ತಂದೊಡನೆ ಅದರಲ್ಲಿ “ಸುಷಮ್ಣಃ ಸೂರ್ಯ ರಶ್ಮಿಃ” ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಶ್ಲೋಕವನ್ನೂ ಅದರ ಭಾಷ್ಯವನ್ನೂ ಓದುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು. ಅದು ವಾಜಸನೇಯೀ ಸಂಹಿತೆ ಮಾಧ್ಯಂದಿನ ಶಾಖೆಯ ೧೮ನೇ ಆಧ್ಯಾಯದ ೪ಂನೇ ಶ್ಲೋಕ. ಆ ಶ್ಲೋಕ ಹೀಗಿದೆ :

ಸುಷುಮ್ಣಃ ಸೂರ್ಯರಶ್ಮಿಶ್ಚಂದ್ರಮಾ ಗಂಧರ್ವಸ್ತಸ್ಯ
ನಕ್ಷತ್ರಾಣ್ಯಪ್ಸರಸೋ ಭೇಕುರಯೋ ನಾಮ ।
ಸನ ಇದಂ ಬ್ರಹ್ಮಕ್ಷತ್ರಂ ಪಾತು
ತಸ್ಮೈ ಸ್ವಾಹಾ ವಾಟ್ ತಾಭ್ಯಃ ಸ್ವಾಹಾ ॥

ಇದಕ್ಕೆ ಮಹೀಧರನ ವ್ಯಾಖ್ಯೆ ಹೀಗಿದೆ : “ಯಾರು ಸುಷುಮ್ನವಾಗಿದ್ದಾನೆಯೋ (ಅರ್ಥಾತ್, ಯಜ್ಞಗಳನ್ನು ಮಾಡುವವರಿಗೆ ಅತ್ಯಾನಂದವನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾನೆಯೋ), ಯಾರ ಕಿರಣಗಳು ಸೂರ್ಯಕಿರಣಗಳಿಗೆ ಸಮನಾಗಿವೆಯೊ, ಅಂತಹ ಗಂಧರ್ವರೂಪಿಯಾದ ಚಂದ್ರನು ನಮ್ಮನ್ನು ಪೊರೆಯಲಿ. ಅವನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ವಕ ನಮನಗಳು. ಮತ್ತು, ಆ ಚಂದ್ರನ ಅಪ್ಸರೆಯರೂ ಸ್ವಯಂ ಪ್ರಕಾಶದಿಂದ ವಿರಾಜಿಸುತ್ತಿರುವವರೂ ಆದ ನಕ್ಷತ್ರಗಳಿಗೆ ನಮ್ಮ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ವಕ ನಮನಗಳು.”

ಸ್ವಾಮಿ ಶುದ್ಧಾನಂದರು ಇದನ್ನು ಓದಿ ಮುಗಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಹೇಳಿದರು –“ನೋಡು, ಈ ಮಂತ್ರದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ನನಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಸುಷುಮ್ನದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಭಾಷ್ಯಕಾರನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಹಾಗಿರಲಿ ; ವೇದಗಳ ರಚನೆಯ ಎಷ್ಟೋ ಕಾಲದ ಬಳಿಕ ರಚಿತವಾದ ತಂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಸುಷುಮ್ನಾ ನಾಡಿ ಎಂದು ಯಾವುದನ್ನು ವಿವರಿಸಲಾಗಿದೆಯೋ, ಅದರ ಭಾವನೆಯೇ ಈ ಶ್ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಬೀಜರೂಪದಲ್ಲಿ ಅಡಕವಾಗಿದೆ. ನನ್ನ ಶಿಷ್ಯರಾದ ನೀವು ಈ ಮಂತ್ರಗಳ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸಂಶೋಧಿಸಿ ತೆಗೆದು ಇವುಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಮ್ಮ ಅನುಭವಪೂರ್ಣವಾದ ಸ್ವಂತ ಭಾಷ್ಯಗಳನ್ನು ಬರೆಯಬೇಕು.”

ಯೋಗಿಗಳಿಗೆ ಈ ಸುಷುಮ್ನಾ ನಾಡಿ ಎಂಬುದು ತುಂಬ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಯೋಗದ ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಶರೀರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸುವ ದಿನದಂದೇ ಸುಷುಮ್ನಾ ನಾಡಿಯ ವಿಷಯವಾಗಿ ಹೇಳಿದುದು ಒಂದು ಗಮನಾರ್ಹ ಅಂಶ.

ಅಂದು ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ವಿಶ್ರಾಂತಿಯ ನಂತರ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳ ಕೋಣೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ತಾವೇ ಅವರನ್ನು ಅಂದಿನ ಸಂಸ್ಕೃತ ವ್ಯಾಕರಣದ ತರಗತಿಗೆ ಕರೆತಂದರು. ತರಗತಿ ಸುಮಾರು ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳಷ್ಟು ದೀರ್ಘಕಾಲ ನಡೆಯಿತು. ಆದರೆ ವ್ಯಾಕರಣದಂತಹ ನೀರಸ ವಿಷಯವೂ ಬೇಸರ ತರುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ವಿಷಯವನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುತ್ತಿದ್ದ ರೀತಿ. ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಮಧ್ಯೆಮಧ್ಯೆ ಏನಾದರೂ ವಿನೋದದ ಕಥೆಗಳೋ ಚಾತುರ್ಯದ ನುಡಿಗಳೋ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದುವು. ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಸೂತ್ರದ ಪದಲಾಲಿತ್ಯ ವನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಅವರು ವಿಶಿಷ್ಟ ಹಾವಭಾವಗಳೊಂದಿಗೆ ವಿವರಿಸಿದರೆ ಎಂಥವನೂ ಅದನ್ನು ಮರೆಯುವಂತಿರಲಿಲ್ಲ.

ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆಯ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಪ್ರೇಮಾನಂದರನ್ನೊಡಗೂಡಿ ಕೊಂಡು ಬೇಲೂರು ಬಜಾರಿನವರೆಗೆ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಅನೇಕ ವಿಚಾರಗಳ ಕುರಿತಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಮಠದಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತ ಕಾಲೇಜೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವ ವಿಷಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪಕ್ಕೆ ಬಂದಿತು. ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ನಿಲುವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಅರಿಯಲು ಪ್ರೇಮಾನಂದರು ಕೇಳಿದರು, “ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ಈ ವೇದಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಪ್ರಯೋಜನವೇನು ?” ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನೇರ ಗಂಭೀರ ಉತ್ತರ ಬಂದಿತು–“ಅದು ನಮ್ಮ ಬುದ್ಧಿಗಂಟಿದ ಮೂಢ ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ನಾಶಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ.”

ನಡೆದಾಟ ಮುಗಿಸಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಠಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಇತರ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಆಹ್ ! ಈ ಮಾತುಗಳೇ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಕೊನೆಯ ಮಾತು ಗಳು ಎನ್ನುವುದು ಆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೇನಾದರೂ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ ಅವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ನಾಯಕನ ತುಟಿಗಳಿಂದ ಹೊರ ಹೊಮ್ಮುತ್ತಿದ್ದ ಆ ನುಡಿಗಳನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಕೇಳಿ ಅವು ಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಹೃದಯಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರೋ ಏನೋ !

ಸಂಜೆ ಸಮೀಪಿಸಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮನಸ್ಸು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಅಂತರ್ಮುಖವಾಗುತ್ತ ಬಂದಿತು. ಸಂಜೆಯ ಆರತಿಯ ಘಂಟಾನಾದ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವರು ತಮ್ಮ ಕೋಣೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದರು. ತಮ್ಮ ಪರಿಚರ್ಯೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗೆ ಜಪಮಾಲೆಯನ್ನು ತರುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು. ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗೆ ಹೊರಗೆ ಕುಳಿತು ಧ್ಯಾನಮಾಡುವಂತೆ ಹೇಳಿ ಕಿಟಕಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಚ್ಚಿ ಕೊಂಡು ತಾವೂ ಜಪಕ್ಕೆ ಕುಳಿತರು. ಅಂದು ಅವರು ಗಂಗೆಗೆ ಅಭಿಮುಖವಾಗಿ ಕುಳಿತದ್ದನ್ನು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಗಮನಿಸಿದರು. ಅವರು ಎಂದೂ ಆ ದಿಕ್ಕಿಗೆ ತಿರುಗಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿರದವರು ಇಂದು ಹಾಗೆ ಕುಳಿತದ್ದು ಒಂದು ವಿಶೇಷ.

ಒಂದು ಗಂಟೆಯ ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಯನ್ನು ಒಳಕರೆದು ಸ್ವಲ್ಪ ಗಾಳಿ ಹಾಕುವಂತೆ ಹೇಳಿ ಜಪಮಾಲೆ ಹಿಡಿದೇ ಮಲಗಿಕೊಂಡರು, ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ, “ಗಾಳಿ ಹಾಕಿದ್ದು ಸಾಕು, ಈ ಪಾದಗಳನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಕ್ಕು” ಎಂದು ಹೇಳಿ ನಿದ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದರು. ಹೀಗೆಯೇ ಮತ್ತೆ ಒಂದು ಗಂಟೆ ಕಳೆಯಿತು. ಬಳಿಕ ಅವರ ಕೈ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತ್ರ ಅಲುಗಿತು. ಆಗ ಅವರು ಒಂದು ದೀರ್ಘವಾದ ಉಸಿರೆಳೆದರು. ಮತ್ತೆರಡು ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲ ನಿಶ್ಶಬ್ದ. ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅವರು ದೀರ್ಘವಾಗಿ ಉಸಿರೆಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಅವರ ದೃಷ್ಟಿ ಎರಡೂ ಹುಬ್ಬುಗಳ ನಡುವೆ ಕೇಂದ್ರಿತ ವಾಯಿತು. ಮುಖದಲ್ಲಿ ಅಲೌಕಿಕ ದಿವ್ಯತೆಯೊಂದು ಮೂಡಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಅವರು ಇನ್ನಿಲ್ಲವಾದರು. ಇದನ್ನು ಕಂಡ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ವಿಭ್ರಾಂತರಾದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಸಮಾಧಿಮಗ್ನ ರಾಗಿರಬಹುದೆ ? ತಕ್ಷಣ ಓಡಿಹೋಗಿ ಸ್ವಾಮಿ ಅದ್ವೈತಾನಂದರಿಗೆ ಸುದ್ದಿ ಕೊಟ್ಟರು. ರಾತ್ರಿಯ ಊಟಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಸಾಧು ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಗಳೆಲ್ಲ ಓಡಿಬಂದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಉನ್ನತ ಸಮಾಧಿಸ್ಥಿತಿಗೇರಿರಬೇಕೆಂದು ಊಹಿಸಿ ಎಲ್ಲರೂ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣನಾಮವನ್ನು ಉಚ್ಚರಿಸ ತೊಡಗಿದರು. ಈ ಉಪಾಯ ಹಿಂದೆ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿತ್ತು. ಆದರೆ ಇಂದಿನ ಅವರ ಈ ಸಮಾಧಿಯು, ಮತ್ತೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರಲಾಗದ ಮಹಾಸಮಾಧಿಯಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮಿ ಅದ್ವೈತಾ ನಂದರು ಬೋಧಾನಂದರಿಗೆ ನಾಡಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸುವಂತೆ ಹೇಳಿದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ನಾಡಿ ಹಿಡಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ ಬೋಧಾನಂದರು ಕಡೆಗೆ ಎದ್ದು ನಿಂತು ರೋದಿಸಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಕೂಡಲೇ ಡಾ । ಮಹೇಂದ್ರನಾಥ ಮಜುಮ್ದಾರರಿಗೂ, ಗಂಗೆಯ ಆಚೆಯ ದಡದಲ್ಲಿದ್ದ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ಮತ್ತು ಶಾರದಾನಂದರಿಗೂ ಸುದ್ದಿ ಕಳಿಸಲಾಯಿತು. ಗುರುಭಾಯಿಗಳು ಬರುವ ವೇಳೆಗೆ ರಾತ್ರಿ ಹತ್ತೂವರೆಯಾಗಿತ್ತು. ಸ್ವಾಮಿ ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ದುಃಖೋದ್ವೇಗದಿಂದ ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ನರೇಂದ್ರನ ಎದೆಯ ಮೇಲೆ ಮುಖವಿರಿಸಿ ಅಳತೊಡಗಿದರು. ಅವರನ್ನು ಇತರರು ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸಿ ದೂರಕ್ಕೆ ಸೆಳೆಯಬೇಕಾಯಿತು. ಬ್ರಹ್ಮಾನಂದರು ಬಿಕ್ಕುತ್ತ ನುಡಿದರು, “ಓಹ್! ಹಿಮಾಲಯವು ನಮ್ಮಿಂದ ಕಣ್ಮರೆಯಾಯಿತು !”

ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿಗೆಲ್ಲ ಡಾಕ್ಟರು ಬಂದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿದರು. ಉಸಿರಾಟವಿಲ್ಲದಿರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಕೃತಕ ಉಸಿರಾಟದ ಪ್ರಯೋಗ ನಡೆಸಿದರು. ಆದರೆ ಯಾವುದರಿಂದಲೂ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕಡೆಗೆ ಮಧ್ಯರಾತ್ರಿಯ ವೇಳೆಗೆ ಡಾಕ್ಟರು, ‘ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಶರೀರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ’ ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿದರು.

ಅಂದಿಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ವಯಸ್ಸು ಕೇವಲ ಮೂವತ್ತೊಂಬತ್ತು ವರ್ಷ, ಐದು ತಿಂಗಳು, ಇಪ್ಪತ್ತನಾಲ್ಕು ದಿನ. “ನಾನು ನಲ್ವತ್ತನೆಯ ವರ್ಷವನ್ನು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ” ಎಂಬ ಅವರ ಭವಿಷ್ಯ ವಾಣಿ ಸತ್ಯವಾಗಿತ್ತು.

ಆದರೆ ಈ ಭೀಕರ ವಾರ್ತೆಯನ್ನು ಎಲ್ಲಾದರೂ ನಂಬಲುಂಟೆ ! ಬೇಲೂರು ಮಠದ ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಗಳೆಲ್ಲ ದಿಙ್ಮೂಢರಾದರು. ಮಠ ಶೋಕಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿತು. ಬೆಳಗಾಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಿಂದ ಜನ ಪ್ರವಾಹದೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ಬರಲಾರಂಭಿಸಿದರು. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಶೋಕ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಸಂತಾಪ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶರೀರ ಅವರ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಲವಾಗಿ ಮಲಗಿತ್ತು. ಕೇವಲ ಎರಡು ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ಅವರ ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕ ಮಾತುಗಳನ್ನೂ ಅವರ ಭಾವಪೂರ್ಣ ನಡೆನುಡಿಗಳನ್ನೂ ಅವರ ಆನಂದದ ಅಟ್ಟಹಾಸವನ್ನೂ ಕೇಳಿದ್ದ ಜನರಿಗೆ ಅವರ ಮರಣದ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ನಂಬಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಆಗಮಿಸಿದ ಸಾವಿರಾರು ಜನ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಶರೀರವನ್ನೇ ದಿಟ್ಟಿಸುತ್ತ ಅವರು ಮರಣ ಹೊಂದಿರುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಅನುಮಾನದಿಂದಲೇ ನಿಂತಿದ್ದರು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮುಖ ಅಷ್ಟು ಪ್ರಕಾಶಮಾನವಾಗಿತ್ತು ! ಆ ವಿಶಾಲನಯನಗಳಲ್ಲಿ ಅದೇ ದಿವ್ಯಜ್ಯೋತಿ ಬೆಳಗುತ್ತಿತ್ತು ! ಮಂಗಳಕರವಾದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸದಾಶಿವನೇ ಅಲ್ಲಿ ಒರಗಿಕೊಂಡಂತಿತ್ತು ! ಆ ದಿವ್ಯ ಶರೀರವನ್ನು ದರ್ಶಿಸಿದ ಹಲವಾರು ಜನ ತಮ್ಮ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಮರೆತು ಅಪೂರ್ವ ಶಾಂತಿಯನ್ನನುಭವಿಸಿದರು. ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ, ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ದೀರ್ಘ ಸಮಾಧಿಯಿಂದ ಇನ್ನೇನು ಇಳಿದುಬಂದಾರು ಎಂಬ ಭ್ರಮೆಯಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಮರುದಿನ ಬೆಳಗ್ಗೆ ದೇಹವನ್ನು ಮೇಲಿನ ಕೋಣೆಯಲ್ಲೆ ತುಂಬ ಹೊತ್ತು ಬಿಡ ಲಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಹೊತ್ತು ಕಳೆದಂತೆ ಇನ್ನು ಯಾವ ಸಂಶಯವೂ ಉಳಿಯಲಿಲ್ಲ.

ಸುದ್ದಿ ತಿಳಿಯುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ನಿವೇದಿತೆಯೂ ಧಾವಿಸಿ ಬಂದಳು. ಹಿಂದಿನ ದಿನ ತಾನೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ದೇಹಸ್ಥಿತಿ ತುಂಬ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆಯೆಂದು ಆಕೆ ಕೇಳಿದ್ದಳು. ಆ ರಾತ್ರಿ ಅವಳು ಮನೆಯ ತಾರಸಿಯ ಮೇಲೆ ಬೇಲೂರಿಗೆ ಅಭಿಮುಖವಾಗಿ ಕುಳಿತು ಹಲವು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಧ್ಯಾನ ಮಾಡಿದ್ದಳು. ಆದರೆ ಮಲಗಿ ನಿದ್ರಿಸುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಆಕೆಗೊಂದು ಕನಸಾಗಿತ್ತು. ಅದರ ಲ್ಲವಳು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದ್ದಂತೆ ಕಂಡಿದ್ದಳು. ಈಗ ಬೆಳಗಾ ಗುತ್ತಲೇ ಅವಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಸುದ್ದಿ ಇದು. ತಕ್ಷಣವೇ ಹೊರಟು ಬೇಲೂರು ಮಠಕ್ಕೆ ಬಂದಳು. ಅಲ್ಲಿ ಅವಳ ಪರಮ ಪ್ರೀತಿಯ ದಿವ್ಯಗುರುವಿನ ಶರೀರವು ಪುಷ್ಪಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಮಲಗಿತ್ತು. ನಿವೇದಿತೆ ಅಲ್ಲೇ ಕುಳಿತು, ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶಿರವನ್ನು ತನ್ನ ಮಡಿಲಲ್ಲಿರಿಸಿ ಕೊಂಡು ಮೆಲ್ಲನೆ ಗಾಳಿ ಬೀಸಿದಳು.

ಗುರುದೇವ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ನಿರ್ಯಾಣದ ಬಳಿಕ ಅವರ ಶಿಷ್ಯರು ಇಂತಹ ಕಠೋರ ವಾರ್ತೆಯನ್ನೆಂದೂ ಕೇಳಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಶಿಷ್ಯರ ಮನದಲ್ಲಿ ಗುರುದೇವನ ಅಂತ್ಯ ಕ್ರಿಯೆಯ ದೃಶ್ಯವೇ ಮತ್ತೆಮತ್ತೆ ಮೂಡಿಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತೀರಿಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ತಮ್ಮ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಶಿಷ್ಯ ನರೇಂದ್ರನಿಗೆ ಧಾರೆಯೆರೆದಿದ್ದರು. ಈಗ ಅವರೀರ್ವರೂ ಇಹಲೋಕ ವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದ ಮೇಲೆ ತಾವೆಲ್ಲ ಅನಾಥರಾದಂತೆ ಆ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಭಾಸವಾಯಿತು.

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ನಿಧನ ವಾರ್ತೆಯನ್ನು ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಯಾಯಿತು. ತಂತಿಯ ಮೂಲಕ ಭಾರತದ ಹಾಗೂ ಜಗತ್ತಿನ ಇತರ ಭಾಗಗಳಿಗೆ ಈ ವಿಷಾದದ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕಳಿಸಲಾಯಿತು. ಗಂಧದ ಕೊರಡುಗಳು, ಸುಗಂಧದ್ರವ್ಯ, ಪುಷ್ಪಾದಿಗಳನ್ನು ತರಲು ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಲಾಯಿತು. ಎಲ್ಲೆಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಮಳಭರಿತ ಗಂಧದ ಕಡ್ಡಿಗಳನ್ನು ಹಚ್ಚಿಡಲಾಯಿತು. ಆ ದಿವ್ಯ ಪುರುಷನ ಅಂತಿಮ ದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ಅನೇಕ ಸಹಸ್ರ ಜನ ಬಂದು ಮಠದಲ್ಲಿ ನೆರೆದರು.

ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ವೇಳೆಗೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶರೀರವನ್ನು ಮಹಡಿಯ ಮೇಲಿಂದ ಕೆಳಗೆ ತಂದು ಪ್ರಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಇರಿಸಲಾಯಿತು. ಅವರ ಪಾದಗಳಿಗೆ ಚಂದನವನ್ನು ಲೇಪಿಸಿ ಮಸ್ಲಿನ್ ಬಟ್ಟೆ ಯೊಂದರ ಮೇಲೆ ಪಾದದ ಮುದ್ರೆಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಾಯಿತು. ಬಳಿಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಆರತಿ ಮಾಡಿದರು. ವೇದಮಂತ್ರಗಳ ಪಠಣ, ಶಂಖ-ಜಾಗಟೆ-ಗಂಟೆಗಳ ನಿನಾದ, ಮಂಗಳದ್ರವ್ಯಗಳ ಸುವಾಸನೆ–ಇವುಗಳ ನಡುವೆ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಜನ ಬಂದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಅಶ್ರುತರ್ಪಣವನ್ನರ್ಪಿಸಿದರು.

ಇದೀಗ ಅಂತಿಮ ಯಾತ್ರೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಪರಮ ಪವಿತ್ರ ಶರೀರವನ್ನು ಅವರ ಗುರುಭಾಯಿಗಳು ಹೊತ್ತು ಸಾಗಿದರು. ಭಕ್ತರ ಅಂತರಾಳದಿಂದ ಮಹಾ ಉದ್ಘೋಷ ತಾನೇತಾನಾಗಿ ಮೂಡಿಬಂದಿತು.

ಜೈ ಶ್ರೀ ಗುರುಮಹಾರಾಜ್ ಜೀ ಕೀ ಜೈ ! ! !
ಜೈ ಶ್ರೀ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಮಹಾರಾಜ್ ಜೀ ಕೀ ಜೈ ! ! !

ಮೆರವಣಿಗೆ ಮಠದ ದಕ್ಷಿಣ ದಿಸೆಯತ್ತ ನಡೆಯಿತು. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರೇ ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದ್ದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಚಿತಾವೇದಿಕೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಶರೀರವನ್ನು ಮೆಲ್ಲನೆ ಚಿತೆಯ ಮೇಲಿರಿಸ ಲಾಯಿತು. ಬಳಿಕ ಆರ್ತನಾದ, ಜಯಘೋಷಗಳ ನಡುವೆ ಚಿತೆಗೆ ಅಗ್ನಿಸ್ಪರ್ಶ ಮಾಡಲಾಯಿತು.

ಅಗ್ನಿದೇವ ತನ್ನ ಧಗಧಗಿಸುವ ಜ್ವಾಲೆಗಳಿಂದ ಚಿತೆಯನ್ನಾವರಿಸಿದ. ಸನಿಹದಲ್ಲೇ ನಿಂತಿದ್ದ ನಿವೇದಿತೆ ಕೈಗಳಿಂದ ಮುಖವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಳು. ಅವಳ ಮನದಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಒಂದು ಆಸೆಯಿತ್ತು–ಅದು ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮಂಚವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿದ್ದ ಕಾಷಾಯವಸ್ತ್ರದ ಒಂದು ತುಂಡನ್ನು ತೆಗೆದಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದು. ಸ್ವಾಮಿ ಶಾರದಾನಂದರು ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಡಲು ಮುಂದಾಗಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಅದೇಕೋ ಆಕೆ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಹಿಂಜರಿದಳು. ಈಗ ನಿವೇದಿತೆ ತನ್ನ ಮುಖವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ನಿಂತಿದ್ದಾಗ, ಆಕೆಯ ತೋಳಿಗೆ ಏನೋ ತಗುಲಿತು, ಏನದು ? ಅದು ಚಿತಾಗ್ನಿಯಿಂದ ಹಾರಿಬಂದ, ಅರ್ಧ ಸುಟ್ಟ ಕಾಷಾಯವಸ್ತ್ರದ ಒಂದು ತುಂಡು! ಅದನ್ನವಳು ಕಣ್ಣಿಗೊತ್ತಿಕೊಂಡು ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಳು.

ಇದೊಂದು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾದ ಅದ್ಭುತ ಘಟನೆ. ಈ ಮೂಲಕ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪುತ್ರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಅಂತಿಮ ಸಂದೇಶವನ್ನು ನೀಡಿದರೋ ಎಂಬಂತಿದೆ ; ಅಥವಾ ತಾನು ಸಂನ್ಯಾಸಿ ಯಾಗುವ ಅವಳ ಉತ್ಕಟೇಚ್ಛೆಯನ್ನು ಅವರು ಸಾಂಕೇತಿಕವಾಗಿ ಈಡೇರಿಸಿದರೋ ಎಂಬಂತಿದೆ; ಅಥವಾ ‘ನೋಡು, ಸಂನ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ಇದು–ತನ್ನತನವನ್ನು ನಿಶ್ಶೇಷವಾಗಿ ಆಹುತಿಯಾಗಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವುದು’ ಎಂದು ಅವಳಿಗೆ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರೋ ಎಂಬಂತಿದೆ.

ಸಂಜೆಯ ವೇಳೆಗೆ ಅಗ್ನಿದೇವ ಸಂಪ್ರೀತನಾಗಿ ಶಾಂತನಾದ. ಅಂತೆಯೇ ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವ ರೆಲ್ಲರ ಮನದಲ್ಲೂ ಯಾವುದೋ ಅಪೂರ್ವ ಶಾಂತಿ ತಾನೇತಾನಾಗಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿತು. ಅಗ್ನಿಯು ಪೂರ್ಣ ಶಮನವಾದಂತೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಶರೀರ ಪಂಚಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ವಿಲೀನಗೊಂಡಿತು. ಬಳಿಕ ಅವರ ಸಂನ್ಯಾಸೀ ಸೋದರರು ತಂಪಾದ ಗಂಗಾಜಲವನ್ನು ಪ್ರೋಕ್ಷಿಸಿ ಚಿತಾಗ್ನಿಯನ್ನು ಶಮನಗೊಳಿಸಿದರು.

ಮರುದಿನ ಮಠದ ಸಂನ್ಯಾಸಿಗಳು ತಮಗಾಗಿ ಮತ್ತು ಮುಂದಿನ ಜನಾಂಗಕ್ಕಾಗಿ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಯವರ ಅಸ್ಥಿಯನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಟ್ಟುಕೊಂಡರು. ಅವರ ಅಂತ್ಯಕ್ರಿಯೆ ನಡೆದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲೀಗ ಸುಂದರ ಮಂದಿರವೊಂದು ತಲೆಯೆತ್ತಿ ನಿಂತಿದೆ. ಅದರ ಗರ್ಭಗುಡಿಯಲ್ಲಿ ಅಮೃತಶಿಲೆಯಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಮೂರ್ತಿ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಸ್ಥಿಯ ಕೆಲಭಾಗವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿದ್ದು, ಉಳಿದುದನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಗರ್ಭಗುಡಿಯಲ್ಲಿ ಇರಿಸ ಲಾಗಿದೆ.

ಜುಲೈ ಐದರಂದು, ಎಂದರೆ ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಶರೀರವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದ ಮಾರನೆಯ ದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ, ಇತ್ತ ಮದ್ರಾಸು ಮಠದಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ವಾಮಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರಿಗೆ ಬಾಗಿಲು ತಟ್ಟಿದ ಸದ್ದು ಕೇಳಿತು. “ಯಾರು ?” ಎನ್ನುವಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಒಂದು ಧ್ವನಿ ನುಡಿಯಿತು : “ಶಶಿ, ನಾನು ನನ್ನ ಶರೀರವನ್ನು ಉಗಿದುಬಿಟ್ಟೆ !” ರಾಮಕೃಷ್ಣಾನಂದರಿಗೆ ಈ ಧ್ವನಿಯ ಪರಿಚಯವಿದೆ–ಹೌದು ! ಇದು ತಮ್ಮ ಪರಮಪ್ರಿಯ ಸೋದರ ವಿವೇಕಾನಂದರದೇ ಸರಿ ! ಆದರೆ , ಏನಿರಬಹುದು ಇದರ ಅರ್ಥ ?. . . ಕೆಲವು ಗಂಟೆಗಳಲ್ಲೇ ತಂತಿ ವಾರ್ತೆ ತಲುಪಿತು. ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯ ನಾಯಕ, ನೆಚ್ಚಿನ ನರೇನ್ ಇಹಲೋಕವನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದಂತೆ ಈ ವಿಯೋಗ ! ರಾಮಕೃಷ್ಣಾ ನಂದರು ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ತಮ್ಮ ಅಶ್ರುತರ್ಪಣವನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದರು.

ಕೆಲದಿನಗಳ ಬಳಿಕ ಸೋದರಿ ನಿವೇದಿತೆ ಜೋಸೆಫಿನ್ ಮೆಕ್ಲಾಡಳಿಗೆ ಪತ್ರವೊಂದರಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತಾಳೆ :

“ಈ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಮಠವು ಶೋಕದ ವಾತಾವರಣದಿಂದ ಮತ್ತು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಿಂದ ತುಂಬಿ ಹೋಗಿದೆ. ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರ ಅಂತ್ಯದ ದೃಶ್ಯ ಎಷ್ಟೊಂದು ದಿವ್ಯವಾಗಿತ್ತೆಂಬುದನ್ನು ಬಲ್ಲೆಯಾ? ಶತ್ರುಗಳೂ ಕೂಡ ಕಲೆತು ಪೂಜಿಸುವಷ್ಟು ದಿವ್ಯ ! ಸಂಜೆಯ ದೀರ್ಘ ಧ್ಯಾನದ ನಂತರ ಶರೀರವನ್ನು ಅವರು ಜೀರ್ಣವಾದ ಬಟ್ಟೆಯಂತೆ ಎಸೆದ ರೀತಿಯು ಅದ್ಭುತವಲ್ಲವೆ ? ‘ಹರ ! ಹರ ! ಹರ !–ಎನ್ನುತ್ತ ನಾನು ಮೃತ್ಯುವನ್ನಪ್ಪುತೇನೆ’ ಎಂದು ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದ ಮಾತು ನನಗೆ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಆ ಮಾತು ಸತ್ಯವೇ ಆಯಿತು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲವೂ ವ್ಯವಸ್ಥಿತ ಗತಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಗುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅವರಿಗರ್ಪಿಸಿದ ಅಭಿನಂದನೆಗಳ ಮಾಲೆಯಿನ್ನೂ ಘಮಘಮಿಸುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ, ಅವರು ನಿರ್ಗಮಿಸಿದರು. ಓ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನನ್ನ ಪ್ರೀತಿಯ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ನಾನು ಕೇವಲ ನನ್ನ ಅನಿಸಿಕೆಗಳಿಗೇ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳದೆ ನಿಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಇಚ್ಛಾನುಸಾರ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಅನುಗ್ರಹ ಮಾಡಿ !”

ಸ್ವಾಮೀಜಿಯವರು ಈ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟುಹೋದರೆಂಬ ದುಃಖದ ಸಂಗತಿ ನಿಜವಾದರೂ, ಅವರು ತಮ್ಮ ಜೀವಿತಾವಧಿಯಲ್ಲೇ ನುಡಿದ ವಾಣಿಯೊಂದು ಘನಗಂಭೀರವಾಗಿ ಅನುರಣಿತವಾಗುತ್ತಿದೆ–‘ಈ ಶರೀರದ ಬಂಧನದಿಂದ ಹೊರಬರುವುದೇ ಮೇಲೆಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಅಂತೆಯೇ ಅದನ್ನು ಜೀರ್ಣವಸ್ತ್ರವೆಂಬಂತೆ ಎಸೆಯಲೂ ಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾನು ಹಿಡಿದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಬಿಡುವವನಲ್ಲ. ಈ ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತೂ ತಾನು ಪರಮಾತ್ಮನೊಡನೆ ಒಂದು ಎಂದು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವವರೆಗೆ ನಾನು ಜಗದ ಜನರನ್ನು ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಳಿಸುತ್ತ ಹೋಗು ತ್ತೇನೆ.’ ನಿಜ, ಇಂದು ನಾವು ಆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ಸಮಸ್ತ ಜಗತ್ತೂ ಪರಮಾತ್ಮ ನೊಡನೆ ಒಂದು ಎಂಬ ಸತ್ಯದ ಅರಿವಾಗುವವರೆಗೆ ಅವರ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯು ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಚಿರಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಿ ಇರುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಮುಕ್ತಿಯನ್ನೇ ಕಡೆಗಣಿಸಿದವರು ವಿವೇಕಾನಂದರು. ವಿಶ್ವದ ಸಕಲ ಜೀವರನ್ನೂ ಭಗವಂತನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಶರಣಾಗಿಸಿ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಬಂಧನದಿಂದ ಮುಕ್ತರನ್ನಾಗಿಸುವ ವ್ರತ ತೊಟ್ಟವರು ವಿಶ್ವಮಾನವರಾದ ವಿವೇಕಾ ನಂದರು.

ರಾಮಕೃಷ್ಣ-ವಿವೇಕಾನಂದರು ಬಂದದ್ದು ಈ ಸಲಕ್ಕೇ ಮುಗಿಯಲಿಲ್ಲ. ಅವರು ಇನ್ನೂ ಆಗಾಗ ಬರುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಬಂದು ಧರ್ಮವನ್ನು ಸುಸ್ಥಿತಿಗೆ ತಂದು, ಅದರ ಮರ್ಮವನ್ನು ಮನಗಾಣಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಮತ್ತು ಸಕಲರೂ ತಮ್ಮತಮ್ಮ ಆತ್ಮರಾಜ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳು ವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಆತ್ಮರಾಜ್ಯ ಪ್ರಾಪ್ತಿಗೆ ಕೀಲಿಕೈ ಯಾವುದೆಂದರೆ–

“ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ ! ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ ! ನಿಮ್ಮ ದಿವ್ಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ತಿಳಿಯಿರಿ ! ಏಳಿ, ಎದ್ದೇಳಿ, ಗುರಿ ಮುಟ್ಟುವವರೆಗೂ ನಿಲ್ಲದಿರಿ !”

“ಉತ್ತಿಷ್ಠತ, ಜಾಗ್ರತ, ಪ್ರಾಪ್ಯವರಾನ್ನಿಬೋಧತ !”